<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt_BR"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt_BR" /><updated>2019-06-15T23:21:17-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Resumos</title><subtitle>Um site destinado para publicar resumos de assunto da área de saúde</subtitle><entry><title type="html">Infertilidade</title><link href="http://localhost:4000/ginecologia/infertilidade" rel="alternate" type="text/html" title="Infertilidade" /><published>2019-06-15T00:00:00-03:00</published><updated>2019-06-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/ginecologia/infertilidade</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ginecologia/infertilidade">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#idade&quot; id=&quot;markdown-toc-idade&quot;&gt;Idade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#anamnese&quot; id=&quot;markdown-toc-anamnese&quot;&gt;Anamnese&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exame-físico&quot; id=&quot;markdown-toc-exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exames-complementares&quot; id=&quot;markdown-toc-exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#classificação&quot; id=&quot;markdown-toc-classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fator-ovulatório&quot; id=&quot;markdown-toc-fator-ovulatório&quot;&gt;Fator ovulatório&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fator-tubário&quot; id=&quot;markdown-toc-fator-tubário&quot;&gt;Fator tubário&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fator-masculino&quot; id=&quot;markdown-toc-fator-masculino&quot;&gt;Fator masculino&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#complementação-diagnóstica&quot; id=&quot;markdown-toc-complementação-diagnóstica&quot;&gt;Complementação diagnóstica&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#histeroscopia&quot; id=&quot;markdown-toc-histeroscopia&quot;&gt;Histeroscopia?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#laparoscopia&quot; id=&quot;markdown-toc-laparoscopia&quot;&gt;Laparoscopia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#cariótipo-do-casal&quot; id=&quot;markdown-toc-cariótipo-do-casal&quot;&gt;Cariótipo do casal&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#conduta&quot; id=&quot;markdown-toc-conduta&quot;&gt;Conduta&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Para considerarmos um casal infértil é necessário caracterizar a presença de
atividade sexual regular sem o uso de nenhum método contraceptivo por pelo menos 2 anos.&lt;sup id=&quot;fnref:cisam&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:cisam&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas na presença de fatores de risco para infertilidade, como DIPA anterior ou cirurgias uterinas prévias, presença de varicocele ou história de vasectomia, anovulações crônicas ou laqueadura, o
tempo de espera para iniciar a propedêutica poderá ser encurtado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afeta cerca de 10 a 15% dos casais em idade reprodutiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ser classificada em:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Primária&lt;/strong&gt;: ausência de gestação prévia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Secundária&lt;/strong&gt;: já houve uma gestação (independentemente se nascido vivo ou abortamento)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Um casal, mantendo 2-3 relações sexuais por semana, tem uma taxa de gestação de 20-25% a cada ciclo.&lt;sup id=&quot;fnref:med&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:med&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;idade&quot;&gt;Idade&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cada vez valoriza-se a idade da mulher como fator limitante, e por isso a presença de idade materna avançada
pode acelerar esse processo e não deve retardar uma abordagem mais agressiva em relação ao casal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ocorre redução da fertilidade feminina a partir dos 30 anos da ordem de 3,5% ao ano, sendo que a probabilidade de uma mulher de 35 anos ter um filho sadio por gestação espontânea é 50% menor que a de uma mulher de 25 anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além da menor fecundidade também existe uma &lt;strong&gt;maior taxa de abortamento&lt;/strong&gt; nestas pacientes. O risco de abortos clinicamente reconhecidos, que é da ordem de 10% antes dos 30 anos, aumenta para 18% em pacientes entre 30 e 39 anos e para 34% em pacientes entre 40 e 45 anos. Esta incidência salta para 75% em pacientes com mais de 45 anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A fertilidade masculina também parece sofrer algumas modificações com a idade. Apesar de menos significativas, existe redução na produção de testosterona e aumento das gonadotrofinas, com diminuição da produção de espermatozóides normais. Embora a capacidade de fecundação esteja mantida parece haver um aumento de 20% no risco de malformações na prole de um homem com idade
superior a 40 anos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;anamnese&quot;&gt;Anamnese&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Duração da infertilidade e freqüência dos coitos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tratamentos prévios para infertilidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Antecedentes pessoais: patologias crônicas que podem cursar com
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;anovulação crônica insuficiência renal ou hepática e endocrinopatias)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;tratamentos gonadotóxicos anteriores (quimioterapia e radioterapia)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;adições (tabagismo, drogas ilícitas ou etilismo)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;impotência&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;cirurgias prévias (laqueadura, curetagens sucessivas, miomectomias)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;DIPA&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Uso de medicamentos de forma crônica, principalmente hormonais.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Antecedentes ginecológicos:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;idade da menarca e desenvolvimento puberal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;caracterização dos ciclos menstruais&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;história prévia de gestações anteriores, bem sucedidas ou não.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Heredograma do casal pode identificar casos de consangüinidade ou doenças genéticas, principalmente nos casos de aborto habitual.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Geral: realizar exame físico minucioso, com atenção especial para
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;peso&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;IMC&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;distribuição de pêlos (hiperandrogenismo)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;galactorréia (hiperprolactinemia)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;outros sinais que sugiram possíveis disfunções orgânicas.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ginecológico: para avaliar a integridade morfo-funcional da genitália externa, bem como o trofismo genital.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;USG-TV: pode fazer parte da propedêutica básica, como complemento do exame físico pélvico, uma vez que se trata de um exame barato, não invasivo e que pode avaliar de maneira eficaz a presença de malformações uterinas e massas anexiais.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sorologias: como exame de rotina já que a paciente pretende uma gestação.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;No caso de procedimentos de reprodução assistida sugere-se realizar sorologias do parceiro também.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sífilis: o VDRL ou RPR deve sempre ser confirmado com provas específicas, seja o FTA-Abs ou microhemaglutinação.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Toxoplasmose (IgM e IgG)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Rubéola (IgG), caso a paciente não seja imunizada para rubéola (pacientes IgG negativo), deverá ser vacinada pelo menos 1 mês antes de iniciar o tratamento da infertilidade.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hepatite B: HBsAg (screening), se positivo buscar outros marcadores que indiquem atividade da doença (HBeAg, anti-HBcAg, anti-HBeAg, anti-HBsAg)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hepatite C: se positivo pesquisar carga viral (PCR) ou RNAm do vírus para avaliar risco de transmissão, principalmente devido ao risco de transmissão vertical.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;anti-HIV (ELISA), se positivo a confirmação deverá ser feita através de um novo ELISA em outra amostra, e posteriormente (caso continue positivo) um exame confirmatório em Western blot.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tipagem sanguínea&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Citologia oncótica: para descartar patologias cervicais que eventualmente mereçam tratamento antes que a paciente engravide e que também possa identificar agentes infecciosos que deverão receber tratamento específico antes da manipulação cervical e injeção de contraste na cavidade uterina, diminuindo a possibilidade de ascensão de germes vaginais.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Swab endocervical para pesquisa de Micoplasma hominins e Clamydia
trachomatis: pelo mesmo motivo da citologia oncótica.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;fator-ovulatório&quot;&gt;Fator ovulatório&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A presença de &lt;strong&gt;ciclos menstruais regulares&lt;/strong&gt; de modo geral caracteriza a existência de ciclos &lt;strong&gt;ovulatórios&lt;/strong&gt;, e a menos que todos os outros fatores investigados estejam normais &lt;strong&gt;não há justificativa para realização de perfil hormonal&lt;/strong&gt; nestas situações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas se os ciclos não podem ser caracterizados como regulares ou se volume de sangramento está anormal, a investigação das diferentes causas de anovulação deverá ser realizada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com base nas causas mais freqüentes de anovulação deverão ser solicitados:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;FSH e PRL:&lt;/strong&gt; principalmente para descartar hiperprolactinemia e redução da reserva ovariana.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Em caso de suspeita de SOP a dosagem de LH pode auxiliar no diagnóstico, identificando uma relação LH/FSH &amp;gt; 2.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;DHEA-S e 17-hidroxi-progesterona: nos casos de anovulação com sinais de hiperandrogenismo, ambas com finalidade de avaliação do padrão de secreção hormonal adrenal.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Insulina e glicemia de jejum: para as pacientes com diagnóstico de SOP, uma vez que uma das principais causas desta patologia é a resistência insulínica e que na maioria das vezes o simples controle deste distúrbio metabólico pode restabelecer ciclos ovulatórios.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;TSH: principalmente nos casos de hiperprolactinemia é necessário descartar se a etiologia não é um hipotireoidismo, ou na presença de quadro clínico sugestivo de tireoidopatia.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Teste de avaliação de reserva ovariana ou teste do clomifeno: nos casos em que a paciente apresenta mais de 35 anos é válida a avaliação da reserva ovariana, tanto para auxiliar na indicação terapêutica mais adequada quanto para programar as doses de gonadotrofinas nos casos de se optar por reprodução assistida.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;O teste do citrato de Clomifeno (CC) é realizado através da administração de 3mg/Kg/dia (até 200mg/dia) de CC do 3º ao 7º dias do ciclo, com dosagem de FSH no 3º dia antes de iniciar a medicação e no 8º dia.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A presença de um valor inicial maior que 10mIU/ml (RIE) ou ainda aumento de mais de 50% em relação ao valor pré-medicação, indicam uma má reserva ovariana.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;fator-tubário&quot;&gt;Fator tubário&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A obstrução tubária pode ser suspeitada já na anamnese da paciente, principalmente se houver história de &lt;strong&gt;DIPA&lt;/strong&gt; anterior. Entretanto, até 50% dos casos de obstrução não apresentam história sugestiva de alteração tubária, o que indica que essa avaliação deva ser feita sempre, antes de qualquer procedimento terapêutico.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Histerossalpingografia&lt;/strong&gt; (HSG): avalia a cavidade uterina (identificação de pólipos, miomas, sinéquias e malformações uterinas) e a permeabilidade tubária.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Deverá ser realizada logo após o período menstrual, pois nesta fase o endométrio ainda está fino o que diminui a chance de exames falso positivos.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;E, principalmente, pelo menor risco de realizá-lo na vigência de gestações iniciais ainda não diagnosticadas.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tem uma sensibilidade de 81,2% e especificidade de 80,4% em relação à histeroscopia, padrão ouro para avaliação da cavidade uterina.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Caso a laparoscopia esteja indicada a avaliação da permeabilidade tubária poderá ser realizada no intra-operatório dispensando a HSG.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Histerossonografia&lt;/strong&gt;: (USG associada à injeção de contraste hipoecóide na cavidade uterina, que inclusive pode ser solução fisiológica 0,9%), tem o mesmo objetivo que a HSG, e parece ser tão eficaz quanto na avaliação da cavidade uterina.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Laparoscopia&lt;/strong&gt;: associada à injeção de contraste na cavidade uterina e observação da eliminação de contraste pelas trompas.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Normalmente a laparoscopia é realizada em casos em que a investigação da cavidade abdominal se faz necessária, e uma vez indicada fornece dados importantes sobre a função tubária.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;fator-masculino&quot;&gt;Fator masculino&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Anamnese: assim como na avaliação da mulher um interrogatório cuidadoso a respeito dos hábitos de vida e dos antecedentes do parceiro deverá ser realizada na tentativa de identificar fatores desencadeantes ou precipitantes da infertilidade.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Exame físico: a avaliação do genital masculino deve fazer parte da propedêutica básica, por isso é aconselhável a existência de uma equipe multidisciplinar para uma melhor assistência.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Espermograma simples&lt;/strong&gt;: colhido após 2 a 3 dias de abstinência e não mais que 5 dias; deverão ser colhidas duas amostras com intervalo mínimo de um mês devido à possibilidade de alterações fisiológicas.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Valores normais:
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Volume: 2 a 5 mL&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;pH: 7,2 a 8,3&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Vitalidade: maior que 70%&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Concentração de espermatozóides: &amp;gt; 20 x 106/mL&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Motilidade: mais que 25% de espermatozóides com motilidade tipo A ou mais que 50% de espermatozóides com motilidade tipo A + B&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Morfologia: acima de 14% (segundo os critérios estritos de Krüger)&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Nomeclaturas:
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Oligozoospermia&lt;/strong&gt;: concentração de espermatozóides &amp;lt; 20x10 /mL&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Astenozoospermia&lt;/strong&gt;: motilidade A &amp;lt; 25% e/ou motilidade A + B &amp;lt;50% (sendo A = progressivos rápidos e  B = progressivos lentos).&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Necrozoospermia&lt;/strong&gt;: vitalidade &amp;lt; 70%&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Teratozoospermia&lt;/strong&gt;: morfologia &amp;lt; 30% (OMS) ou &amp;lt; 14% (Krüger)&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aspermia&lt;/strong&gt;: ausência de ejaculado&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Azoospermia&lt;/strong&gt;: ausência de espermatozóides no ejaculado&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Criptozoospermia&lt;/strong&gt;: presença de espermatozóides (alguns) após centrifugação&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Capacitação espermática: deverá ser realizada nos casos em que houver alteração no espermograma simples e que houver a possibilidade de tratamento por reprodução assistida.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;A capacitação consiste na preparação do sêmen com seleção dos espermatozóides de melhor qualidade e concentração do sêmen para melhorar resultados de fertilização nos procedimentos de RA, através do uso de solução de Percol e centrifugação.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Espermocultura: deve ser realizada para todos os pacientes juntamente com o espermograma já que a presença de infecções no trato genital masculino, principalmente próstata e vesícula seminal, podem prejudicar a qualidade do sêmen e justificar a presença de alterações no espermograma.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;FSH, Testosterona e PRL: a depender dos resultados dos exames anteriores realizados, ou em casos onde houver queixas de diminuição ou perda da libido, ou disfunção erétil.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estradiol: nos casos de pacientes com ginecomastia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cariótipo e pesquisa de deleção do AZF: em casos de azoospermia não-obstrutiva, oligozoospermia severa (&amp;lt; 5 milhões de espermatozóides/ml) e agenesia de deferentes a realização do estudo genético deverá ser indicada, uma vez que nestes casos a incidência de cromossopatia pode chegar a 66%.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Nos casos de agenesia de deferentes deve-se pesquisar a presença de mutações no gene para fibrose cística (gene CFTR).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;complementação-diagnóstica&quot;&gt;Complementação diagnóstica&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;histeroscopia&quot;&gt;Histeroscopia?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Apesar de alguns autores sugerirem realização de histeroscopia diagnóstica como parte da
rotina da propedêutica infértil, a ausência de alterações ao SUG em pacientes assintomáticas praticamente exclui a necessidade de realizar a HSC rotineiramente, uma vez que a chance de encontrar alguma alteração à HSC nestes casos é de 1,4%, geralmente se trata de casos de endometrites e sinéquias uterinas que não são identificadas por USG.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;laparoscopia&quot;&gt;Laparoscopia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Está indicada principalmente nos casos em que houver suspeita de endometriose (principalmente algia pélvica, seja ela cíclica ou acíclica), uma
vez que esta é uma causa freqüente de infertilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A LPSC ainda é o padrão ouro para
diagnóstico desta doença, além disso, também tem finalidade terapêutica nestes casos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra indicação de LPSC em pacientes inférteis é a presença de massas anexiais, simples ou complexas, como por exemplo, nos casos de hidrossalpinge. As hidrossalpinges comprovadamente pioram as taxas de implantação nos procedimentos de RA, por isso a identificação desta alteração a ultra-sonografia indica a exérese cirúrgica da mesma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante a realização da LPSC, a prova de avaliação da permeabilidade tubária
deverá ser realizada. Esta prova consiste na injeção de contraste na cavidade uterina e visualização da eliminação do mesmo pelas trompas e tem finalidade de avaliar a
permeabilidade tubária.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;cariótipo-do-casal&quot;&gt;Cariótipo do casal&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pode estar indicado em casos de aborto de repetição ou se houver antecedentes de aberrações cromossômicas numéricas e/ou estruturais de concepções anteriores ou familiares.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conduta&quot;&gt;Conduta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Alterações tubárias
obviamente limitam técnicas mais naturais, e mulheres com idade mais avançada não podem ficar muito tempo tentando técnicas menos eficazes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também é importante realçar que nenhum método deve ser tentado por mais de 3-6 meses, pois a chance cumulativa de gravidez não justifica a repetição exagerada de um mesmo procedimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Havendo condições, os procedimentos incluem, em ordem de complexidade progressiva:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Indução de ovulação sem monitorização&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Indução de ovulação com coito programado&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Inseminação intra-uterina (para casos com permeabilidade tubária, concentração de espermatozóides progressivos &amp;gt; 10 milhões/mL e ausência de alterações significativas de morfologia espermática).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Casos em que houver alterações tubárias, endometriose severa com tratamentos anteriores e/ou espermograma com baixa concentração de espermatozóides progressivos, devem ser submetidos a Fertilização in
vitro e/ou Inseminação Intra Citoplasmática de Gametas (ICSI).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:cisam&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Livro do CISAM &lt;a href=&quot;#fnref:cisam&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:med&quot;&gt;
      &lt;p&gt;MED &lt;a href=&quot;#fnref:med&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Sangramento uterino anormal</title><link href="http://localhost:4000/ginecologia/sangramento-uterino-anormal" rel="alternate" type="text/html" title="Sangramento uterino anormal" /><published>2019-06-15T00:00:00-03:00</published><updated>2019-06-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/ginecologia/sangramento-uterino-anormal</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ginecologia/sangramento-uterino-anormal">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#classificação&quot; id=&quot;markdown-toc-classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#manejo&quot; id=&quot;markdown-toc-manejo&quot;&gt;Manejo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Uma vez que as causas orgânicas já descritas de sangramento uterino anormal tenham sido excluídas, o termo sangramento uterino disfuncional (SUD) passa a ser usado.&lt;sup id=&quot;fnref:williams&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:williams&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O sangramento que ocorre sem correspondência com os períodos menstruais esperados, devem ser chamados de &lt;strong&gt;sangramento intermenstrual&lt;/strong&gt;, classificados em:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Sangramento intermenstrual do meio do ciclo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sangramento intermenstrual pré-menstrual ou pós-menstrual&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sangramento intermenstrual acíclico&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Em mulheres em uso de &lt;strong&gt;medicação hormonal, o padrão menstrual&lt;/strong&gt; pode ser definido a partir da observação de um período de 90 dias de uso. Assim teremos os seguintes padrões:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Amenorréia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sangramento infreqüente: Menos de 3 episódios no período de 90 dias&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sangramento freqüente: Mais de 5 episódios&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sangramento irregular: Entre 3 e 5 episódios, com menos de 3 intervalos livres de sangramento ≥ 14 dias.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sangramento prolongado: 1 ou mais episódios com duração ≥ 14 dias.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Normal: Nenhum dos anteriores.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, em mulheres em uso de medicação hormonal, é considerado normal quando, no intervalo de 90 dias, se observa: 3 a 5 episódios menstruais, de duração inferior a 14 dias e intervalo de 14 dias ou mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em usuárias de ACO combinados com intervalo, é considerado &lt;strong&gt;sangramento programado&lt;/strong&gt; aquele que se inicia no intervalo livre de hormônio e se prolonga até 4 dias da próxima cartela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/ginecologia/sua/tab.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Desaconselha-se o uso das expressões “&lt;strong&gt;sangramento uterino disfuncional&lt;/strong&gt;” e “sangramento de causa orgânica”, pela imprecisão do termo. Os sangramentos uterinos anormais devem ser subdivididos em duas grandes categorias:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Com anomalia estrutural do útero.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sem anomalia estrutural do útero.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;A FIGO elaborou um sistema de classificação de causas de sangramento uterino em mulheres não grávidas em idade reprodutiva conhecido como “PALM-COEIN”. As anomalias estruturais do útero, (diagnosticadas por método de imagem ou histopatológico) são reunidas no acrônimo &lt;strong&gt;PALM&lt;/strong&gt; (Polyp; Adenomyosis; Leiomyoma; Malignancy &amp;amp; hyperplasia) e as entidades clinicas que não têm representação por método
de imagem ou histopatológico e corresponderiam ao grupo sem anomalia estrutural são reunidas no acrônimo &lt;strong&gt;COEIN&lt;/strong&gt; (Coagulopathies; Ovulatory dysfunction; Endometrial; Iatrogenic; Not yet classified).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;As doenças do trato genital inferior que podem cursar com sangramento devem ser descartadas pelo exame físico e não são incluídas na definição de SUA.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;manejo&quot;&gt;Manejo&lt;sup id=&quot;fnref:helio&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:helio&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Anamnese minuciosa
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;padrão menstrual&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;sintomas associados&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;tempo de evolução&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;mudanças ocorridas no período&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;uso de medicações hormonais quepossam alterar o curso do sangramento&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;antecedentes sexuais e uso de métodos anticoncepcionais
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;devem ser pesquisados para estimar a possibilidade de gravidez e para identificar se o sangramento é decorrente do correto ou incorreto desses métodos.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A pesquisa de outros episódios de sangramento não genital alerta para a possibilidade de disfunção da coagulação&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pesquisa de antecedentes patológicos pode revelar diagnósticos sistêmicos.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sangramento &lt;strong&gt;vermelho rutilante&lt;/strong&gt; e a presença de &lt;strong&gt;coágulos&lt;/strong&gt; indicam um volume menstrual aumentado.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;coágulos traduzem a superação da capacidade fibrinolítica endometrial e, portanto, fluxo excessivo.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dosagem da Hb, Fe e ferritina seriam marcadores confiáveis da perda hemática excessiva.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Os &lt;strong&gt;sangramentos intermenstruais&lt;/strong&gt; chamam a atenção para a possibilidade de doença que acometa a cavidade endometrial (mioma submucoso, pólipo, neoplasia e hiperplasia), tendo em vista que as doenças exclusivamente miometriais (miomas intramurais e adenomiose) costumam aumentar apenas o volume e talvez a duração do fluxo menstrual tempestivo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A relação sexual pode precipitar o sangramento de qualquer natureza, porém chama a atenção para a possibilidade de lesão cervical.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Diagnóstico diferencial com sangramento retal e uretral é importante.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A exacerbação da &lt;strong&gt;dismenorreia&lt;/strong&gt; associada ao sangramento, chama a atenção para a possibilidade de adenomiose ou mioma submucoso em parturição.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Sua ausência favorece o diagnóstico de anovulação ou outras anomalias estruturais.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Exame físico:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Manejo adequado de emergência hemorrágica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Exame especular&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Toque genital
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;estima o volume, a consistência e a regularidade do contorno uterino, alterados nas anomalias estruturais e na gravidez, bem como estima a sensibilidade anexial, para diagnóstico diferencial com a DIPA.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Afastar gravidez&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/ginecologia/sua/img.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IMCOMPLETOOOOOOOOOOOO&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:williams&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ginecologia de Williams, 2014. &lt;a href=&quot;#fnref:williams&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:helio&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Capítulo atualizado Prof. Dr. Hélio &lt;a href=&quot;#fnref:helio&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Disfunção sexual masculina</title><link href="http://localhost:4000/urologia/dinfuncao-sexual-masculina" rel="alternate" type="text/html" title="Disfunção sexual masculina" /><published>2019-06-13T00:00:00-03:00</published><updated>2019-06-13T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/urologia/dinfuncao-sexual-masculina</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/urologia/dinfuncao-sexual-masculina">&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#disfunção-erétil&quot; id=&quot;markdown-toc-disfunção-erétil&quot;&gt;Disfunção erétil&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fisiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-fisiologia&quot;&gt;Fisiologia&lt;/a&gt;        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#mecanismo-da-ereção&quot; id=&quot;markdown-toc-mecanismo-da-ereção&quot;&gt;Mecanismo da ereção&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;As disfunções sexuais masculinas podem acometer a libido (desejo), a ereção, a
ejaculação e o orgasmo, podendo estar relacionadas com o aumento ou com a diminuição das funções citadas acima. Dentre elas, iremos destacar a disfunção erétil e a
ejaculação precoce, por serem as mais freqüentes na população.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;disfunção-erétil&quot;&gt;Disfunção erétil&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;É a incapacidade de obter ou manter uma ereção suficiente para a penetração na maioria das relações sexuais.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fisiologia&quot;&gt;Fisiologia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O pênis é formado por um par de corpos cavernosos (CC) e o corpo esponjoso, que
circunda a uretra e forma a glande. Os CC são cilindros que se comunicam entre si,
formados por um material esponjoso composto por trabéculas de tecido conectivo que
circundam os espaços sinusoidais. Esses espaços sinusoidais são preenchidos por
sangue durante a ereção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A irrigação arterial do pênis se dá através de ramos da artéria pudenda interna, dos quais, para fins de ereção, os mais importantes são as artérias cavernosas que passam através dos CC. A drenagem venosa é feita pelas veias
profundas: peniana e dorsal.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;mecanismo-da-ereção&quot;&gt;Mecanismo da ereção&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Impulsos nervosos parassimpáticos originados no sistema límbico e hipotálamo passam nos centros reflexogênicos sacrais (S2-S4), e
chegam ao pênis pelo nervos cavernosos sob a forma bioquímica de óxido nítrico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O NO desencadeia uma reação nas células musculares lisas que preenchem os espaços
sinusoidais formando GMPc. Esse composto químico reduz a concentração intracelular
de cálcio (Ca++), gerando relaxamento desta musculatura lisa. Este relaxamento,
somado ao maior aporte sanguíneo genital e a compressão do retorno venoso na
albugínea, é o principal gerador da ereção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ocorrer a detumescência, há a quebra do GMPc pela enzima fosfodiesterase-5
(PDE5), fazendo com que a musculatura lisa dos CC se contraia finalizando a ereção.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A DE se dá quando não há harmonia em algum destes pontos: pênis – mente – relacionamento.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Esta desarmonia pode ter etiologia orgânica, psicogênica ou mista.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A DE também é considerada fator sinalizador de evento coronariano futuro.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Acomete menos de 3% dos homens com idade inferior a 40 anos
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Mas esta prevalência aumenta exponencialmente, chegando até cerca de metade dos homens acima dos 40 anos de idade.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fatores de risco&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Sedentarismo&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Idade&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tabagismo&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hipertensão tanto causa DE por lesão endotelial
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;como seu tratamento com drogas anti-hipertensivas pode piorar a ereção (beta-bloqueadores).&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Diabetes mellitus: talvez seja o fator de risco isolado mais importante, chegando a triplicar a possibilidade de DE.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Cirurgias pélvicas prévias: dentre elas a prostatectomia radical para o tratamento do CA de próstata.
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;DE de difícil resolução.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Exame físico&lt;/strong&gt;
*&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Avaliação laboratorial mínima:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Glicemia em jejum&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Colesterol total&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Triglicerídeos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Testosterona total: no caso de haver queixas relacionadas à diminuição do desejo&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;IMNCOMPLETOOOOOOOOOOOOO&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Hipertensão arterial na criança</title><link href="http://localhost:4000/pediatri%E1%BA%A1" rel="alternate" type="text/html" title="Hipertensão arterial na criança" /><published>2019-06-12T00:00:00-03:00</published><updated>2019-06-12T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/has-na-crianca</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pediatri%E1%BA%A1">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#epidemiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#aferição&quot; id=&quot;markdown-toc-aferição&quot;&gt;Aferição&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#como-aferir-pa-em-crianças&quot; id=&quot;markdown-toc-como-aferir-pa-em-crianças&quot;&gt;Como aferir PA em crianças&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quando-aferir-a-pa&quot; id=&quot;markdown-toc-quando-aferir-a-pa&quot;&gt;Quando aferir a PA?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#definição&quot; id=&quot;markdown-toc-definição&quot;&gt;Definição&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#classificação&quot; id=&quot;markdown-toc-classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#investigação-inicial&quot; id=&quot;markdown-toc-investigação-inicial&quot;&gt;Investigação inicial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#avaliação-de-órgão-alvo&quot; id=&quot;markdown-toc-avaliação-de-órgão-alvo&quot;&gt;Avaliação de órgão alvo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#não-farmacológico&quot; id=&quot;markdown-toc-não-farmacológico&quot;&gt;Não farmacológico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#farmacológico&quot; id=&quot;markdown-toc-farmacológico&quot;&gt;Farmacológico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#emergência-hipertensiva&quot; id=&quot;markdown-toc-emergência-hipertensiva&quot;&gt;Emergência hipertensiva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#urgência&quot; id=&quot;markdown-toc-urgência&quot;&gt;Urgência&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;1-3% no mundo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Brasil: 9,6% em escolares (73,3 mil)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Em Recife: 2 a 2,8%&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;aferição&quot;&gt;Aferição&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;como-aferir-pa-em-crianças&quot;&gt;Como aferir PA em crianças&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Repouso de 5min&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Selecionar um manguito de tamanho adequado&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sentado ou com os pés apoiados (lactente deitado no colo da mãe)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Braço direito ao nível do coração&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aferir 2x com intervalo de 5min&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Em crianças é muito mais frequente a hipertensão do “jaléco branco”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Manguitos maiores Superestimam a PA e os menores subestimam!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O manguito deve ter 40% da medida do acrômio até o olécrano. Deve envolver 80% da circunferência do braço.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;quando-aferir-a-pa&quot;&gt;Quando aferir a PA?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Em todas crinaças menores de 3 anos devem ter PA aferida pelo menos 1 vez ao ano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em menores de 3 anos deve-se aferir em algumas situações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;foto.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;definição&quot;&gt;Definição&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O nível de PA está relacionado ao sexo, idade e altura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem tabelas de PA para cada percentil de altura e idade.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Na criança &amp;lt; 13 anos
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;PA normal: &amp;lt; p90&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;PA elevada: entre p90 e p95&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;HAS: &amp;gt; p95&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Estágios:
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;I&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;II&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Criança &amp;gt; 13 anos
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;PA normal:&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;PA elevada:&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Estágios:
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;I&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;II&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Primária ou essencial&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Secundária
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Mais comum em crianças do que em adultos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Investigação individualizada&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;60-80% de etiologia renal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sinais:
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Taquicardia mesmo em repouso&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Pulso fraco em MMII (coarctação da aorta)&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Face em lua cheia: Doença de Cushing&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Palidez e sudorese: feocromocitoma&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Manchas café com leite: Neurofibromatose&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Rache malar: LES&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Massa abdominal: tumor de Wilms, neuroblastoma, feocromocitoma&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Rins palpáveis: rim multicístico diplásico, doença renal policística&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;investigação-inicial&quot;&gt;Investigação inicial&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&quot;avaliação-de-órgão-alvo&quot;&gt;Avaliação de órgão alvo&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ecocardiograma: Hipertrofia VE&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fundo de olho: alterações vasculares em retina&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;não-farmacológico&quot;&gt;Não farmacológico&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Mudanças no estilo de vida.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Atividade física&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dieta pobre em sódio e açucar e rica em vegetais, frutas e fibras, peixes, nozes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;farmacológico&quot;&gt;Farmacológico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O objetivo é reduzir a PA para &amp;lt; p95. Já na hipertensão complicada (com lesão de órgãos alvo), o objetivo é PA &amp;lt; p90.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obs: cuidado ao usar B-bloq em crianças pois elas podem entrar em quadro de sibilância e não responderem ao B-adrenérgico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não se usa muito os diuréticos nas crianças.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;emergência-hipertensiva&quot;&gt;Emergência hipertensiva&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Elevação importante da PA associada a uma lesão evidente e recente de órgão alvo (SNC, coração, olhos e rins). A manifestação mais comum é a encefalopatia hipertensiva com convulsão&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;urgência&quot;&gt;Urgência&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Elevação importante da PA mas sem a lesão evidente de órgãos alvo. Os sintomas são mais leves que na emergência.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Climatério</title><link href="http://localhost:4000/ginecologia/climaterio" rel="alternate" type="text/html" title="Climatério" /><published>2019-06-10T00:00:00-03:00</published><updated>2019-06-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/ginecologia/climaterio</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ginecologia/climaterio">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fisiopatologia&quot; id=&quot;markdown-toc-fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#manifestações-clínicas&quot; id=&quot;markdown-toc-manifestações-clínicas&quot;&gt;Manifestações clínicas&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#sangramento-genital-irregular&quot; id=&quot;markdown-toc-sangramento-genital-irregular&quot;&gt;Sangramento genital irregular&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#conduta&quot; id=&quot;markdown-toc-conduta&quot;&gt;Conduta&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fogachos&quot; id=&quot;markdown-toc-fogachos&quot;&gt;Fogachos&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#conduta-1&quot; id=&quot;markdown-toc-conduta-1&quot;&gt;Conduta&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#sintomas-neuro-psicológicos&quot; id=&quot;markdown-toc-sintomas-neuro-psicológicos&quot;&gt;Sintomas neuro-psicológicos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#atrofia-genito-urinária&quot; id=&quot;markdown-toc-atrofia-genito-urinária&quot;&gt;Atrofia genito-urinária&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#alterações-involutivas-do-trato-genital&quot; id=&quot;markdown-toc-alterações-involutivas-do-trato-genital&quot;&gt;Alterações involutivas do trato genital&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#alterações-do-trato-urinário-inferior&quot; id=&quot;markdown-toc-alterações-do-trato-urinário-inferior&quot;&gt;Alterações do trato urinário inferior&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#conduta-2&quot; id=&quot;markdown-toc-conduta-2&quot;&gt;Conduta&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#alterações-do-sistema-cardiovascular&quot; id=&quot;markdown-toc-alterações-do-sistema-cardiovascular&quot;&gt;Alterações do sistema cardiovascular&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#alterações-no-metabolismo-das-lipoproteínas&quot; id=&quot;markdown-toc-alterações-no-metabolismo-das-lipoproteínas&quot;&gt;Alterações no metabolismo das lipoproteínas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#alterações-no-metabolismo-dos-carboidratos-e-insulina&quot; id=&quot;markdown-toc-alterações-no-metabolismo-dos-carboidratos-e-insulina&quot;&gt;Alterações no metabolismo dos carboidratos e insulina&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#alterações-no-sistema-hemostático&quot; id=&quot;markdown-toc-alterações-no-sistema-hemostático&quot;&gt;Alterações no sistema hemostático&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#efeitos-diretos-do-hipoestrogenismo-sobre-o-endotélio&quot; id=&quot;markdown-toc-efeitos-diretos-do-hipoestrogenismo-sobre-o-endotélio&quot;&gt;Efeitos diretos do hipoestrogenismo sobre o endotélio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#efeitos-sobre-a-produção-de-colágeno&quot; id=&quot;markdown-toc-efeitos-sobre-a-produção-de-colágeno&quot;&gt;Efeitos sobre a produção de colágeno&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#alterações-no-metabolismo-ósseo&quot; id=&quot;markdown-toc-alterações-no-metabolismo-ósseo&quot;&gt;Alterações no Metabolismo Ósseo&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fatores-de-risco-para-osteoporose&quot; id=&quot;markdown-toc-fatores-de-risco-para-osteoporose&quot;&gt;Fatores de risco para osteoporose&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#avaliação&quot; id=&quot;markdown-toc-avaliação&quot;&gt;Avaliação&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exame-físico&quot; id=&quot;markdown-toc-exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#síndrome-metabólica&quot; id=&quot;markdown-toc-síndrome-metabólica&quot;&gt;Síndrome metabólica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exame-ginecológico&quot; id=&quot;markdown-toc-exame-ginecológico&quot;&gt;Exame ginecológico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#terapêutica&quot; id=&quot;markdown-toc-terapêutica&quot;&gt;Terapêutica&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hábitos-nutricionais&quot; id=&quot;markdown-toc-hábitos-nutricionais&quot;&gt;Hábitos nutricionais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exercício-físico&quot; id=&quot;markdown-toc-exercício-físico&quot;&gt;Exercício Físico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#terapia-de-reposição-hormonal&quot; id=&quot;markdown-toc-terapia-de-reposição-hormonal&quot;&gt;Terapia de reposição hormonal&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#estrogênios-utilizados&quot; id=&quot;markdown-toc-estrogênios-utilizados&quot;&gt;Estrogênios utilizados&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#progestagênios-utilizados&quot; id=&quot;markdown-toc-progestagênios-utilizados&quot;&gt;Progestagênios utilizados&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#androgênios&quot; id=&quot;markdown-toc-androgênios&quot;&gt;Androgênios&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#regimes-terapêuticos&quot; id=&quot;markdown-toc-regimes-terapêuticos&quot;&gt;Regimes terapêuticos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#terapia-de-baixa-dose&quot; id=&quot;markdown-toc-terapia-de-baixa-dose&quot;&gt;Terapia de baixa dose&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;O Climatério corresponde à fase da vida da mulher caracterizada pela transição do período de vida reprodutivo até a senilidade, extendendo-se, segundo a OMS, dos 40 aos 65 anos. A idade na qual se inicia o climatério é muito variável, porém na maioria das mulheres &lt;strong&gt;inicia entre 45 e 50 anos&lt;/strong&gt;, enquanto a &lt;strong&gt;menopausa ocorre por volta dos 50 anos&lt;/strong&gt; de idade.&lt;sup id=&quot;fnref:cisam&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:cisam&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Marca o início do declínio da função ovariana.&lt;sup id=&quot;fnref:med&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:med&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mulher passa por diversas modificações físicas e psíquicas no período do climatério, decorrentes, em última análise, da diminuição dos níveis de estrógenos circulantes. Os mais freqüentemente citados são a instabilidade vasomotora, os distúrbios menstruais, sintomas neuro-psicológicos, a atrofia genito-urinária, e a longo prazo, a alterações cardiovasculares e no metabolismo ósseo.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Perimenopausa: quando começam as irregularidades menstruais até 12 meses de amenorréia
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Aqui ainda podem ser observados níveis normais ou aumentados de estrogênios, em resposta ao ↑FSH&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Menopausa: 12 meses consecutivos em amenorréia (é uma data)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pós-menopausa: da menopausa até os 65 anos
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Os níveis de estrógenos já estão muito baixos, menos na ↑↑FSH devido à ausência de folículos ovarianos.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Senilidade (ou senectitude): a partir dos 65 anos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Perimenopausa: elevação do FSH, queda da inibina, elevação do estradiol e LH relativamente inalterado.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Inicia em média aos 46 anos&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Menopausa: 1 ano em amenorréia.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Em médio os 51 anos&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pós-menopausa: queda do estradiol.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Produção de estrógenos basicamente à custa de aromatização periférica (estrona).&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Ausência de progesterona e queda dos androgênios.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Queda gradual das gonadotrofinas após 3 anos da menopausa.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A mulher passa por um processo de perda folicular durante toda a vida. Das 6-7 milhões de oogônias produzidas durante a vida fetal, há apenas 300.000 à puberdade. Ao longo da vida reprodutiva, apenas 400-500 ovócitos serão ovulados e as outras unidades sofrerão atresia, de forma que sobrarão apenas umas poucas centenas à época da menopausa. Cerca de 10 a 15 anos antes da menopausa há uma aceleração da perda
folicular, que se inicia quando o número de
folículos chega a 25.000.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este fenômeno ocorre devido a um pequeno
aumento dos níveis de FSH (produzido pela
hipófise) e uma queda dos níveis de inibina
(produzida pelos ovários). A aceleração da
perda folicular parece ser secundária ao aumento da estimulação do FSH.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com um menor número de unidades e com
as que sobraram não funcionando adequadamente, ocorre uma redução nos níveis de
inibina, um produto das células da granulosa,
que exerce um importante feedback negativo
sobre a secreção de FSH (inicialmente da inibina B e posteriormente, da inibina A). Com a
diminuição deste estímulo, os níveis de FSH
se elevam. A ausência de menstruação ocorre
quando o número de folículos atinge um ponto
crítico de 1.000 folículos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar dos níveis elevados de FSH, o crescimento dos folículos envelhecidos torna-se
cada vez mais resistente à estimulação deste
hormônio, o que torna a fase folicular do ciclo
cada vez mais longa e os ciclos menstruais
irregulares, até que o crescimento folicular
não mais acontece e as últimas unidades
são depletadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os níveis de estradiol, entretanto, só começam
a cair cerca de seis meses a um ano antes da
parada completa do desenvolvimento folicular.
Antes disso, estes valores podem encontrar-se até elevados devido à superestimulação
ovariana pelo FSH.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A mulher na perimenopausa, apesar dos ciclos irregulares e diminuição do número de folículos, ainda pode engravidar e métodos anticoncepcionais devem ser mantidos até a menopausa, se gravidez não for o desejo da paciente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;O pico de gonadotrofinas ocorre cerca de um a três anos após o último período menstrual.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Após este período, ocorre declínio gradual de suas concentrações.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Níveis elevados de FSH e LH após o término das menstruações são diagnósticos de falência ovariana.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Estrogênio&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Estrogênio circulante é todo proveniente da aromatização periférica que ocorre no tecido muscular, hepático, cerebral e, principalmente, no tecido adiposo.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;O principal estrógeno produzido na menopausa é a estrona a partir da testosterona e, principalmente, da androstenediona de origem ovariana e adrenal.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Androgênios&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Durante a menacme, os ovários produzem cerca de um terço da androstenediona circulante e 25% da testosterona, sendo o restante secretado pelas suprarrenais ou oriundo da conversão periférica de androstenediona em testosterona.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Após a menopausa, as gonadotrofinas continuam estimulando o estroma ovariano a produzir androgênios na menopausa (em menor quantidade).&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Nesta fase, os ovários são responsáveis por 20% da androstenediona circulante e por 40% da testosterona.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Os androgênios são o substrato para aromatização em estrógenos na menopausa.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;O principal androgênio produzido pelo ovário é a androstenediona.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;manifestações-clínicas&quot;&gt;Manifestações clínicas&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Precoce: fogachos, irregularidade menstrual (principal)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tardias: atrofia genital, distúrbios do humor e do sono, alteração da libido, osteoporose&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;sangramento-genital-irregular&quot;&gt;Sangramento genital irregular&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;sangramentos disfuncionais podem ocorrer após ciclos ovulatórios, em fases mais precoces ou, anovulatórios, no qual o estímulo endometrial estrogênico sem oposição da progesterona ou com níveis insuficientes, pode tornar o endométrio hiperplásico, com sangramentos menstruais abundantes.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Um avaliação endometrial se faz necessária em casos de sangramento menstrual excessivo no período da pré-menopausa.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;conduta&quot;&gt;Conduta&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Para regularizar os ciclos:&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anticoncepcionais orais&lt;/strong&gt; combinados de baixas doses (desde que não haja contraindicações ao seu uso), substituídos posteriormente pela terapia hormonal;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Progestágenos cíclicos mensais&lt;/strong&gt;, como o acetato de medroxiprogesterona, utilizado na segunda fase do ciclo, suprindo a ausência de produção da progesterona
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;já que as mulheres nestes períodos normalmente estão anovulatórias;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Inserção de um &lt;strong&gt;DIU de progesterona&lt;/strong&gt;, que pode levar à amenorreia em 50% dos casos com um ano de uso;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Curetagem;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ablação endometrial;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Histerectomia (em casos refratários).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;fogachos&quot;&gt;Fogachos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;são os distúrbios mais freqüentes, estando presente em cerca de 75% das mulheres no climatério.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Parecem ser produzidas por alterações no sistema termoregulador hipotalâmico, que leva à vasodilatação e transpiração para dissipação do calor.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vários neurotransmissores, como as catecolaminas e os opióides, envolvidos na termorregulação, parecem sofrer modificação pela deficiência estrogênica, contribuindo para o aparecimento das ondas de calor.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sensação de calor na parte superior do tronco, MMSS e face
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Ruborização facial&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Posterior sudorese&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Palpitações&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sensação de ansiedade&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dura de 15 a 60 segundos e podem se repetir cerca de 30 vezes por dia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mais intensa à noite (paciente pode despertar durante a noite - insonia)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Repetições durante o dia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Diversos fatores estão associados ao seu aparecimento, dentre eles
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Exposição a temperaturas elevadas, que ao aumentarem a temperatura corporal, se aproximam mais rápido do gatilho hipotalâmico para o início dos fogachos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Estresse&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;conduta-1&quot;&gt;Conduta&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;O tratamento inicial do fogacho é a adoção de
práticas que diminuam a temperatura corporal
como exposição a ambientes arejados e uso
de roupas leves. A prática de exercícios leves
também é efetiva, assim como perda ponderal
e a interrupção do fumo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os fogachos são a indicação mais comum de início e manutenção de uma terapia hormonal. Segundo a Sociedade Americana de Menopausa, os sintomas vasomotores moderados a intensos constituem-se em indicação primária de TH. Com a instituição da terapia estrogênica, a maioria das mulheres apresenta resolução dos sintomas em alguns dias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso de contraindicação à terapia estrogênica, diversas terapias alternativas podem ser utilizadas, como o uso de progestágenos, como o acetato de medroxiprogesterona, o acetato
de noretindrona ou o acetato de megestrol. A progesterona inibe a secreção hipotalâmica
de gonadotrofinas e aumenta a atividade endógena dos peptídeos opioides hipotalâmicos.
No entanto, as doses consideradas eficazes são mais elevadas do que aquelas usualmente
utilizadas em TH.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Outras drogas (muitos efeitos colaterais):
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;gabapentina&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;clonidina&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;veraliprida&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;tibolona&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;metildopa&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;etc&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;sintomas-neuro-psicológicos&quot;&gt;Sintomas neuro-psicológicos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Os mais freqüentemente relatados durante a perimenopausa são os sintomas depressivos, irritabilidade, labilidade emocional, choro fácil, ansiedade, falta de energia ou ânimo, diminuição da atenção, insônia.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A desordem disfórica pré-menstrual pode agravar-se, gradualmente, tanto na intensidade como na duração dos sintomas, à medida que os níveis de estrogênios declinam.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A perimenopausa é um período de maior suscetibilidade por ser caracterizado por uma flutuação hormonal quando comparado à pós-menopausa.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Entretanto, as manifestações neuro-psíquicas podem se manifestar em outros momentos da vida da mulher, sobretudo em situações de conflitos ou estresse.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Portanto, estas manifestações parecem estar relacionadas não só ao hipoestrogenismo, como a fatores ambientais, sócio-culturais e individuais.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;atrofia-genito-urinária&quot;&gt;Atrofia genito-urinária&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;As alterações uro-genitais decorrentes da deficiência estrogênica que ocorrem após a menopausa surgem em geral, à médio prazo, depois de decorridos alguns anos da última menstruação, e tem grande importância devido a sua alta incidência e diminuição da qualidade de vida da mulher.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O hipoestrogenismo relaciona-se com vários sintomas urogenitais, tais como
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;alterações involutivas do trato genital&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;secura vaginal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;dispareunia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;prurido vulvar e corrimento&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;conseqüências da colpite atrófica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;dificuldades de esvaziamento vesical&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;urgência e aumento da freqüência miccional&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;noctúria&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;disúria&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;incontinência urinária
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;a mais frequente dentre as alterações do trato urinário&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;sobretudo a IUE,seguida pela ITU&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Muito comuns também são os quadros de instabilidade do detrusor e urge-incontinência por alterações sensoriais.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;alterações-involutivas-do-trato-genital&quot;&gt;Alterações involutivas do trato genital&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Na vulva, observa-se uma redução do colágeno, da espessura da pele e do tecido gorduroso subcutâneo dos
grandes lábios, tornando-os menores e com enrugamento da pele, os pequenos lábios tornam-se proeminentes, as glândulas de Bartholin atrofiam, o que contribui para o ressecamento vaginal, e retração do intróito vaginal, mais acentuada nas mulheres sem vida sexual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mucosa vaginal se adelgaça, perde a rugosidade e sua elasticidade, o que leva ao progressivo encurtamento e estreitamento do canal vaginal. Além disso, a &lt;strong&gt;redução dos níveis de glicogênio e da produção de ácido lático&lt;/strong&gt;, e a conseqüente &lt;strong&gt;alcalinização do meio&lt;/strong&gt;, contribuem para a &lt;strong&gt;proliferação dos germes patógenos vaginais&lt;/strong&gt;, quadros de infecções vaginais, corrimento, prurido, dispareunia e sangramento pós-coito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;atrofia endometrial&lt;/strong&gt; predispõe a sangramento uterino, geralmente em pequenas quantidades.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;alterações-do-trato-urinário-inferior&quot;&gt;Alterações do trato urinário inferior&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Várias fatores contribuem para o aumento da infecção urinária, tais como a elevada freqüência de infecções vulvovaginais, o esvaziamento vesical incompleto, à deficiência imunológica local e, possivelmente, à maior aderência dos agentes patógenos à mucosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A incontinência urinária de esforço decorre da perda da elasticidade e atrofia da mucosa e da musculatura uretral e colo vesical, do comprometimento do aporte sanguíneo periuretral e do colágeno uretrais, que, juntos contribuem para a diminuição da pressão intra-uretral, elemento fundamental na determinação da continência urinária.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A involução das estruturas de sustentação do colo vesical determina seu deslocamento com rebaixamento da uretra proximal e redução da transmissão da pressão abdominal à este segmento uretral , o que também contribui para a ocorrência da incontinência urinária de esforço.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A bexiga hiperativa caracteriza-se pela presença de contrações não inibidas do detrusor durante a fase de enchimento vesical, na ausência de doença neurológica clinicamente perceptível. Essas contrações involuntárias causam aumento da freqüência miccional, forte e imperioso desejo de urinar que não tem controle voluntário, a urge-incontinência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também fazem parte do quadro clínico a noctúria e a enurese noturna. A síndrome uretral caracteriza-se por um conjunto de sinais de irritação uretrovesical, como disúria, polaciúria, urgência miccional, noctúria, na ausência de infecção urinária. A etiologia, embora diversificada e indefinida, tem o hipoestrogenismo e os transtornos psicossomáticos como possíveis causas.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;conduta-2&quot;&gt;Conduta&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;O uso tópico genital em pequenas doses de estrogênio é suficiente para produzir bom
efeito sobre os sintomas de atrofia urogenital.
Os efeitos sistêmicos são bastante reduzidos
ou ausentes com o uso de creme de estriol e
promestriene, Outras opções incluem o uso
de tibolona e cremes lubrificantes vaginais.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;alterações-do-sistema-cardiovascular&quot;&gt;Alterações do sistema cardiovascular&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;O hipoestrogenismo pode levar à diminuição do fluxo sanguíneo tecidual, por reduzir a luz dos vasos, seja por processo orgânico (placas de ateroma), ou funcional (vasoespasmo).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Essas alterações vasculares são decorrentes de efeitos diretos do hipoestrogenismo sobre o vaso, como as alterações na produção de peptídeos vasoativos, prostaglandinas e colágeno e efeitos mediados pelos receptores estrogênicos, assim como efeitos indiretos como as alterações no metabolismo das lipoproteínas, carbohidratos e insulina, alterações na pressão sanguínea e no sistema hemostático.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;alterações-no-metabolismo-das-lipoproteínas&quot;&gt;Alterações no metabolismo das lipoproteínas&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Há uma tendência ao aumento do colesterol com o avançar da idade, bem mais evidente na mulher após a menopausa.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;os níveis de HDL colesterol na mulher modificam-se discretamente após a 5ª década de vida, enquanto os níveis de LDL aumentam abruptamente após os 50-55 anos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Os possíveis mecanismos que relacionam o hipoestrogenismo às modificações do perfil lipídico são:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;a redução do catabolismo e clearance do LDL&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;através da redução do número de receptores hepáticos ao LDL,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;e um aumento dos receptores ao HDL,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;incrementando o catabolismo do HDL.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Recentemente, a lipoproteina (a) tem sido reconhecida como um importante fator de risco para as coronariopatias, sendo muito semelhante, estruturalmente ao plasminogênio.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Sua relação com a pós-menopausa ainda não está totalmente definida.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Alguns estudos tem demonstrado taxas significativamente maiores da lipoproteina (a) em mulheres na pós-menopausa.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;alterações-no-metabolismo-dos-carboidratos-e-insulina&quot;&gt;Alterações no metabolismo dos carboidratos e insulina&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;As mulheres na pós-menopausa tendem a apresentar uma resistência periférica à insulina, e intolerância à glicose em decorrência do hipoestrogenismo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A &lt;strong&gt;hiperinsulinemia&lt;/strong&gt; compensatória pode provocar alterações vasculares que favorecem &lt;strong&gt;fatores de risco cardiovasculares&lt;/strong&gt; como
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aterogênese&lt;/strong&gt;: por promover a proliferação e migração das células musculares lisas da   camada média para a íntima dos vasos sanguíneos, além da vacuolização dos  macrófagos (transformação dos macrófagos em células ricas em colesterol – células espumosas)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hipertensão arterial sistêmica&lt;/strong&gt;: por um incremento da reabsorção renal de sódio e da atividade do sistema nervoso simpático&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dislipidemia&lt;/strong&gt;reabso&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Angina microvascular&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Diminuição da fibrinólise&lt;/strong&gt;: por aumentar a síntese do Inibidor do Ativador do Plasminogênio (PAI-1), à nível hepático, o que eleva o risco de trombose.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;alterações-no-sistema-hemostático&quot;&gt;Alterações no sistema hemostático&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tem sido observado um aumento nos níveis de fibrinogênio na mulher menopausada, que parece ser um efeito do hipoestrogenismo, independente da idade.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Além disso, estudos prospectivos demonstraram aumento dos níveis de Fator VII e da atividade da antitrombina III nas mulheres na pós-menopausa.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;efeitos-diretos-do-hipoestrogenismo-sobre-o-endotélio&quot;&gt;Efeitos diretos do hipoestrogenismo sobre o endotélio&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;O estrogênio tem efeito direto sobre a parede dos vasos, modulando o tônus vasomotor e aumentando o fluxo sanguíneo arterial, pois existem receptores estrogênicos em todo o sistema cardiovascular.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O hipoestrogenismo pode comprometer o fluxo de potássio para o interior das células, a produção de peptídeos vasodilatadores, como o NO, o CGRP (peptídeo relacionado ao gen da calcitonina), a síntese das prostaciclinas, assim como promover o aumento da endotelina 1, um potente vasoconstrictor.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Todos esses efeitos induzem à vasoconstricção e comprometimento do fluxo sanguíneo tecidual.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;efeitos-sobre-a-produção-de-colágeno&quot;&gt;Efeitos sobre a produção de colágeno&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;O hipoestrogenismo pode comprometer a produção de colágeno e de glicoseoaminoglicano e, desta forma, atuar na elasticidade do vaso sanguíneo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;alterações-no-metabolismo-ósseo&quot;&gt;Alterações no Metabolismo Ósseo&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;O esqueleto humano é composto por osso trabecular (25%) e osso cortical (75%), embora o osso trabecular seja metabolicamente mais ativo que o cortical.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O osso está em constante renovação, através da remodelação óssea, caracterizada pela formação e reabsorção óssea.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Durante a reabsorção os osteoclastos tornam-se ativos, criando pequenas cavidades sobre a superfície óssea, chamadas lacunas de Howship.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Na fase posterior, de formação óssea, os osteoblastos preenchem as lacunas de Howship, com deposição de colágeno ou osso novo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Posteriomente, ocorre a mineralização e a superfície óssea se reconstitui integralmente.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Inúmeros fatores afetam a remodelação óssea, como a idade, a dieta, a atividade física, doenças sistêmicas, uso de medicamentos e níveis hormonais.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O pico de massa óssea é adquirido, aproximadamente, aos 30 anos em ambos os sexos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nos anos subsequentes, a perda óssea se inicia num ritmo de 0,5% ao ano.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nos primeiros 5 a 8 anos após a menopausa, ocorre uma perda óssea maior e mais acelerada, de cerca de 2% de osso cortical e 5% de osso trabecular ao ano.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Os estrogênios desempenham importante papel no metabolismo ósseo, atuando através de receptores estrogênios, recentemente identificados no tecido ósseo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Inúmeros estudos demonstraram a presença de receptor estrogênico em cultura de osteoblastos, esta célula tem sido considerada como célula alvo da resposta estrogênica.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Embora os receptores de estrogênio estejam, predominantemente nos osteoblastos, a principal ação desse esteróide é a inibição da reabsorção óssea.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Parece que os estrogênios, assim como, os androgênios estimulam a apoptose dos osteoclastos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Além disso, sabe-se que os estrogênios também atuam indiretamente na remodelação óssea, diminuindo a sensibilidade ao PTH e estimulando a síntese de calcitonina.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estudos atuais sugerem que a principal influência do estrogênio sobre a remodelação óssea se dá no controle da síntese de citocinas pelos osteoblastos e osteoclastos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A ligação das citocinas aos receptores osteoblásticos libera fatores que agem diretamente sobre a linhagem osteoclástica, regulando sua atividade.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;fatores-de-risco-para-osteoporose&quot;&gt;Fatores de risco para osteoporose&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Idade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;História familiar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Raça branca&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Biotipo magro&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sedentarismo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Álcool&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tabagismo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cafeína&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Baixa ingesta de cálcio e fósforo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ooforectomia bilateral&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Menopausa antes dos 45 anos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Drogas: heparina, anticonvulsivantes, glicocorticoides, antiácidos com alumínio, hormônios da tireoide, metotrexato, lítio, acetato de medroxiprogesterona.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hiperparatireoidismo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Insuficiência renal&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;avaliação&quot;&gt;Avaliação&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A avaliação clínica e ginecológica da mulher climatérica compreende o diagnóstico das manifestações de hipoestrogenismo, esclarecimento sobre o significado da Síndrome Climatérica, o rastreamento de neoplasias, a identificação de doenças crônicas metabólicas e degenerativas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma anamnese criteriosa deve ser feita, dando atenção especial a fatores de &lt;strong&gt;risco para doenças cardiovasculares&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;neoplasias malignas&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;osteoporose&lt;/strong&gt;, assim como medicações em uso.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&quot;síndrome-metabólica&quot;&gt;Síndrome metabólica&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Está associada a maior risco de DM-2, doenças cardiovasculares, assim como à mortalidade cardiovascular
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Pressão arterial&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;IMC&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Circunferência abdominal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Perfil lipídico (colesterol total, HDL-colesterol, triglicerídeos)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Glicemia de jejum ou pós-dextrosol&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;th&gt;Critérios&lt;/th&gt;
    &lt;th&gt;Valores&lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;Circunferência abdominal&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;M &amp;gt; 88 cm - H &amp;gt; 102 cm&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;PA&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;PAS ≥ 130 ou PAD ≥ 85&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;Triglicérides&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;&amp;gt; 150 mg/d&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;HDL-Colesterol&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;M &amp;lt; 50 mg/dL - H &amp;lt; 40 mg/dL&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;Glicemia de jejum&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;&amp;lt; 100 mg/dL&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;figcaption&gt;Diagnóstico com 3 dos 5 critérios acima&lt;/figcaption&gt;

&lt;h4 id=&quot;exame-ginecológico&quot;&gt;Exame ginecológico&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Observar especialmente os sinais de hipotrofia genital e as mamas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Citologia oncótica&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mamografia bilateral&lt;/strong&gt;, BI-RADS:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;0 - complementar com outro exame de imagem (US, habitualmente)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;1 - mamas normais: controle anual&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;2 - achados benignos: controle anual&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;3 - achados provavelmente benignos: intervalos de seguimento menores que 1 ano&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;4 - achados provavelmente malignos: sugere investigação complementar&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;5 - achados altamente sugestivos de malignidade: investigação complementar é necessária&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;USG-TV&lt;/strong&gt;, sempre que possível.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Sinais sugestivos de anormalidades endometriais são:
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Espessamento de eco&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Ecogenicidade heterogênea&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Erregularidade dos contornos endometriais&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Atualmente, tem sido considerado como limite de normalidade, na mulher menopausada, uma espessura = ou &amp;lt; 5 mm. Acima desse limite, devese investigar o endométrio através da histeroscopia com biópsia ou AMIU.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Na mulher na pré-menopausa, investigar o endométrio quando o eco endometrial estiver &amp;lt; de 18 mm ou se os ciclos estiverem hipermenorrágicos, independente do eco endometrial.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A USG-TV também é um importante instrumento de detecção precoce do câncer de ovário&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Densitometria óssea:&lt;/strong&gt; principalmente para as mulheres com fatores de risco evidentes para a osteoporose. Baseia-se na absorção da radiação ionizante pela massa óssea, que é proporcional à quantidade de osso mineral.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Achados:
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;DP &amp;gt; ou = -2,5: &lt;strong&gt;Osteoporose&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;DP Entre -1 e -2,5: &lt;strong&gt;Osteopenia&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;DP até -1: &lt;strong&gt;Densidade normal&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Além disso, pode ser considerada uma ferramenta prognóstica, em relação ao risco de fraturas
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Cada desvio padrão abaixo da média do adulto jovem, representa cerca de 2x mais risco de fraturas&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;T score: compara com adultos jovens&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Z score: compara individuos de mesma idade&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Indicações para fazer a densitometria
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Pacientes do sexo feminino com idade &amp;gt; 65 anos.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Mulheres na transição menopausal com risco aumentado de fraturas, como baixo peso ou, fratura anterior com mínimo trauma.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Adultos com história de fratura após os 50 anos de idade.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Adultos com alguma condição clínica associada à osteoporose ou em uso de medicação associada a perda de massa óssea (glicocorticoide ≥ 5 mg/dia por ≥ 3 meses).&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Mulheres em terapia estrogênica que se deseje interromper o tratamento.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Avaliação da resposta terapêutica.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Mulheres na perimenopausa que estejam cogitando usar terapia hormonal, para auxiliar esta decisão.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pesquisa de &lt;strong&gt;sangue oculto nas fezes&lt;/strong&gt; (a partir dos 50 anos de idade)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;terapêutica&quot;&gt;Terapêutica&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;hábitos-nutricionais&quot;&gt;Hábitos nutricionais&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A orientação dietética tem como fundamento básico
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Dieta hipocalórica, com cerca de 1800 cal/dia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Controle do colesterol, através da redução das gorduras saturadas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Controle no consumo de sal e açúcar&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Ingestão adequada de cálcio e de fibras&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A introdução de terapia medicamentosa, com o intuito de baixar os níveis de colesterol, só deve ocorrer nos casos em que a dieta não dá resultados satisfatórios.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O consumo de carboidratos deve corresponder à 50-60% do total de calorias.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;E a de gorduras 30%.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Incrementar a ingestão de alimentos com vitamina C e E, por serem antioxidantes sobre o LDL-colesterol e portanto efeito protetor contra a formação das placas de ateroma.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A ingestão média de cálcio, na mulher climatérica deve ser de 1500 mg/dia.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;O leite e derivados constituem a melhor fonte de cálcio, que tem boa disponibilidade e é facilmente absorvido&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;exercício-físico&quot;&gt;Exercício Físico&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Os exercícios físicos estão associados proteção cardiovascular com efeito antiaterogênico, similar ao do aumento do HDL-colesterol.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;São necessários pelo menos quatro semanas de atividade física aeróbica para conseguir efeito satisfatório na melhora do colesterol.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Recomenda-se exercícios três vezes por semana, em média por 30min/dia para atingir e manter a condição física adequada para prevenir as doenças cardiovasculares.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Além disso, os benefícios do exercícios físico estão presentes na melhora da tolerância à glicose e diminuição dos níveis de insulina, na perda de peso, melhora dos níveis pressóricos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O programa de atividade física para a prevenção ou tratamento da osteoporose atua não somente na melhora da massa óssea, como também na maior flexibilidade muscular, treinamento proprioceptivo, com melhora da marcha, equilíbrio, reflexos e coordenação e analgesia.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Atividades físicas que suportam peso, como a caminhada e a corrida, combinam a contração muscular e a gravidade, produzindo sobrecarga mecânica sobre os ossos das extremidades inferiores e da coluna.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Exercícios de alongamento são utilizados na preparação muscular prévia à atividade física e também para aumentar a mobilidade articular e as dores miofaciais.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Finalmente, os exercícios atuam na melhora do estado psicológico, por aumentar nerotransmissores como os opiáceos endógenos, que levam a sensação de bem estar, melhora da auto-estima, diminuição da ansiedade, da tensão e depressão.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;terapia-de-reposição-hormonal&quot;&gt;Terapia de reposição hormonal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Os ovários na pós menopausa apresentam produção mínima de estrogênios, sendo que a ooforectomia realizada neste período näo se acompanha de decréscimo adicional dos níveis circulantes ou excretados de estrogênios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os níveis circulantes de estrogênios observados nessa época säo, em geral, baixos, mantidos principalmente às custas de  estrona, derivada da aromatizaçäo periférica de precursores androgênicos adrenais, particularmente a androstenediona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O objetivo é tratar os sintomas do hipoestrogenismo da menopausa, que acarreta em todas as alterações mencionadas no início do artigo.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Contra-indicações&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Antecedentes pessoais de câncer de mama&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Antecedentes de câncer de endométrio&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Insuficiência hepática ou renal graves&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tromboembolismo relacionado ao tratamento hormonal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tumores hormônio-dependentes&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Trombofilias&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sangramento vaginal de origem indeterminada&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Infarto agudo do miocárdio&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Empregam-se os estrogênios, progestagênios e, eventualmente, androgênios.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A TH deve sempre ser individualizada, não sendo possível a padronização do tipo de tratamento utilizado.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Riscos
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;CA de mama (TRH &amp;gt; 5 anos)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Aumento do risco de hiperplasia e câncer de endométrio (nas mulheres submetidas a TRE isoladamente)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Doença tromboembólica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Doença biliar&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Aumento do risco de AVE, DCV e tromboembolismo (tem certeza que aumenta?)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Aumento do risco de hiperplasia e câncer de endométrio (nas mulheres submetidas
a TR com estrógenos isoladamente).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Benefícios
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Diminuição do risco de câncer de cólon e reto.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/ginecologia/climaterio/ci.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;As irregularidades menstruais na perimenopausa tem como substrato fisiopatológico o estado anovulatório;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Nesse sentido, para a correção dos ciclos menstruais e prevenção das &lt;strong&gt;hiperplasias endometriais&lt;/strong&gt; são utilizados progestagênios, em esquema cíclico, por 10 a 14 dias de cada mês.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Citam-se entre estes o acetato de medroxiprogesterona, o acetato de noretindrone, o acetato de nomegestrol e a didrogesterona, igualmente efetivos.
        &lt;blockquote&gt;
          &lt;p&gt;Pacientes &lt;strong&gt;histerectomizadas&lt;/strong&gt; dispensam o emprego de progestagênios, cuja função primordial em TH recai sobre a prevenção dos estados hiperplásicos do endométrio. Nessa situação, o uso de estrogênios contínuos isoladamente contempla satisfatoriamente os objetivos da TH.&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nas mulheres que apresentam &lt;strong&gt;útero intacto&lt;/strong&gt;, utilizam-se estrogênios em associação aos progestagênios.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Quando usados de maneira seqüencial, os progestagênios determinam fluxo menstrual regular, muitas vezes não aceito por algumas pacientes, mormente naquelas com maior tempo de pós-menopausa.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Visando contornar o sangramento dos esquemas seqüenciais, pode-se utilizar estrogênios continuamente em associação a pequenas doses de progestagênios, no esquema denominado &lt;strong&gt;combinado contínuo&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quando presente a sintomatologia vasomotora no período perimenopáusico, a utilização de estrogênios em associação a progestagênios de forma cíclica parece ser o mais adequado, tendo esse esquema a denominação de “combinado seqüencial”.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;estrogênios-utilizados&quot;&gt;Estrogênios utilizados&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Objetivo: atingit níveis estrogênicos plasmáticos semelhantes aos observados na fase folicular inicial de mulheres no menacme.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Podem ser administrados pelas vias oral (primera passagem hepática), nasal, vaginal, transdérmica – adesivos ou gel, e implantes subcutâneos.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;VO:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Estrogênios conjugados equinos (EEC): 0,3-0,45-0,625-1,25 mg/dia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;17-beta estradiol micronizado (E2): 1-2 mg/dia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Valerato de estradiol (VE): 1-2 mg/dia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Estriol (E3): 2-6 mg/dia&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Via transdérmica
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Estradiol transdérmico (E2): 25-37,5-50-75-100 g/dia a cada 3 dias e 1/2&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;p&gt;….&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;progestagênios-utilizados&quot;&gt;Progestagênios utilizados&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A adiçäo destes hormonios, em terapêutica de reposiçäo estrogênica fundamenta-se na prevenção dos estados hiperplásicos endometriais. Dessa forma, são indicados em mulheres com útero intacto.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Prescritos em pacientes histerectomizadas apenas em situações especiais, como nos antecedentes de endometriose e de câncer do endométrio em estágio I após tratamento.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;androgênios&quot;&gt;Androgênios&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Incluem-se, nesse grupo, a tibolona, os androgênios por via oral e as associações estro-androgênicas de uso intramuscular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os androgênios são úteis em TH em situações onde se
encontram indícios clínicos e/ou laboratoriais da insuficiência androgênica feminina,
particularmente na ooforectomia.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tibolona:&lt;/strong&gt; embora classifique-se quimicamente como um progestogênio, possui características teciduais específicas com atuação estrogênica, progestacional e androgênica.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;intramuscular
Sais de estrogênio e androgênio (conjugados) 1 ampola/ 3-4 semanas
Sais de androgênios conjugados
 75 mg/mês
Decanoato de nandrolona
 25-50 mg/15-20 dias&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
   &lt;tr&gt;
     &lt;th&gt;Via&lt;/th&gt;
     &lt;th&gt;Doses&lt;/th&gt;
   &lt;/tr&gt;
   &lt;tr&gt;
     &lt;th&gt;Oral&lt;/th&gt;
     &lt;th&gt;&lt;/th&gt;
   &lt;/tr&gt;
   &lt;tr&gt;
     &lt;td&gt;Tibolona&lt;/td&gt;
     &lt;td&gt; 1,5 – 2,5 mg/dia&lt;/td&gt;
   &lt;/tr&gt;
   &lt;tr&gt;
     &lt;td&gt;Metiltestosterona&lt;/td&gt;
     &lt;td&gt; 1,25 – 2,5 - 5 mg/dia&lt;/td&gt;
   &lt;/tr&gt;
   &lt;tr&gt;
     &lt;th&gt;Intramuscular&lt;/th&gt;
     &lt;th&gt;&lt;/th&gt;
   &lt;/tr&gt;
   &lt;tr&gt;
     &lt;td&gt;Sais de estrogênio e androgênio (conjugados)&lt;/td&gt;
     &lt;td&gt;1 ampola/ 3-4 semanas&lt;/td&gt;
   &lt;/tr&gt;
 &lt;/table&gt;

&lt;h3 id=&quot;regimes-terapêuticos&quot;&gt;Regimes terapêuticos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Estrogenios utilizados, independentemente da natureza e da via de administraçao, devem atingir concentrações plasmaticas de estradiol que possibilitem a melhora dos sintomas e a prevenção óssea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os progestagênios, por sua vez, devem ser utilizados nas doses mínimas necessarias a proteção endometrial.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Estrogênios isolados&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Estimulam a biossíntese na célula endometrial,levando potencionalmente à &lt;strong&gt;hiperplasia endometrial&lt;/strong&gt;, devido à incompleta descamaçäo do endométrio.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Estrogênios sem oposiçäo devem ser administrados a pacientes com útero intacto,  apenas em casos especiais, particularmente, nas pacientes com intolerância a qualquer tipo e dose de progestagênios.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Estrogênios e progestagênios em esquema combinado sequencial&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;O uso seqüencial de estrogênios e progestagênios freqüentemente leva a sangramento de supressäo, inaceitável para muitas mulheres, particularmente quando já se passaram alguns anos da menopausa.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Estrogênios e progestagênios em esquema combinado contínuo&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;O endométrio se tornando atrófico, a paciente deverá manter em amenorréia, pois, em teoria, não há tecido para descamar.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pode ser conseguido com pequenas doses de progestagênios, tendo, reduzindo o impacto lipídico e efeitos colaterais indesejáveis, físicos e psicológicos.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Fazem ainda parte desse regime terapêutico o emprego da tibolona de forma contínua, e o esquema denominado de progestogênio intermitente em “mini-pulsos”
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;onde se utilizam estrogênios continuamente em associação a progestagênios alternados a cada 3 dias, que se baseia na ocupação máxima de receptores de progestagênios nesse período.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Estrogênio contínuo e progestogênio cíclico quadrimensal&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Utilização de estrogênios em associação a progestagênios em séries de 14 dias, em doses mais elevadas, a cada 4 meses, não sendo observado aumento do risco de hiperplasia nesse esquema.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Em quaisquer dos regimes empregados, a adição de androgênios pode ser efetuada, a depender da situação clínica observada. Cabe assinalar que o uso de androgênios não determina proteção endometrial, não dispensando a administração de progestagênios em pacientes com útero presente.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;terapia-de-baixa-dose&quot;&gt;Terapia de baixa dose&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Em geral a dose é reduzida em 50%&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Os estudos com TH de baixa dose demonstram efetividade no controle sintomatológico, na atrofia urogenital, na preservação da massa óssea e sobre parâmetros do perfil lipídico.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;…….&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:cisam&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Livro do CISAM &lt;a href=&quot;#fnref:cisam&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:med&quot;&gt;
      &lt;p&gt;MED &lt;a href=&quot;#fnref:med&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Infecção puerperal</title><link href="http://localhost:4000/obstetricia/infeccao-puerperal" rel="alternate" type="text/html" title="Infecção puerperal" /><published>2019-06-09T00:00:00-03:00</published><updated>2019-06-09T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/obstetricia/infeccao-puerperal</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/obstetricia/infeccao-puerperal">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#antibioticoprofilaxia-em-cesárea-e-partos-operatórios&quot; id=&quot;markdown-toc-antibioticoprofilaxia-em-cesárea-e-partos-operatórios&quot;&gt;Antibioticoprofilaxia em cesárea e partos operatórios&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#epidemiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#etiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#microbiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-microbiologia&quot;&gt;Microbiologia&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#microbiota-cervicovaginal-normal-na-gravidez&quot; id=&quot;markdown-toc-microbiota-cervicovaginal-normal-na-gravidez&quot;&gt;Microbiota cervicovaginal normal na gravidez&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#aeróbios&quot; id=&quot;markdown-toc-aeróbios&quot;&gt;Aeróbios&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#anaeróbios&quot; id=&quot;markdown-toc-anaeróbios&quot;&gt;Anaeróbios&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#micoplasma&quot; id=&quot;markdown-toc-micoplasma&quot;&gt;Micoplasma&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#clamídia&quot; id=&quot;markdown-toc-clamídia&quot;&gt;Clamídia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#bactérias-mais-comuns-nas-infecções-genitais-femininas&quot; id=&quot;markdown-toc-bactérias-mais-comuns-nas-infecções-genitais-femininas&quot;&gt;Bactérias mais comuns nas infecções genitais femininas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fatores-predisponentes&quot; id=&quot;markdown-toc-fatores-predisponentes&quot;&gt;Fatores predisponentes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#mastite&quot; id=&quot;markdown-toc-mastite&quot;&gt;Mastite&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#endometrite&quot; id=&quot;markdown-toc-endometrite&quot;&gt;Endometrite&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-1&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-1&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#abscessos&quot; id=&quot;markdown-toc-abscessos&quot;&gt;Abscessos&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-2&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-2&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#perineovulvovaginite-e-cervicite&quot; id=&quot;markdown-toc-perineovulvovaginite-e-cervicite&quot;&gt;Perineovulvovaginite e cervicite&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#infecção-da-episiotomia&quot; id=&quot;markdown-toc-infecção-da-episiotomia&quot;&gt;Infecção da episiotomia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-3&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-3&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#parametrite&quot; id=&quot;markdown-toc-parametrite&quot;&gt;Parametrite&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-4&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-4&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#anexite-salpingite-e-ovarite&quot; id=&quot;markdown-toc-anexite-salpingite-e-ovarite&quot;&gt;Anexite (salpingite e ovarite)&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-5&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-5&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#peritonite&quot; id=&quot;markdown-toc-peritonite&quot;&gt;Peritonite&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-6&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-6&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tromboflebite-pélvica-séptica&quot; id=&quot;markdown-toc-tromboflebite-pélvica-séptica&quot;&gt;Tromboflebite pélvica séptica&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-7&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-7&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#choque-septicêmico&quot; id=&quot;markdown-toc-choque-septicêmico&quot;&gt;Choque septicêmico&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-8&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-8&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#itu&quot; id=&quot;markdown-toc-itu&quot;&gt;ITU&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-9&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-9&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#classificação-em-grupos-de-risco&quot; id=&quot;markdown-toc-classificação-em-grupos-de-risco&quot;&gt;Classificação em grupos de risco&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Denomina-se infecção puerperal (&lt;em&gt;febre puerperal&lt;/em&gt;) a que se origina no aparelho genital após parto recente. Por ser, às vezes, impossível caracterizar a infecção que ocorre após o parto, alguns preferem conceituar a morbidade febril puerperal da seguinte maneira: temperatura de, no mínimo, &lt;strong&gt;38°C, por mais de 48h, nos primeiros 10 dias do período pós-parto, excluídas as 24h iniciais&lt;/strong&gt;.&lt;sup id=&quot;fnref:rez&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:rez&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A hipertermia nas primeiras 24 horas após o parto, desde que afastados quadros infecciosos prévios ou adquiridos intraparto, poderá ser fisiológica, decorrendo de absorção de sangue e líquido amniótico (após cesárea) ou da “descida” do leite (apojadura).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas infecções uterinas, as bactérias atingem a cavidade uterina durante o trabalho de parto
e no pós-parto, invadindo tecidos desvitalizados (sítio de inserção placentária), áreas de decídua, cicatriz de histerotomia e miométrio. A partir daí o processo pode se limitar à decídua ou evoluir, atingindo miométrio (endomiometrite), paramétrio (parametrite), trompas (salpingite), ovário (ooforite), veias pélvicas (tromboflebite), cavidade pélvica (pelviperitonite), cavidade peritoneal (peritonite) e progredir para quadros sépticos, podendo levar ao óbito.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;antibioticoprofilaxia-em-cesárea-e-partos-operatórios&quot;&gt;Antibioticoprofilaxia em cesárea e partos operatórios&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pelo alto risco de infecção associado à realização de cesárea e partos operatórios, o uso de antibióticos profiláticos nestas situações tem sido bastante recomendado. Esta prática tem reduzido a incidência de infecções maternas pós-operatórias, tais como endometrites, infecções do trato urinário, infecção de parede abdominal e suas complicações. Este benefício ocorre tanto em cesáreas eletivas quanto em procedimentos de urgência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não está claro, ainda, se a administração pré-operatória ou após o clampeamento do cordão traz alguma diferença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O esquema mais utilizado é com cefazolina, 1g IV, quando o cordão umbilical é clampeado. Pode ou não ser acompanhada de mais duas doses com intervalo de 6 a 8h. O esquema de dose única tem-se mostrado tão efetivo quanto o regime com três doses. Clindamicina é uma boa alternativa se existir hipersensibilidade à penicilina.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;No CISAM é feita antibioticoterapia profilática 1h antes da cesárea? Antibiótico profilático: &lt;strong&gt;Cefazolina ou Cefalotina&lt;/strong&gt; 1-2 g IV é recomendada antes da incisão na pele na intenção de reduzir infecção materna. A escolha destes antibióticos dá-se por serem efetivos para endometrite, infecção urinária e infecção de sítio cirúrgico.&lt;sup id=&quot;fnref:proto&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:proto&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Cerca de 15% de todas as mulheres com febre puerperal apresentam apenas ingurgitamento mamário.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;É a 3ª causa de mortalidade materna, sendo responsável por 6,3% dos óbitos (Ministério da Saúde, 2006).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A cavidade uterina – depois do parto e, especificamente, a área remanescente do descolamento placentário – constitui zona com grande potencial para infecção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A atividade contrátil normal do útero, depois da dequitação, e a involução puerperal, além da reação leucocitária e da hemóstase trombótica na zona de implantação da placenta, representam os mecanismos de defesa contra infecção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A endometrite pós-parto tem fisiopatologia similar à da corioamnionite, envolve os mesmos
microrganismos e é frequentemente precedida por infecção intra-amniótica clínica ou subclínica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os patógenos anaeróbios desempenham papel relevante na endometrite após operação cesariana e são isolados em 40 a 60% das culturas coletadas apropriadamente. Mulheres com endometrite após o parto vaginal são candidatas à infecção por patógeno único, com destaque para o Streptococcus.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;microbiologia&quot;&gt;Microbiologia&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&quot;microbiota-cervicovaginal-normal-na-gravidez&quot;&gt;Microbiota cervicovaginal normal na gravidez&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A gravidez pode suscitar mudanças na microbiota cervicovaginal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A colonização por Lactobacillus aumenta na gravidez e existe a possibilidade de outros tipos de microrganismos serem diminuídos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Trata-se de alterações fisiológicas, destinadas a proteger o concepto, uma vez que Lactobacilli são avirulentos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Depois do parto vaginal, espécies anaeróbias se proliferam dramaticamente no 3º dia do puerpério&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O mecanismo, embora ainda não elucidado, pode decorrer do
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;trauma relacionado com o processo do nascimento,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;os lóquios,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;a contaminação da vagina durante o parto&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;e o término do estímulo hormonal ao epitélio vaginal.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;É uma situação transitória, 6 semanas depois, a microbiota vaginal está normalizada.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;aeróbios&quot;&gt;Aeróbios&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Estreptococos beta-hemolíticos do grupo B&lt;/strong&gt; (S. mastitidis, S. agalactiae)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;importantes causadores de infecção puerperal precoce e neonatal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Encontrados em cerca de 30% das culturas vaginais e cervicais de grávidas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;a infecção seria, portanto, endêmica, pois os estreptococos do grupo B colonizam o sistema genital materno, provenientes do reto ou do contato sexual.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A infecção ocorre dentro de 24h do parto, com rápido agravamento do estado materno.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Os sintomas são:
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;febre elevada (39°C),&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;calafrios,&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;taquicardia&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;útero doloroso à palpação (endomiometrite)&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Consideram-se de risco as pacientes que tiveram parto disfuncional com ruptura prolongada das membranas submetidas à operação cesariana.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;O tratamento antibiótico deve ser imediato para evitar abscessos e endocardite.
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Esses estreptococos são sensíveis a penicilina, ampicilina, cefalosporinas e eritromicina.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Estreptococos beta-hemolíticos do grupo D&lt;/strong&gt; (inclui enterococos, especialmente S. faecalis)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Não são considerados patogênicos em infecções cirúrgicas, embora sejam observados em pequeno número de mulheres com endometrite pós-parto ou bacteriemia.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;são resistentes a penicilina, cefalosporinas, aminoglicosídios e clindamicina; a ampicilina ou o efeito sinérgico da penicilina e de um aminoglicosídio inibem os enterococos&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Estreptococos beta-hemolíticos do grupo A&lt;/strong&gt; (Streptococcus pyogenes)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Não fazem parte da microbiota normal da vagina e da cérvice
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;a origem é exógena, em geral da nasofaringe ou de lesões da pele da paciente, do bebê ou do corpo clínico do hospital.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A principal característica dessa infecção é sua enorme capacidade de invasão
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;com sinais mínimos de localização nos pontos lesados do canal do parto.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Os microrganismos são sensíveis a penicilina, cefalosporinas e eritromicina
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;a resposta ao tratamento antibiótico adequado é muito rápida.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Estafilococos aeróbios&lt;/strong&gt; (Staphylococcus epidermidis, Staphylococcus aureus)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;S. aureus é encontrado em apenas 2% das culturas vaginais em grávidas.
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Raramente determina endometrite, estando associado, mais frequentemente, a abscessos vulvovaginais e mastites.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;S. epidermidis é habitante normal da microbiota cervical
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;quando existente no útero, faz parte da infecção polimicrobiana.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;É resistente a penicilina e ampicilina, sensível a oxacilina, meticilina, cloxacilina e cefalosporinas.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gram-negativos aeróbios&lt;/strong&gt; (Escherichia coli, Klebsiella, Enterobacter, Proteus, Pseudomonas)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Grandes protagonistas das infecções urinárias costumam ser encontrados nos intestinos e em incidência variável no sistema genital:
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;E. coli em 2 a 10% das grávidas e em 33% das puérperas;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;outros membros da família Enterobacteriaceae raramente são encontrados.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;E. coli exerce papel importante na infecção puerperal.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Principal responsável pelo choque septicêmico,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;sua sensibilidade aos antibióticos varia de hospital para hospital.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Canamicina, gentamicina e cloranfenicol costumam ser efetivos contra 95% das espécies;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;as cefalosporinas atuam em 80 a 93%, e a ampicilina e a tetraciclina em, talvez, 80%.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Haemophilus influenzae&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;A literatura registra 20 casos de infecção puerperal por Haemophilus influenzae a partir de 1969.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Dentre essas pacientes, nove evoluíram para estado de sepse,
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;a indicar a elevada virulência do microrganismo, que há de ser cogitada nos casos de refratariedade aos esquemas habituais de antibióticos utilizados na infecção puerperal.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Haemophilus influenzae é sensível a ampicilina, cloranfenicol e tetraciclinas.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gardnerella vaginalis&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Tem-se registrado um número crescente de casos relacionados com Gardnerella vaginalis em culturas sanguíneas no pós-parto,
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;especialmente em mulheres com febre.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Existe a possibilidade de que determine infecção puerperal, em associação a anaeróbios,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;mas é sensível à maioria dos antibióticos.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;anaeróbios&quot;&gt;Anaeróbios&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gram-positivos anaeróbios&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cocos anaeróbios&lt;/strong&gt; (peptococos, peptoestreptococos): habitantes não patogênicos da vagina e do colo costumam se tornar virulentos na presença de tecido traumatizado e desvitalizado e de sangue coagulado.
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Os lóquios têm cheiro pútrido.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Tornaram-se comuns as infecções mistas por aeróbios (E. coli, enterococos) e outros anaeróbios (bacteroides).&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;A penicilina é o antibiótico&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;de escolha;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;secundariamente, opta-se por cefalosporinas, eritromicina e clindamicina&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bastonetes anaeróbios&lt;/strong&gt; (clostrídios):
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Clostridium perfringens (antes C. welchii) tem participação em 85% das infecções.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Hóspede normal da vagina e do colo, tem virulência muito pequena e poucas vezes determina infecção puerperal.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Por motivos desconhecidos, pode ocasionar quadro gravíssimo (gangrena gasosa, hemólise; hipotensão, insuficiência renal) quando patogênico, com mortalidade de 50 a 85% dos casos.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Os lóquios têm odor fétido e a infecção é mais encontrada no abortamento infectado.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;O simples isolamento do clostrídio, no sistema genital, em casos de infecção, não indica ameaça à vida da paciente.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Em geral, a endometrite é discreta e cede ao tratamento antibiótico (penicilina).&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gram-negativos anaeróbios&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bacteroides&lt;/strong&gt; (Bacteroides fragilis):
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;agentes importantes na infecção puerperal,&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;anaeróbios não patogênicos do canal do parto e dos intestinos, só se tornam virulentos quando há tecido necrosado, lóquios fétidos e quadro clínico prolongado,&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;frequentemente complicado por tromboflebite pélvica séptica.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Não é uma infecção trivial que ameace a vida da paciente;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;B. fragilis costuma ser sensível à clindamicina e ao cloranfenicol, antibióticos de escolha.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Cefoxitina e metronidazol também são efetivos.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;micoplasma&quot;&gt;Micoplasma&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;São frequentemente encontrados na cérvice das gestantes.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mycoplasma hominis foi isolado em 20 a 50% das pacientes, e Ureaplasma urealyticum, em 60 a 80%.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A associação entre micoplasmas genitais e febre puerperal não está ainda inteiramente esclarecida.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O isolamento anteparto de micoplasma tem sido relacionado a febre puerperal em alguns estudos e contestado em outros.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O micoplasma foi identificado no sangue em 3 a 8% das puérperas com febre inexplicada.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Esses microrganismos determinam infecção de baixa morbidade que explica a evolução favorável mesmo sem terapia específica.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Os micoplasmas genitais, encontrados no endométrio e/ou sangue em 15% das puérperas com endometrite, são sensíveis às tetraciclinas, à eritromicina e ao cloranfenicol.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;clamídia&quot;&gt;Clamídia&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Chlamydia trachomatis está relacionada com a infecção puerperal, especialmente a partir do 3º  dia de puerpério.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Verificou-se maior incidência de infecção puerperal nas gestantes portadoras de clamídia.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Em estudo similar, não foi encontrado qualquer diferença quanto à intercorrência de infecção puerperal entre as gestantes com ou sem cultura positiva para clamídia.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;São agentes sensíveis à tetraciclina e à eritromicina.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;bactérias-mais-comuns-nas-infecções-genitais-femininas&quot;&gt;Bactérias mais comuns nas infecções genitais femininas&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Aeróbios
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Estreptococos dos grupos A, B e D&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Enterococcus&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Bactérias gram-negativas: Escherichia coli, Klebsiella, Proteus sp.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Anaeróbios
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Peptococcus sp.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Peptostreptococcus sp.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Bacteroides bivius, B. fragilis, B. disiens&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Clostridium sp.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Fusobacterium sp.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Outros
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Mycoplasma hominis&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Chlamydia trachomatis&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;fatores-predisponentes&quot;&gt;Fatores predisponentes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A operação cesariana é o fator predisponente mais importante, aumentando significativamente
a morbiletalidade puerperal. Em relação aos partos vaginais, a cesárea eleva o risco de:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Endo(mio)metrite em 5 a 30 vezes,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bacteriemia em 2 a 10 vezes,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Abscesso ou de tromboflebite pélvica em 2 vezes,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Morte por infecção em 80 vezes&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Outros fatores que elevam o risco de infecção após cesariana são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Parto e amniorrexe prolongados
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;com numerosos toques vaginais, e baixo nível socioeconômico&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Obesidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Anemia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Anestesia geral&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Corticoterapia pré-parto&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Corioamnionite&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/infeccao-puerperal/img.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mastite&quot;&gt;Mastite&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A mastite é uma das infecções puerperais mais prevalentes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Acomete mais primíparas
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;pois o ingurgitamento mamário é mais comum nestas puérperas que em multíparas&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O trauma mecânico da sucção provoca o aparecimento de fissuras e rachaduras nos mamilos, com posterior introdução de microorganismos através boca da criança&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mamilos umbilicados, planos ou pequenos, dificultam a sucção e favorecem o ingurgitamento e os traumas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O &lt;em&gt;Staphylococcus aureus&lt;/em&gt; é o principal agente causador
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Esporadicamente se encontram algumas espécies de estreptococos ou &lt;em&gt;Escherichia coli&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Quadro clínico&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;observa-se inicialmente algum grau de ingurgitamento mamário, que ocorre entre o segundo e terceiro dias pós-parto
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;embora as mastites possam ocorrer em qualquer período do ciclo grávido-puerperal&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;As mamas ficam túrgidas, sensíveis, tensas e quentes&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Nesta fase, a temperatura da paciente pode elevar-se levemente e uma adenopatia pode ser percebida&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A mastite ocorre posteriormente, em torno de uma semana ou mais após o parto&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Geralmente apenas uma das mamas é afetada e freqüentemente apenas um quadrante&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A mama se torna muito sensível, extremamente dolorosa, avermelhada e quente&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A paciente fica muito febril&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Leucocitose é evidente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O quadro pode evoluir com formação de abscessos, que podem ou não drenar espontaneamente
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;O abscesso subareolar é mais comum, mas pode ocorrer, raramente, um abscesso retromamário ou submamário&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A USG pode ajudar no diagnóstico dos abscessos mais profundos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Casos mais graves podem evoluir com necrose tecidual&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Em situações específicas haverá necessidade de fazer diagnóstico diferencial com o carcinoma inflamatório de mama&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Prevenção&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;esvaziamento e lavagem da área periareolar e mamilos antes e depois de cada mamada&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;manter mamilo a aréolas bem secas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;utilizar sutiãs que elevem as mamas (retificação dos canais galactóforos)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;tratamento precoce de fissuras e rachaduras dos mamilos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;evitar o ingurgitamento mamário (esvaziamento manual ou com bombas)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;amamentar à demanda do lactente&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tratamento&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;A lactação pode ou não ser inibida, dependendo do quadro clínico e da intenção da paciente&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Se ela não pretende continuar amamentando
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;deve ser suprimida da lactação&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Quando pretende continuar o aleitamento
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;deve ser feito esvaziamento manual das mamas após a criança mamar, com acréscimo de outras medidas, como elevação das mamas e calor local&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;É obrigatório o uso de antibióticos, sendo recomendados a oxacilina, cefalosporinas ou eritromicina&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Se existe um abscesso, sua drenagem é necessária, com incisão no mesmo sentido dos canais galactóforos, para evitar o surgimento de fístulas&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Se for de grandes dimensões, a cavidade formada deve ser tamponada com gaze e deixada aberta para curativo diário ou, então, deixada com dreno de Penrose&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Em casos mais graves, deve-se evitar amamentar pela mama acometida, devendo ser feito o esvaziamento manual ou mecânico.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Orientar a amamentação para evitar métodos errados e o aparecimento de fissura do mamilo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Antibioticoterapia
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Cefalexina 500mg VO 6/6h por 7-10 dias&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Alérgicas às cefalosporinas: Eritromicina seguindo o mesmo esquema&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;endometrite&quot;&gt;Endometrite&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;É a infecção puerperal da genitália mais frequente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Na endometrite ocorre acometimento apenas da decídua, podendo progredir para endomiometrite (infecção atingindo o miométrio), ou estender-se além dos limites uterinos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Surge na área de implantação da placenta (área muito nutritiva)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Após partos vaginais, incide em 1 a 3% dos casos e tende a instalar-se no &lt;strong&gt;4º ou 5º dia&lt;/strong&gt; de pós-parto&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;o aparecimento mais precoce sugere maior virulência.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;As condições gerais se mantêm boas, a não ser nas formas muito graves&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Clinicamente, a infecção inicia-se pela ascensão da temperatura, que atinge 38,5 a 39°C&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;os lóquios tornam-se purulentos e com mau cheiro quando anaeróbios estão envolvidos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;No quadro clínico típico a puérpera refere
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;febre&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;dor abdominal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;saída de secreção amarelada e com odor fétido pela vagina&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;O exame pélvico demonstra&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Útero amolecido, sensível e doloroso&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Engrandecido no abdome&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Colo permeável à polpa digital
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;que, manipulado, deixa escoar secreção purulenta&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Involução aquém do esperado&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Loquiação em quantidade aumentada, com coloração purulenta e odor fétido&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A miometrite acompanha, em geral, a endometrite, com quadro clínico similar ou mais intenso que o anterior&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A endometrite após parto vaginal geralmente tem prognóstico benigno&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;poucos casos complicam-se por abscesso pélvico, peritonite generalizada e tromboflebite pélvica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bacteremia está presente de 5% a 10% de mulheres com endometrite não complicada&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Critérios de gravidade materna:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;PAS &amp;lt; 90 ou &amp;gt; 160&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;PAD &amp;gt; 100&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;FC &amp;lt; 50 ou &amp;gt; 120&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sat O2 &amp;lt; 95&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Oligúria (mL/h por 2h) &amp;lt; 35&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Agitação, confusão, ausência de resposta verbal&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A ocorrência de leucopenia pode ser indicativa do predomínio de Gram-negativos no processo infeccioso e é um marcador de gravidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;USG: pode ajudar no diagnóstico, ao identificar
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;presença de conteúdo intrauterino (lóquios retidos, restos deciduais e placentários)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;alterações de textura miometrial&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;nos casos, mais graves de endomiometrite, detectar bolhas de ar na parede miometrial&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Também auxilia para fazer outros tipos de diagnósticos importantes neste momento, tais como acometimento de estruturas contíguas à cavidade uterina (parametrite, abscesso tubovariano, abscesso pélvico), hematomas ou abscessos de parede abdominal pós-cesárea, alterações de textura renal, além de outros achados possíveis.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A loquiação é como se osse uma via de drenagem fisiológica da ferida. A ausência de loquiação é preocupante e pode sugerir um hematoma.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento-1&quot;&gt;Tratamento&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Se a metrite é leve e se desenvolve depois de a mulher receber alta após o parto vaginal, o tratamento com antibiótico oral tende a ser suficiente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infecções moderadas e graves
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;especialmente após o parto cesáreo, o tratamento IV com antibióticos de largo espectro é mandatório&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;A melhora após 48 a 72h ocorre em cerca de 90% das mulheres&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A persistência de febre após esse prazo faz pensar em complicações
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;strong&gt;abscesso&lt;/strong&gt; de paramétrio, de parede ou pélvico&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;strong&gt;tromboflebite pélvica séptica&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O esquema antibiótico mais utilizado é
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;clindamicina&lt;/strong&gt; 900 mg EV 8/8h + &lt;strong&gt;gentamicina&lt;/strong&gt; 1,5 mg/kg EV 8/8h&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Ampicilina (2 g IV cada 6 h) ou metronidazol (500 mg IV cada 8 h) pode ser adicionado para prover cobertura contra anaeróbios se tiver sido realizada cesárea&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A intervenção na cavidade da matriz infectada só estará indicada na suspeita de &lt;strong&gt;retenção de restos ovulares&lt;/strong&gt; com sangramento anormal e persistente
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Curetagem uterina&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Venóclise + hidratação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Crepitação uterina à palpação abdominal é sinal de gravidade, podendo
significar infecção por cepas de Clostridium (gangrena gasosa). Neste caso o tratamento cirúrgico irá se impor, com realização de histerectomia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;abscessos&quot;&gt;Abscessos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Febre persistente apesar da antibioticoterapia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Palpação de massa pélvica&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento-2&quot;&gt;Tratamento&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Devem ser abertos e drenados&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Antibioticoterapia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;perineovulvovaginite-e-cervicite&quot;&gt;Perineovulvovaginite e cervicite&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;As infecções do períneo, as vulvovaginais e as do colo uterino decorrem das inevitáveis soluções de continuidade aí produzidas pela passagem do feto, além das episiotomias. Clinicamente, caracterizam-se pelo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Aparecimento de dor&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rubor&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Edema&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;por vezes, secreção purulenta.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Febre moderada (38,5°C)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;infecção-da-episiotomia&quot;&gt;Infecção da episiotomia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A despeito de ser uma ferida em região contaminada, a infecção da episiotomia não é comum, vigente em menos de 0,5% dos casos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A maioria não é grave e raramente é mortal. Essas infecções podem ser classificadas em 4 tipos, de acordo com a profundidade e a gravidade do processo inflamatório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Episiotomias medianas agregam o risco de lesão ano-retal, o que pode não só contaminar mais
ainda a ferida, como acarretar o surgimento de fístulas retovaginais ou retocutâneas, com
infecção associada.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Infecção simples:&lt;/strong&gt; limitada à pele e à fáscia superficial adjacente.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Ao exame físico a cicatriz encontra-se dolorosa e com sinais inflamatórios, incluindo hiperemia, edema, aumento da temperatura e, por vezes, coloração mais escurecida (equimose) ou abaulamento local (presença de hematoma ou abscesso)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A deiscência é comum quando se formam abscessos, podendo ser apenas superficial ou
acometer todos os planos de sutura&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Infecção da fáscia superficial:&lt;/strong&gt; Como a fáscia superficial dessa área tem continuidade com as da parede abdominal, região glútea e pernas, o edema e o eritema costumam estender-se, atingindo total ou parcialmente os locais nomeados.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Necrose da fáscia superficial:&lt;/strong&gt; infecção muito grave, com manifestações cutâneas tardias:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Excepcionalmente, as infecções de episiotomia podem progredir para a musculatura e
fáscia profunda, estendendo-se até nádegas e coxas – é o quadro de fasciíte necrosante, de alta gravidade&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;inicialmente, há edema e eritema&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A pele toma, mais tarde
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;cor azulada ou castanha&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;aspecto francamente gangrenoso&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;com formação de vesículas e bolhas.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sinais tóxicos de septicemia são evidentes em todas as pacientes&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;choque pode ocorrer.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Se não houver tratamento cirúrgico, a mortalidade atinge 100% dos casos;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;os antibióticos e a cirurgia oportuna reduzem os óbitos para 50%.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mionecrose:&lt;/strong&gt; afeta os músculos do períneo
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;na maior parte das vezes, é causada por infecção por &lt;em&gt;Clostridium perfringens&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A dor é desproporcionada aos sinais físicos&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento-3&quot;&gt;Tratamento&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lacerações&lt;/strong&gt; perineais, vaginais e cervicais
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Devem ser suturadas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A terapêutica das lacerações infectadas consiste na administração de antibióticos sistêmicos e antissépticos locais
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;cefalosporinas&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;oxacilina&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;meticilina&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;cloxacilina&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Episiotomias&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Merecem cuidados constantes até sua completa cicatrização&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Quando infectada merece &lt;strong&gt;abertura cirúrgica e exploração instrumental&lt;/strong&gt; sob anestesia geral, não se dispensando, concomitantemente, antibióticos sistêmicos.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pacientes com infecção de episiotomia e manifestações tóxicas que não respondam à terapia   antibiótica em 24 a 48h além de edema e eritema em áreas que ultrapassam a perineal (abdome,   coxas e região glútea) devem ser submetidas, obrigatoriamente, à exploração cirúrgica, pois é   quase certa a possibilidade de necrose da fáscia superficial&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Antibioticoterapia
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Cefalotina 1g EV 6/6h (casos mais graves)&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Se houverem abscessos, devem ser drenados cirurgicamente&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;parametrite&quot;&gt;Parametrite&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;É a infecção do tecido conectivo fibroareolar, parametrial&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;decorrente, na maioria das vezes, de lacerações do colo e da vagina, em que o germe se propaga pela via linfática&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O local de eleição é o tecido parametrial laterocervical (unilateral em 70% dos casos)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;podendo haver, todavia, invasão anterior (paracistite) ou posterior (pararretite), além da incursão ao ligamento largo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Temperatura elevada que persiste por mais de 10 dias sugere parametrite&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Ela aumenta gradativamente e, em pouco tempo, &lt;strong&gt;chega a 39 a 39,5°C&lt;/strong&gt;, com remissões matutinas&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O toque vaginal desperta dor intensa, o que revela endurecimento dos paramétrios&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Se não for tratado em tempo, o processo evolve para supuração e flutuação
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;transformando-se em abscesso do paramétrio ou do ligamento largo&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O prognóstico costuma ser favorável&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento-4&quot;&gt;Tratamento&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;baseia-se no emprego de antibióticos e anti-inflamatórios&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quando há formação de abscessos, deve-se drenar pela via vaginal ou abdominal (flegmão do ligamento largo)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;com mobilização da mecha no 2º ou no 3º dia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;sendo retirada completamente apenas quando terminada a exsudação&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;anexite-salpingite-e-ovarite&quot;&gt;Anexite (salpingite e ovarite)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;São representadas por infecção e inflamação das tubas uterinas e dos ovários&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;São mais frequentes as salpingites do que as ovarites, e surgem após abortamentos infectados e partos vaginais prolongados&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Na fase aguda (&lt;strong&gt;endossalpingite&lt;/strong&gt;), as tubas uterinas inicialmente se apresentam
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;endurecidas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;tumefeitas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;com acolamento precoce das fímbrias e obliteração tubária&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;daí a retenção da exsudação purulenta que forma a piossalpinge&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A salpingite pode evoluir para absorção do material com recuperação parcial do órgão
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;comumente deixando a sequela de obstrução tubária,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;ou evoluir para a forma subaguda, em que o processo organiza-se, formando o tumor inflamatório anexial.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A seguir, ocorre progressão para cronicidade, podendo deixar como sequela a &lt;strong&gt;hidrossalpinge&lt;/strong&gt;,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ou continua a prosperar, de maneira aguda, como nas formas sépticas, atingindo a serosa peritoneal (&lt;strong&gt;peritonite&lt;/strong&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Além disso, a infecção pode alcançar os ovários, desencadeando a &lt;strong&gt;ovarite&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Clinicamente, inicia-se com
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;dor abdominal aguda, predominando nas fossas ilíacas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;febre alta (39 a 39,5°C)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;discreta defesa abdominal&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O toque genital revela
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;grande sensibilidade dos anexos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;O toque de fundos de saco é doloroso&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;bem como a mobilização uterina&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A palpação de tumoração anexial é notada na evolução da doença&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nos quadros mais graves, pode haver irritação peritoneal e descompressão positiva.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento-5&quot;&gt;Tratamento&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;O tratamento é feito por antibióticos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Em raros casos, por motivo da possibilidade de ruptura de piossalpinge, há necessidade de realizar a salpingectomia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;peritonite&quot;&gt;Peritonite&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A peritonite generalizada intercorre quando o microrganismo é muito virulento
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;como no caso do estreptococo beta-hemolítico&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A pelviperitonite acompanha muitas formas de infecção puerperal localizada:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;endomiometrite&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;salpingite&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;parametrite&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Clinicamente&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;surge dor intensa e defesa muscular no baixo-ventre&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;febre alta (40°C)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;perturbação funcional dos intestinos, com retenção de gases e fezes (íleo paralítico)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;pulso a 140&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A pelviperitonite pode ser acompanhada de sintomas como
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;diarréia&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;tenesmo&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;dor em baixo ventre&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Exame físico&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;O exame vaginal traz mais informações no caso de pelviperitonite
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;dor ao toque de fundos de saco – sinal de Proust&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;dor à mobilização uterina&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;abaulamentos de fundos de saco (quando há coleção purulenta)&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;enquanto o exame abdominal mostra os achados de peritonite
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;distensão abdominal,&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;dor à palpação superficial e/ou profunda&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;descompressão brusca positiva&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento-6&quot;&gt;Tratamento&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Quando há abscesso no fundo de saco de Douglas, pratica-se a colpotomia e a drenagem&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Outros só indicam essa operação se a paciente estiver em
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;bom estado geral e com&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;abdome flácido&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;ruídos intestinais presentes&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;optando por laparotomia nas demais oportunidades&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;No entanto, a mecha deve ser retirada somente quando, após 2 a 3 dias, não mais se notar a saída de material purulento ou seroso.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Se depois desse período de drenagem as melhoras não se acentuarem (queda da temperatura e do pulso, alívio do estado geral), vale suspeitar de
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;generalização do processo,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;possível formação de lojas purulentas em outras regiões da cavidade abdominal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;tromboflebite pélvica séptica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;e septicemia&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O tratamento da peritonite generalizada há muito baseia-se na &lt;strong&gt;laparotomia&lt;/strong&gt;, que possibilita a aspiração do exsudato livre a fim de reduzir a absorção tóxica
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Os focos sépticos devem ser incisados por via abdominal&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;a colpotomia é insuficiente, porque lojas purulentas podem surgir até no espaço subdiafragmático
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Os drenos são deixados nas fossas ilíacas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Antes de se fechar a cavidade abdominal, é conveniente proceder à lavagem peritoneal com solução fisiológica e aí colocar ampicilina&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dependendo do estado geral da paciente e da precocidade da laparotomia, pode-se considerar a retirada do útero quando nele está o foco septicêmico&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/infeccao-puerperal/colpo.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tromboflebite-pélvica-séptica&quot;&gt;Tromboflebite pélvica séptica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;É diagnósicada por exclusão. Suspeita-se quando a febre persiste após a antibioticoterapia.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Costuma ser o ponto de partida da pioemia (êmbolos sépticos), determinando abscessos renais, pulmonares e de outros órgãos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Não provoca embolia pulmonar maciça mortal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;É de ocorrência rara, mas extremamente preocupante pelo risco de embolização pulmonar.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Os agentes infecciosos geralmente são os anaeróbios:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;peptococos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;peptoestreptococos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Bacteroides&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cerca de dois terços das pacientes apresentam febre e calafrios, e muitas também apresentam taquicardia e taquipneia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mais de 20% refere
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;dor torácica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;apresenta tosse e hemoptise&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Há dois quadros clínicos distintos:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Um menos ostensivo, com febre persistente apesar dos antibióticos, paciente ambulatorial, sem dor ou com dor mal localizada.
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Achados mínimos e vagos aos exames pélvico e abdominal.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;O outro refere-se à &lt;strong&gt;trombose da veia ovariana&lt;/strong&gt;
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;complica menos de 0,05% dos partos vaginais e até 1 a 2% dos partos cesáreos.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;afeta a veia direita em mais de 90% dos casos
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;em decorrência da dextrorrotação fisiológica do útero durante a gravidez, que leva à compressão do vaso desse lado&lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;
          &lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Atualmente, discute-se a sua etiologia infecciosa&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Os sinais/sintomas mais comuns são
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;febre&lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;dor pélvica&lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;massa abdominal palpável&lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;
          &lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Na maioria dos casos, a trombose da veia ovariana não é diagnosticada até que a febre não responsiva aos antibióticos após 48h faz suspeitar da afecção&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;O trombo pode levar a outras complicações, das quais a mais comum é a embolia pulmonar
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;que pode ocorrer em mais de 10% dos casos&lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;
          &lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Infarto ovariano, obstrução ureteral e até o óbito da paciente também podem ocorrer&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;O método de eleição para o diagnóstico é a TC com ou sem contraste&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;A USG traz poucos subsídios
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;afasta apenas a possibilidade de abscessos pélvicos ou tubo-ovarianos decorrentes da infecção puerperal&lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;
          &lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento-7&quot;&gt;Tratamento&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;O melhor tratamento para a tromboflebite pélvica séptica, inclusive o da trombose da veia ovariana, é o &lt;strong&gt;antibiótico em combinação com o anticoagulante&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Deve-se iniciar com &lt;strong&gt;heparina&lt;/strong&gt; de baixo peso molecular (HBPM), no caso, enoxaparina em dose terapêutica: 1 mg/kg, 12/12h, 1 ou 1,5 mg/kg, 24/24h, por injeção SC
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Após o curso inicial com enoxaparina, associa-se o anticoagulante oral varfarina (10 mg/dia), e depois suspende-se a heparina&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Nesse período, o índice normalizado internacional (INR) deve ficar entre 2,0 e 3,0&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Muitos autores recomendam continuar os antibióticos por 48 a 72h e os anticoagulantes por, no mínimo, 7 a 10 dias após a resolução da febre&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Se o trombo estender-se à veia renal ou à veia cava inferior, como mostrado por TC, a varfarina deve ser mantida por 3 meses&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A colocação de filtro na veia cava inferior pode estar indicada em situações de embolização pulmonar, apesar da anticoagulação adequada&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Admissão na UTI&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;choque-septicêmico&quot;&gt;Choque septicêmico&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;O principal responsável é a E. coli, raramente os clostrídios e os bacteroides&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O prognóstico é grave, embora em pacientes obstétricas a mortalidade seja mais baixa, de 20 a 25%.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Precede o choque a septicemia, cujos sintomas são:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;calafrios&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;elevação da temperatura a 40°C&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;taquicardia (120 a 140 bpm)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;mau estado geral&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A hipertermia torna-se contínua, com poucas oscilações, o que a diferencia dos processos supurativos localizados&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Paradoxalmente
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;o útero pode não estar doloroso nem aumentado de volume&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;e o corrimento loquial, ausente ou discreto&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Indicativos de choque séptico:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Calafrios&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Febre (pode estar ausente)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sudorese&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sede&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Taquicardia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Obnubilação mental&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hipotensão&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Na infecção por Clostridium perfringens surgem
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;gangrena gasosa (evidenciada por crepitação e nas radiografias)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;hemólise intravascular com hemoglobinemia (soro e urina castanho-escuros)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;icterícia (hiperbilirrubinemia)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;coagulação intravascular disseminada&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;insuficiência renal aguda&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/infeccao-puerperal/sepse.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Achados clínicos no caso grave (SIRS), são necessários 2 ou mais dos critérios abaixo:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Febre: Tº &amp;gt; 38º ou &amp;lt; 36º&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Taquicardia: FC &amp;gt; 90bpm&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Taquipnéia: FR &amp;gt; 20ipm ou PaCO2 &amp;lt; 32mmHg&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Leucocitose ou leucopenia: Leuc &amp;gt; 12.000cels/mm³ ou &amp;lt; 4.000cels;mm³
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Ou presença de &amp;gt; 10% de formas jovens (bastões)&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento-8&quot;&gt;Tratamento&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Admissão em UTI&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A cultura do sangue é exame obrigatório para identificar o germe&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nos casos de infecção por &lt;em&gt;Clostridium&lt;/em&gt;, se estiverem presentes os sinais ominosos descritos no quadro clínico, está indicada a &lt;strong&gt;histerectomia total com anexectomia bilateral&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;As transfusões sanguíneas e o tratamento da insuficiência renal aguda são medidas adicionais&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/infeccao-puerperal/sepse-tto.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;itu&quot;&gt;ITU&lt;sup id=&quot;fnref:cisam&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:cisam&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Em torno de 2% a 4% das puérperas desenvolve ITU&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Após o parto, bexiga e o trato urinário inferior permanecem com algum grau de hipotonia, resultando em urina residual e possibilidade de refluxo vésico-ureteral
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Esta alteração fisiológica, agregada à cateterização vesical, traumatismos de parto, anestesia de condução, freqüentes exames pélvicos e proximidade com o períneo, são suficientes para explicar a alta incidência de ITU no puerpério&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Podem contribuir para sua ocorrência
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;bacteriúria preexistente&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;infecção crônica do trato urinário&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;distúrbios anatômicos de uretra, bexiga e rins&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Quadro clínico&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;disúria&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;polaciúria&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;urgência&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;febre baixa&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;hematúria (no caso de cistite hemorrágica)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pielonefrite cursa com febre e calafrios
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Os sinais característicos de envolvimento renal são&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;sensibilidade no ângulo costo-vertebral (sinal de Giordano)&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;disúria e piúria&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pacientes com infecções urinárias de repetição devem merecer um cuidado maior na avaliação puerperal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A &lt;em&gt;Escherichia coli&lt;/em&gt; é o principal agente causador das infecções urinárias pós-parto (75% dos casos)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sempre que possível deve ser colhida cultura urinária antes de iniciar a antibioticoterapia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento-9&quot;&gt;Tratamento&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Antibióticos são o tratamento de escolha&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Em infecções baixas podem ser utilizadas, por via oral, a &lt;strong&gt;nitrofurantoína, cefalosporinas ou ampicilina&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A pielonefrite requer o uso inicial de terapia com altas doses de antibiótico intravenoso&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A resposta à medicação costuma ser rápida, mas algumas mulheres não apresentam resposta satisfatória, permanecendo febris e toxemiadas
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Nestes casos e na falta de resultado de cultura, deverão ser administrados aminoglicosídeos&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Independente da resposta,mesmo não existindo febre, o uso de antibióticos deve continuar por 7 a 10 dias, podendo, nos casos de pielonefrite com boa resposta à antibioticoterapia intravenosa, substituir por antibiótico via oral, depois de 48h sem febre&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Após o término do tratamento, nova cultura urinária deve ser obtida&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Grande atenção deve ser dada às pacientes com ITU durante o puerpério, principalmente aquelas com pielonefrite, pois elas podem evoluir rapidamente para um quadro séptico, provocado pelas endotoxinas dos germes Gram-negativos, com risco de agravamento acentuado da condição clínica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Um exame ultra-sonográfico, avaliando rins e vias urinárias, pode auxiliar no diagnóstico de abscesso renal e peri-renal&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;classificação-em-grupos-de-risco&quot;&gt;Classificação em grupos de risco&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Muito alto&lt;/strong&gt; (risco de infecção de 40 a 85%): operação cesariana após parto e amniorrexe de 6 a 12h, com múltiplos exames vaginais em mulheres indigentes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Alto&lt;/strong&gt; (risco de 10 a 40%):
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;operação cesariana após parto e amniorrexe de &amp;gt; 6h ou cesárea eletiva em mulheres indigentes.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;operação cesariana após parto e amniorrexe de qualquer duração em mulheres não indigentes&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Moderado&lt;/strong&gt; (risco de 3 a 10%): operação cesariana eletiva em mulheres não indigentes Parto vaginal e amniorrexe prolongados ou com grande traumatismo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Baixo&lt;/strong&gt; (risco de 1 a 3%): parto vaginal não complicado&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No quadro clínico, a &lt;strong&gt;febre&lt;/strong&gt; ainda é o melhor sinal para o diagnóstico da infecção puerperal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O laboratório pouco oferece&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Leucocitose é comum após o parto&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Culturas têm pouca serventia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O diagnóstico da &lt;strong&gt;tromboflebite pélvica séptica&lt;/strong&gt; é feito atualmente com &lt;strong&gt;TC ou RM&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não se justifica mais o teste da heparina intravenosa para estabelecer o diagnóstico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;USG&lt;/strong&gt; é valiosa para o diagnóstico do &lt;strong&gt;abscesso pélvico e tubo-ovariano&lt;/strong&gt;, este último geralmente presente 1 a 2 semanas após o parto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:rez&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Rezendinho &lt;a href=&quot;#fnref:rez&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:proto&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Protocolo CISAM 2019 &lt;a href=&quot;#fnref:proto&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:cisam&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Livro do CISAM &lt;a href=&quot;#fnref:cisam&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Tumores de ovário</title><link href="http://localhost:4000/ginecologia/tumores-de-ovario" rel="alternate" type="text/html" title="Tumores de ovário" /><published>2019-06-08T00:00:00-03:00</published><updated>2019-06-08T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/ginecologia/tumores-de-ovario</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ginecologia/tumores-de-ovario">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tumorações-não-neoplásicas&quot; id=&quot;markdown-toc-tumorações-não-neoplásicas&quot;&gt;Tumorações não-neoplásicas&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#cistos-funcionais&quot; id=&quot;markdown-toc-cistos-funcionais&quot;&gt;Cistos funcionais&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#cistos-foliculares&quot; id=&quot;markdown-toc-cistos-foliculares&quot;&gt;Cistos foliculares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#cistos-do-corpo-lútero&quot; id=&quot;markdown-toc-cistos-do-corpo-lútero&quot;&gt;Cistos do corpo lútero&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#cistos-tecaluteínicos&quot; id=&quot;markdown-toc-cistos-tecaluteínicos&quot;&gt;Cistos tecaluteínicos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#inflamatórias&quot; id=&quot;markdown-toc-inflamatórias&quot;&gt;Inflamatórias&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#endometriomas&quot; id=&quot;markdown-toc-endometriomas&quot;&gt;Endometriomas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#abcessos-pélvicos&quot; id=&quot;markdown-toc-abcessos-pélvicos&quot;&gt;Abcessos pélvicos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#cistos-serosos-de-inclusão&quot; id=&quot;markdown-toc-cistos-serosos-de-inclusão&quot;&gt;Cistos serosos de inclusão&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tumorações-neoplásicas&quot; id=&quot;markdown-toc-tumorações-neoplásicas&quot;&gt;Tumorações neoplásicas&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#classificação-histológica&quot; id=&quot;markdown-toc-classificação-histológica&quot;&gt;Classificação histológica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#epidemiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fatores-de-risco&quot; id=&quot;markdown-toc-fatores-de-risco&quot;&gt;Fatores de risco&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fatores-protetores&quot; id=&quot;markdown-toc-fatores-protetores&quot;&gt;Fatores protetores&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exame-físico&quot; id=&quot;markdown-toc-exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exames-complementares&quot; id=&quot;markdown-toc-exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#estadiamento&quot; id=&quot;markdown-toc-estadiamento&quot;&gt;Estadiamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#prognóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-prognóstico&quot;&gt;Prognóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;As tumorações ovarianas podem ser de diversas naturezas. Podemos dividi-las em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Funcionais
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;cistos foliculares,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;cistos de corpo lúteo (hemorrágicos ou não)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;cistos teca-luteínicos.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Inflamatórias
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;endometriomas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;abscessos.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;De inclusão&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Neoplásicas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;tumorações-não-neoplásicas&quot;&gt;Tumorações não-neoplásicas&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;cistos-funcionais&quot;&gt;Cistos funcionais&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Os cistos funcionais constituem a imensa maioria das massas ovarianas durante o menacme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os cistos funcionais, por definição, regridem espontaneamente. O uso de contraceptivos
orais em esquemas contínuos por dois meses, conhecido teste de Spanius, visa manter o ovário
em repouso e assim acelerar a regressão dos cistos funcionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A taxa de regressão é a mesma,
independente de realizar ou não o tratamento, entretanto, o tratamento pode ser empregado, para
evitar a formação de novos cistos que possam confundir o diagnóstico durante o período de
observação.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;cistos-foliculares&quot;&gt;Cistos foliculares&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;A falha na ruptura do folículo com acúmulo de líquido em seu interior tornando-o
hidrópico é responsável pelo aparecimento dos &lt;strong&gt;cistos foliculares&lt;/strong&gt;. São assim chamados quando &lt;strong&gt;ultrapassam 3 cm e excepcionalmente superam os 8 cm&lt;/strong&gt; de diâmetro.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Comuns durante o menacme&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;podem ocorrer até 3 anos após a menopausa em resposta aos altos níveis de FSH&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;De regra são assintomáticos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Descobertos em ecografias de rotina
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;aparecem à ecografia como massas císticas unilaterais simples que em geral não ultrapassam os 8 cm de diâmetro&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;cistos-do-corpo-lútero&quot;&gt;Cistos do corpo lútero&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;corpo lúteo&lt;/strong&gt; pode igualmente originar cistos, os quais, por conta da neovascularização pós-ovulatória freqüentemente se tornam hemorrágicos.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Podem desencadear sintomatologia dolorosa
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;por conta de distensão capsular e discreto hemoperitônio&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Os cistos hemorrágicos de corpo lúteo apresentam ao ultra-som ecos de baixa amplitude
com padrão reticular, correspondente à rede de fibrina, podendo apresentar ainda área sólida
hipoecóica correspondente ao coágulo. Quando muito recente pode se apresentar como cisto de
líquido espesso e homogêneo simulando um endometrioma. À dopplervelocimetria, apresenta
fluxo de baixa ou média resistência na periferia. A ausência de fluxo no coágulo do cisto
hemorrágico contribui para diferenciá-lo de componente sólido neoplásico.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;cistos-tecaluteínicos&quot;&gt;Cistos tecaluteínicos&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Os cistos teca-luteínicos resultam da hiperestimulação ovariana que costuma ocorrer na doença trofoblástica gestacional, indução da ovulação para reprodução assistida, gestação gemelar e hidropisia fetal.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;São áreas císticas múltiplas que podem redundar em diâmetros ovarianos acima de 10 cm.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;inflamatórias&quot;&gt;Inflamatórias&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;As tumorações inflamatórias dos ovários ocorrem como complicações de doenças pélvicas como endometriose e infecção pélvica.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;endometriomas&quot;&gt;Endometriomas&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Podem surgir como uma
cistificação de foco superficial de endometriose ovariana ou como uma colonização de um cisto
não neoplásico a partir de células endometrióticas.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;São repletos de sangue antigo associado a debris menstruais
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;conferindo ao seu conteúdo um &lt;strong&gt;aspecto achocolatado&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Comumente, estão aderidos a outras estruturas pélvicas, em particular ao peritônio da fosseta ovárica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cursam habitualmente com
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;dor pélvica crônica
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;podendo ocasional dor tipo abdome agudo nos casos de ruptura&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;dismenorréia&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Seu tratamento é cirúrgico
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;quando ultrapassam os 2-3 cm de diâmetro,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;sendo de escolha, a via laparoscópica&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Têm aspecto ecográfico bastante característico. Tipicamente são cistos
únicos, embora possam ser múltiplos simulando septações. Em seu interior, visualizam-se ecos
de baixa amplitude homogeneamente distribuídos. Pontos de calcificação isolados podem ser
encontrados na cápsula, recebendo a denominação de corpúsculos de Rokitanski.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;abcessos-pélvicos&quot;&gt;Abcessos pélvicos&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Em geral, envolvem as trompas e os ovários, quando não outros órgãos adjacentes. Ocorrem como uma evolução da doença inflamatória pélvica, com predominância de germes anaeróbios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Precedendo o surgimento dos abscessos, podem ocorrer
massas sólidas conhecidas como complexos inflamatórios tubo-ovarianos. Envolvem extensas
aderências e destruição tissular, com perda de função e seqüelas como dor pélvica crônica. A
clínica e o tratamento dos abscessos são revistos no artigo de DIP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os abscessos aparecem ao ultra-som como massas mistas complexas, de limites mal
definidos, por vezes envolvendo os anexos uterinos e outras estruturas pélvicas. Com o evoluir do
processo, o abscesso vai se liquefazendo e o componente cístico predominando na imagem
ecográfica. A dopplervelocimetria costuma revelar fluxo de baixa resistência, dado o
hipermetabolismo do processo inflamatório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Experiências recentes
indicam que a punção dos abscessos tubo-ovarianos guiada pela ultra-sonografia é segura e pode
ser uma importante aliada da antibioticoterapia reduzindo o tempo de tratamento, melhorando os
índices de cura e reduzindo a necessidade de cirurgia.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;cistos-serosos-de-inclusão&quot;&gt;Cistos serosos de inclusão&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Os cistos serosos de inclusão podem ocorrer desde a infância até a pós-menopausa. São compostos de cápsula fina e conteúdo aquoso. Trazem dificuldades de interpretação diagnóstica porque apesar do aspecto funcional não regridem, nem tampouco evoluem como os neoplásicos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tumorações-neoplásicas&quot;&gt;Tumorações neoplásicas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dada a ampla variedade de tecidos que compõem o ovário, podemos encontrar uma extensa gama de tipos histológicos entre as neoplasias ovarianas. Independente do tipo histológico, as neoplasias podem ser classificadas como benignas, malignas e tumores proliferativos atípicos do ovário (carcinoma de baixo potencial de malignidade). Esses últimos são os antigos tumores borderline, nomenclatura desaconselhada pela FIGO.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;classificação-histológica&quot;&gt;Classificação histológica&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tumores epitelial-estromal de superfície&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tumores serosos&lt;/strong&gt;: mais comuns, normalmente bilaterais e possuem corpos psamomatosos (áreas de calcificação)
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Maligno: Adenocarcinoma, Adenocarcinoma papilar de superfície, adenocarcinofibroma.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Tumor borderline: Tumor cístico papilar, tumor papilar de superfície, adenofibroma e cistadenofibroma&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Benigno: Cistadenoma, cistadenoma papilar, papiloma de superfície, adenofibroma e cistadenofibroma&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tumores mucinosos&lt;/strong&gt;: atingem grandes volumes
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Maligno: Adenocarcinoma, adenocarcinofibroma Tumor&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;borderline: Tipo intestinal e tipo endocervical&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Benigno: Cistadenoma, adenofibroma e cistadenofibroma&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tumores endometrióides&lt;/strong&gt;: relação com endometriose
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Maligno: Adenocarcinoma, adenocarcinofibroma, tumor mulleriano mixto&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Tumor borderline: Tumor cístico, adenofibroma e cistadenofibroma&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Benigno: Cistadenoma, adenofibroma e cistadenofibroma&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tumores de células claras&lt;/strong&gt;: de pior prognóstico
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Maligno: Adenocarcinoma, adenocarcinofibroma&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Tumor borderline: Tumor cístico, adenofibroma e cistadenofibroma&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Benigno: Cistadenoma, adenofibroma e cistadenofibroma&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tumores de células transicionais
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Malignos: Carcinoma de células transicionais, tumor de Brenner maligno&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Borderline: &lt;strong&gt;Tumor de Brenner&lt;/strong&gt; variante proliferante&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Benigno: Tumor de Brenner&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tumor de células escamosas
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Carcinoma de células escamosas e cisto epidermóide&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Tumor epitelial misto (componente específico)&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Maligno, borderline e benigno&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tumores do cordão-estroma sexual&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Teca-granulosa:&lt;/strong&gt; puberdade precoce, CA de endométrio pois produzem estrogênio, corpúsculos de Carl-Exner&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sertoli-Leydig&lt;/strong&gt; (Androblastoma): Bem, moderadamente e pouco diferenciado, virilização, androstenediona, testosterona&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tecomas e fibromas:&lt;/strong&gt; mais comuns causa da síndrome de Meigs (ascite + derrame pleural)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tumor de células germinativas&lt;/strong&gt;: mais comuns em pacientes jovens
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Digerminoma&lt;/strong&gt;: mais comuns&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Teratoma&lt;/strong&gt;: pode ser maduro (cisto dermóide, maior tendencia a a torção) ou imaturo (áreas de atipia)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Seio endodérmico&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Embrionários&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Coriocarcinoma&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tumores misto de células germinativas e do cordão sexual
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Gonadoblastoma&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tumores da rete ovarii
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Adenocarcinoma, adenoma, cistadenoma, cistadenofibroma&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tumores diversos
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Carcinoma de pequenas células, mesotelioma primitivo do ovário, carcinoma hepatóide, tumor de Wilms, coriocarcinoma gestacional, mola hidatiforme, outros&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Condições tumor-like
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Luteoma da gravidez, hipertecose, fibromatose, edema ovariano maciço&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A incidência do câncer de ovário é de 15/100.000 mulheres na Escandinávia, 10/100.000 na Europa ocidental e América do Norte e 5/100.000 no Japão e países subdesenvolvidos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Apesar dos avanços no tratamento, particularmente envolvendo a combinação da cirurgia com a quimioterapia a base do paclitaxel, a sobrevida em 5 anos tem estado em torno dos 40%&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Os padrões hereditários ou familiares respondem por apenas
5 a 10% de todas as malignidades.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;fatores-de-risco&quot;&gt;Fatores de risco&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tempo de menacme (menarca precoce e menopausa tardia) tem fraco efeito&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infertilidade e indutores de ovulação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Terapia de reposição hormonal não parece ter efeito&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ingesta de gordura animal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Obesidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Asbesto&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Síndrome de Lynch II (síndrome do câncer colo-retal não polipóide hereditário)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;a forma mais comum do câncer colo-retal hereditário e envolve a ocorrência de malignidades extra-colônicas, a saber: endométrio, ovário, estômago, intestino delgado, pâncreas, trato hepato-biliar, cérebro e trato urinário superior.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;síndrome do câncer mama-ovário, ligada à mutação dos genes BRCA 1 e 2.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Ooforectomia profilática após a menopausa e uso de contraceptivos hormonais antes da menopausa?&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;História familiar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Idade &amp;gt; 60 anos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Etnia branca&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nuliparidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tabagismo&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;fatores-protetores&quot;&gt;Fatores protetores&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Gravidez (↓40% + 14% a cada nova gestação)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;A anovulação, a redução dos níveis de gonadotrofinas, a interrupção do fluxo retrógrado de carcinógenos e de fluxo menstrual pelo trato reprodutivo, os atos níveis de progesterona e a apoptose associada à gravidez são mecanismos sugeridos.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;parece que as gestações que terminam em abortamento reduzem a incidência da neoplasia&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Amamentação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Contraceptivos orais&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ligadura tubária&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Histerectomia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ooferectomia profilática&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Costumam se desenvolver silenciosamente
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Nos estádios iniciais os sintomas são ausentes, ou leves, por vezes simulando quadros gastrintestinais inespecíficos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Grande parte das pacientes se encontra em estádios avançados quando a doença é diagnosticada&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dor abdominal vaga&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Distensão abdominal
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Pela massa tumoral ou ascite&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sintomas gastrointestinais
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Empachamento&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Dispepsia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Náuseas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Diarréia ou constipação&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Perda de peso&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sintomas compressivos de órgãos abdominais
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Principalmente do trato urinário e gastrointestinal&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sangramento genital&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Massa pélvica ou pélvico-abdominal uni ou bilateral
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;sendo a &lt;strong&gt;bilateralidade&lt;/strong&gt; fortemente indicativa de malignidade&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Abdome volumoso sobre membros inferiores emagrecidos (casos avançados)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Toque vaginal: identifica tumores
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;sólidos ou mistos,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;de consistência firme, por vezes, pétrea,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;freqüentemente aderida a outros órgãos pélvicos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;superfície irregular&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ascite pode ser volumosa
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;podendo dificultar a percepção de pequenas massas&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;USG&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;o primeiro e mais versátil método utilizado no diagnóstico diferencial, sendo particularmente útil na diferenciação entre cistos funcionais e neoplásicos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;a maioria dos tumores ovarianos são achados incidentais de ultra-sonografias de rotina.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Os abscessos e os endometriomas, como complicações de doenças pélvicas específicas, muitas vezes apresentam um quadro clínico característico que orienta o diagnóstico diferencial&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;São sinais ecográficos sugestivos de natureza neoplásica&lt;/strong&gt;
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;bilateralidade,&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;tamanho &amp;gt; 8 cm&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;a cápsula espessa,&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;projeções papilíferas intra ou extra císticas,&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;presença de septos, principalmente os septos com espessura igual ou superior a 4 mm e no qual se visualizam vasos à dopplervelocimetria&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;massas sólidas, mistas ou císticas com componente sólido mural&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;ultra/dopplerfluxometria com índice de resistência &amp;lt; 0,4 e índice de pulsatilidade &amp;lt; 1,0&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Embora a ecografia possa ser utilizada para orientar a punção de cistos ovarianos, raramente encontramos situações que a justifiquem.
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;nos neoplásicos é arriscada, havendo suspeita de que possa piorar o prognóstico por disseminar células tumorais para a cavidade peritoneal&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rx simples do abdome&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Citologia do líquido ascítico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Videolaparoscopia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tomografia computadorizada ou ressonância magnética do abdome que podem alertar para a existência de metástase em outros órgãos abdominais&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Leucograma com VSH&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;CA-125
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;níveis de superiores a 35 UI/mL parecem ser marcadores independentes de risco de malignidade nos tumores ecograficamente suspeitos&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;estadiamento&quot;&gt;Estadiamento&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;I: Tumor confinado aos ovários&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Ia: Tumor limitado a um ovário, com cápsula intacta, sem tumor na superfície ovariana e sem células malignas no líquido ascítico ou lavado peritoneal.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Ib: Tumor limitado aos dois ovários, com cápsula intacta, sem tumor na superfície ovariana e sem células malignas no líquido ascítico ou lavado peritoneal.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Ic: Tumor limitado a um ou aos dois ovários com um dos seguintes achados: cápsula rota, tumor na superfície ovariana, células malignas no líquido ascítico ou no lavado peritoneal&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;II: Tumor envolvendo um ou dois ovários com extensão para a pelve&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;IIa: Extensão e/ou implantes no útero e/ou trompas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;IIb: Extensão para outros órgãos pélvicos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;IIc: Tumor no estádio IIa ou IIb com células malignas no líquido ascítico ou no lavado peritoneal&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;III: Tumor envolvendo um ou dois ovários com metástases para a cavidade peritoneal (fora da pelve) e/ou metástase para linfonodos regionais.&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;IIIa: Metástase peritoneal microscópica além da pelve.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;IIIb: Metástase peritoneal macroscópica além da pelve, de 2 cm ou menos em sua maior dimensão.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;IIIc: Metástase peritoneal maior que 2 cm em sua maior dimensão ou metástase para linfonodos regionais&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;IV: Metástase a distância (fora da cavidade peritoneal) incluindo parênquima hepático.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Embora os métodos diagnósticos já descritos possibilitem alguma aproximação da natureza benigna ou maligna dos tumores de ovário, o diagnóstico definitivo somente pode ser firmado pela &lt;strong&gt;histopatologia&lt;/strong&gt; da peça cirúrgica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considerando ainda que as neoplasias benignas podem sofrer complicações tais como torção, sangramento ou ruptura, &lt;strong&gt;a presença de tumoração ovariana suspeita de neoplasia é indicação de cirurgia.&lt;/strong&gt; Em se confirmando a natureza benigna da neoplasia, a ooforectomia ou mesmo a exérese da tumoração é curativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A cirurgia é o tratamento primário do câncer de ovário. Permite, além do diagnóstico definitivo, a exérese da lesão e o seu estadiamento. Vigente a possibilidade de tumor maligno, um cirurgião oncologista ginecológico deverá, necessariamente, integrar a equipe. Também indispensável é a participação de patologista na sala de cirurgia para realizar a histopatologia intra-operatória por congelação que orientará a extensão do procedimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A equipe deverá estar habilitada a realizar ressecções de órgãos de toda a cavidade abdominal, tendo em vista que 70% dos cânceres de ovário apresentam metástases no momento do diagnóstico, das quais:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;85% para o peritônio,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;70% para o omento,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;35% para o fígado.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Metástases linfáticas também são comuns, sendo
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;80% delas para linfonodos pélvicos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;67% aos para-aórticos&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Lembrando que as visas de disseminação incluem:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Transcelômica: mais comum e precoce, células ovarianas se implantam na cavidade peritoneal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Continuidade: disseminação direta para trompas, ovário contralateral e peritônio pélvico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Linfática: comum porém tardia, linfonodos paraórticos, pélvicos e inguinais&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hematogênica: a mais rara, ocorrendo em casos avançados&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A laparotomia continua sendo o método mais empregado para a abordagem das neoplasias ovarianas, A laparoscopia têm evidentes limitações quanto a radicalidade oncológica, além dos riscos de disseminação inerentes às limitações do acesso para retirada da peça operatória. A exequibilidade de um procedimento por via laparoscópica não significa ser esta a via de escolha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após abordagem da cavidade por incisão mediana, aspira-se o líquido ascítico e, na ausência deste, procede-se o lavado da cavidade peritoneal, incluindo o fundo de saco de Douglas, goteiras parieto-cólicas direita e esquerda e o espaço subdiafragmático direito. É
obrigatório o inventário de toda a cavidade com biópsia de lesões suspeitas e biópsia de linfonodos pélvicos e para-aórticos. A simples palpação dos linfonodos, com biópsia apenas dos suspeitos incorre em elevada taxa de falsos-negativos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A cirurgia básica para o câncer do ovário é a histerectomia total abdominal com anexectomia bilateral e omentectomia, além do inventário e das biópsias descritas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cirurgia fundamental&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Histerectomia total extrafascial&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Salpingooferectomia bilateral&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Omentectomia infracólica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Incisão mediana longitudinal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Coleta do líquidoperitoneal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Biópsias peritoneais na pelve&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;inventário abdominal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Ressecção de implantes macroscópicos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Avaliação de linfonodos pélvicos e paraórticos&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Fazem exceção as pacientes jovens, desejosas de procriar, portadoras de tumores no estadio Ia, nas quais pode-se realizar a ooforectomia unilateral com biópsia contralateral. Negativa a biópsia, está autorizada a permanência do útero e do ovário não acometido até a consumação da maternidade, quando então uma nova laparotomia se impõe para completar o procedimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos tumores ovarianos avançados (&amp;gt; estágio II) recomenda-se a remoção de todas as massas possíveis de serem ressecadas, com o objetivo de eliminar todas as lesões macroscópicas, ou, pelo menos, aquelas maiores de 2 cm. Este procedimento, denominado de &lt;strong&gt;cirurgia citorredutora (debulking surgery)&lt;/strong&gt; se justifica pelo alívio da sintomatologia, principalmente gastrointestinal, pela diminuição da produção de fatores imunossupressores pelas grandes massas neoplásicas e, principalmente, pela eliminação de grandes massas, cujas células são resistentes à quimio e à radioterapia por serem mal vascularizadas e estarem predominantemente na fase de repouso do ciclo celular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos tumores Ia a &lt;strong&gt;quimioterapia&lt;/strong&gt; não aumenta a sobrevida e, portanto, não é recomendada. Nos demais casos está indicada (no MED fala que Ib também não faz quimioterapia).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O cisplatino, o carboplatino, a ciclofosfamida e o paclitaxel são os agentes mais ativos contra o câncer epitelial. Em geral, os esquemas combinados têm resultado superior à monoterapia. O esquema mais utilizado para os tumores epiteliais é a combinação do paclitaxel com o cisplatino ou carboplatino, sendo este último preferível pela menor incidência de efeitos colaterais e neurotoxicidade. Os efeitos colaterais mais frequentes da quimioterapia para os tumores de ovário são náuseas, vômitos e alopécia, enquanto que o mais temido é a
mielodepressão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos tumores estádio IV normalmente não se opera, fazendo apenas uma poliquimioterapia exclusiva. A cirurgia citorredutora é feita em casos individualizados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora alguns tumores de ovário sejam radiosensíveis, como por exemplo os
disgerminomas e os tumores endometrióides, a &lt;strong&gt;radioterapia tem caído em desuso&lt;/strong&gt; pela dificuldade em realizar uma irradiação eficaz em toda a cavidade peritoneal sem incorrer em riscos importantes de lesão de alças delgadas, fígado e rins.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns meses após o final do tratamento, as pacientes devem se submeter a uma cirurgia de revisão (second-look), com inventário da cavidade e biópsia, afim de reavaliar o sucesso do tratamento e programar novas terapias. O seguimento posterior será realizado através de exames
de imagem do abdome e outras regiões conforme a necessidade, além da dosagem seriada do CA 125 e outros marcadores que tenham se revelado positivos no período pré-operatório.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;prognóstico&quot;&gt;Prognóstico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Diretamente relacionado ao
estadio. Assim&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Estadio I, a sobrevidade de 5 anos é de 76 a 93%,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estadio II a sobrevida está entre 60 e 74%,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estadio III entre 23 e 41 %&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estadio IV em torno de 11%&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Oncomastologia</title><link href="http://localhost:4000/mastologia/oncomastologia" rel="alternate" type="text/html" title="Oncomastologia" /><published>2019-06-07T00:00:00-03:00</published><updated>2019-06-07T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/mastologia/oncomastologia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/mastologia/oncomastologia">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#carcinogênese&quot; id=&quot;markdown-toc-carcinogênese&quot;&gt;Carcinogênese&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fatores-de-proteção&quot; id=&quot;markdown-toc-fatores-de-proteção&quot;&gt;Fatores de proteção&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#metástase&quot; id=&quot;markdown-toc-metástase&quot;&gt;Metástase&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#imunohistoquímico&quot; id=&quot;markdown-toc-imunohistoquímico&quot;&gt;Imunohistoquímico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#trataemnto&quot; id=&quot;markdown-toc-trataemnto&quot;&gt;Trataemnto&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quimioterapia&quot; id=&quot;markdown-toc-quimioterapia&quot;&gt;Quimioterapia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hormonioterapia&quot; id=&quot;markdown-toc-hormonioterapia&quot;&gt;Hormonioterapia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#painel-prognóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-painel-prognóstico&quot;&gt;Painel prognóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Baseado na aula de Prof. Rossano Araújo.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Todo câncer é genético&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;carcinogênese&quot;&gt;Carcinogênese&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Fase de indução
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Genes protetores: função semelhante à p53
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;BRCA1: cromossomo 13&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;BRCA2: cromossomo 17&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Muitos outros&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fase de promoção: o estrógeno e progesterona alimentão a célula previamente alterada.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;HER1&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;HER2
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Presença de hiperexpressão de oncoproteína HER2 aumenta os receptores hormonais na célula alterada.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;↑multiplicação celular&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Principal fator de prognóstico biológico do câncer de mama&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Paciente pode se beneficiar de terapia biológica que atinja o HER2&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Ainda não se conhecem os ligantes do HER2&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Não é o HER que causa câncer, é a mutação dele&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Amplificação do gene e superexpressão da proteína&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tempo de duplicação
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Uma interação entre
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Duração do ciclo celular&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Fração de proliferação&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Fração de perda celular pós-mitótica: 50% no mínimo é o normal&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Fatores determinantes do tempo de duplicação
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;Potencialidades genéticas&lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;Estímulos hormonais&lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;Necrose&lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;Apoptose celular&lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;Reação imunológica sistêmica local&lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;
          &lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Defesa do organismo
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Restrição imunológica do hospedeiro&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Permanência em estágio G0&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Ausência do estímulo hormonal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Proliferação muito lenta&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Reação imunitária
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;RI inata: NRC (&lt;em&gt;natural killer&lt;/em&gt;), macrófagos e neutrófilos&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;RI adaptativa: linfócitos T e B&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;DOGMA DA MUTAÇÂO GENÉTICA: Síntese de proteínas estranhas e antígenos de superfície.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Estímulos nos recptores de tirosinaquinase promovem aproliferação celular.&lt;/p&gt;

    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Alterações genéticas, hormônios, fatores do crescimento e enzimas.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;fatores-de-proteção&quot;&gt;Fatores de proteção&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Gestações&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Imunocompetência&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Biomoduladores tumorais&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;“Mudança de lâmina”: antes da primeira gestação o tecido mamário ainda é indiferendiado. Aborto na primeira gestação é fator de risco pra CA de mama? Alta exposição a hormônios sem completar a gestação e mantendo-a em crescimento e indiferenciada.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;metástase&quot;&gt;Metástase&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Linfonodos axilares&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pulmão&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Estadiamentos clínicos 3 e 4 o tratamento inical é quimioterapia neoadjuvante, antes da cirúrgia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;imunohistoquímico&quot;&gt;Imunohistoquímico&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sempre fazer o imunohistoquímico de todas as metástases que aparecerem. Pois cada metástase pode ser biologicamente diferente do tumor primário.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Mostra a hiperexpressão&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Método de FISH
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Mostra a amplificação do geneTransitusimab&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;No núcleo&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;trataemnto&quot;&gt;Trataemnto&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Primera linha: tratar a primeira metástase&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Segunda linha: tratar a segunda metástase…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Receptores EGFR como alvo clínico&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Trastuzumabe:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;15 mil reais uma ampola&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Anticorpo monoclonal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Terapia alvo&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Age no HER2&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bevacizumab: inibe receptor endotelial, impede a neoangiogênese turmor e o tumor entra em hipóxia.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lapatinibe&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;quimioterapia&quot;&gt;Quimioterapia&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Antracíclicos
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Adriblastina&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Epirrubicina&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Taxanes
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Paclitaxel&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Docetaxel&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gencitabina&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vinorelbina&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Capecitabina&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Derivados da platina&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;hormonioterapia&quot;&gt;Hormonioterapia&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;SERMS: moduladores seletivos dos receptores de estrogênio
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Tamoxifeno&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Raloxifeno&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Inibidores de aromatase: só utilizado em pacientes pós-menopausadas
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Anastrozol&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Letrozol&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Inativador de aromatase
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Exemestrano&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;AEP
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Fulvestrano&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;AGHRH: antiestrogênico puro, destrói receptor de estrogênio.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Fulvestrano&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ooferectimia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;painel-prognóstico&quot;&gt;Painel prognóstico&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Receptor hormonais
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Estrógeno&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Progesterona&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Quanto mais expressão do receptor, maior a resposta terapêutica.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Oncoproteína HER2&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Antígeno de proliferação &lt;strong&gt;Ki67&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&amp;lt; 14: tumores: luminais A&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;menor 14: luminais B, pior prognóstico&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;P53&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Doença renal policística autossômica dominante</title><link href="http://localhost:4000/nefrologia/doenca-renal-policistica" rel="alternate" type="text/html" title="Doença renal policística autossômica dominante" /><published>2019-06-05T00:00:00-03:00</published><updated>2019-06-05T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nefrologia/doenca-renal-policistica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nefrologia/doenca-renal-policistica">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#epidemiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#etiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#estratificação&quot; id=&quot;markdown-toc-estratificação&quot;&gt;Estratificação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#nefrolitíase&quot; id=&quot;markdown-toc-nefrolitíase&quot;&gt;Nefrolitíase&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#infecção-do-cisto&quot; id=&quot;markdown-toc-infecção-do-cisto&quot;&gt;Infecção do cisto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#rastreamento-de-aneurismas&quot; id=&quot;markdown-toc-rastreamento-de-aneurismas&quot;&gt;Rastreamento de aneurismas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-específico&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-específico&quot;&gt;Tratamento específico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#dor-crônica&quot; id=&quot;markdown-toc-dor-crônica&quot;&gt;Dor crônica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ruptura-do-cisto-e-sangramento&quot; id=&quot;markdown-toc-ruptura-do-cisto-e-sangramento&quot;&gt;Ruptura do cisto e sangramento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#nefrolitíase-1&quot; id=&quot;markdown-toc-nefrolitíase-1&quot;&gt;Nefrolitíase&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#itu-e-infecção-do-cisto&quot; id=&quot;markdown-toc-itu-e-infecção-do-cisto&quot;&gt;ITU e infecção do cisto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hipertensão&quot; id=&quot;markdown-toc-hipertensão&quot;&gt;Hipertensão&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;A Doença Renal Policística Autossômica Dominante (DRPAD) é a enfermidade renal hereditária mais comum em seres humanos.&lt;sup id=&quot;fnref:art&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:art&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa enfermidade caracteriza-se por
desenvolvimento bilateral de cistos renais múltiplos, crescimento progressivo do
volume dos rins acompanhado de distorção de sua arquitetura e, após muitos
anos de preservação relativa da função renal, declínio acentuado da taxa de
filtração glomerular (TFG). De natureza sistêmica, associa-se, contudo, também
a manifestações extrarrenais envolvendo fígado, vasos sanguíneos, coração,
pâncreas e tecido conjuntivo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A doença renal monogênica mais comum&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Prevalência populacional aproximada de 1:1.000&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A quarta causa mais comum de doença renal crônica terminal (DRCT)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;8% dos pacientes em terapia de substituição renal possuem DRPAD&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Até 25% dos pacientes com DRPAD não referem história familiar positiva
para a doença&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A DRPAD é a terceira causa da Doença Renal Crônica (DRC) estágio 5 e afeta 5%-13,4% dos pacientes em hemodiálise na Europa e Estados Unidos12, e cerca de 3% em países orientais. A DRC estágio 5 causada pela
DRPAD apresenta uma taxa de incidência anual de 8,7 e 6,9 casos por milhão de habitantes (1998-2001 nos Estados Unidos) e de 7,8 e 6,0 por milhão de habitantes (1998-1999 na Europa), para homens e
mulheres, respectivamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A literatura mostra que
os homens portadores de DRPAD são diagnosticados
mais tardiamente que as mulheres, indicando que o
gênero masculino seja um determinante na pior progressão da doença.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Os genes responsáveis são:&lt;sup id=&quot;fnref:art:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:art&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;PKD1 - estão localizados no cromossomo 16p 13.3, responsáveis por &lt;strong&gt;85%&lt;/strong&gt; dos casos (DRPAD-1);
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Curso clínico mais grave&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Evolui mais precocemente para doença renal crônica terminal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Na DRPAD1, a DRCT ocorre em média 20 anos mais cedo do que na DRPAD2&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;PKD2 - estão localizados no cromossomo 4q 21-23, com frequência de &lt;strong&gt;10-15%&lt;/strong&gt; dos casos (DRPAD-2);
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;iniciam a diálise mais tarde (idade média de 74 anos) em relação ao gene PKD1 (idade média de 54 anos)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;PKD3, que ainda não foi identificado.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Nem é citado no Riella&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Os cistos apresentam natureza focal na DRPAD. Iniciam-se como dilatações
em segmentos do néfron, notadamente nos túbulos e ductos coletores, e, ao
alcançarem 2 a 3 mm de diâmetro, tendem a se desconectar do segmento tubular de origem.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Modelo de “&lt;strong&gt;dois eventos&lt;/strong&gt;” como mecanismo da cistogênese:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Primeiro evento: todas as células tubulares de um paciente com DRPAD apresentam uma mutação germinativa&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Segundo evento: decorre de uma mutação somática na cópia previamente normal do gene, que atinge as células individualmente.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A inativação ou o intenso comprometimento funcional de ambos os alelos resultam, então, em expansão clonal da célula afetada e consequente mudança de seu fenótipo para
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;desdiferenciação,&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;defeitos de polaridade celular,&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;alteração de adesão célula-célula e célulamatriz,&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;elevadas taxas de proliferação e apoptose,&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;conversão do fenótipo reabsortivo em secretor.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Dessa forma, apesar de a DRPAD apresentar transmissão genética dominante, no nível celular e molecular, o mecanismo de cistogênese segue um padrão recessivo.&lt;sup id=&quot;fnref:riella&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:riella&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Em geral manifesta-se na idade adulta&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Manifestação em idade pediátrica constitui apresentação incomum na prática clínica, respondendo por 1 a 2% dos casos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;HAS&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Em cerca de 60% dos pacientes antes do declínio significativo da função renal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A ativação do SRAA é central nesse processo&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;decorrendo principalmente da expansão  cística, da distensão/compressão  vascular e da formação de áreas renais focais de baixa perfusão&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A reduzida geração endotelial de óxido nítrico e a ativação do sistema nervoso simpático também contribuem&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Comprometimento da função renal&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Com frequência, a função renal permanece estável até fases relativamente tardias da doença, quando os rins já se estão significativamente aumentados.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Taxas mais elevadas de crescimento do volume renal total (VRT) estão relacionadas com um declínio mais rápido da TFG&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A variação do VRT tem sido empregada para avaliar a efetividade de intervenções&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dor lombar&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Crônica: decorre em geral do estiramento da cápsula e/ou do pedículo renal, constituindo complicação tardia da doença
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Sua manifestação em flanco ou abdominal reflete o aumento do volume renal ou hepático, ou mesmo compressão de tecidos adjacentes&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Aguda: pode decorrer de sangramento intracístico, cólica ureteral ou infecção em cisto, ou de causas não diretamente associadas à doença.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hematúria&lt;/strong&gt; micro ou macroscópica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nefrolitíase&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;complicação comum&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;ocorrendo em até 36% dos pacientes&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;associação com ITUs&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;VRT superior a 500 ml consiste em fator de risco independente para nefrolitíase&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;maior prevalência de hiperoxalúria&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;também hipocitratúria&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;↓capacidade de concentração urinária e de excreção de amônia
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;alterações que podem ocorrer precocemente&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ITUs são frequentes
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Infecções em cistos renais podem ser graves e de difícil diagnóstico diferencial com outras complicações, como sangramento.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cistos em outros órgãos
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cistos hepáticos&lt;/strong&gt; são a manifestação cistica extrarrenal mais comum
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Mais da metade dos pacientes &amp;gt; 30 anos apresentam também cistos hepáticos&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;fígados policísticos de grandes dimensões se dão geralmente no sexo feminino
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;particularmente associados à história de múltiplas gestações ou a uso de estrógeno.&lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;
          &lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;As complicações em cistos hepáticos compreendem sintomas decorrentes de expansão do órgão
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;hemorragia,&lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;infecção&lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;ruptura&lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;
          &lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Elevações de enzimas canaliculares podem ser observadas&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;a função hepática, contudo, é geralmente preservada.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Outros órgãos: aracnoide, o pâncreas, o baço, o trato seminal e a meninge espinal.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Anormalidades do tecido conjuntivo
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;destacando-se os &lt;strong&gt;aneurismas intracranianos&lt;/strong&gt; (AIC)
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;prevalência de 12%, 4x vezes maior que na população geral.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;rompem em média 10 anos antes&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;presentam distribuição igual entre os sexos, diferentemente da maior prevalência em sexo feminino observada na população geral&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Rastrear aneurismas nestes pacientes? se fatores de risco, sim!&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;prolapso de valva mitral e outras alterações valvares&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;doença diverticular do cólon&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;hérnias abdominais e inguinais&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;aneurisma de aorta abdominal e torácica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;bronquiectasias&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;História familiar da doença&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alguns fatores, no entanto, associam-se à progressão mais rápida da doença, como:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;sexo masculino&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;afrodescendentes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;HAS antes dos 35 anos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;hematúria macroscópica antes dos 30 anos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;múltiplas ITUs&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dislipidemia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;proteinúria&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;tabagismo&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;estratificação&quot;&gt;Estratificação&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Com o intuito de individualizar o risco de progressão, um estudo prospectivo propôs uma classificação radiológica prática e transversal, com base
na &lt;strong&gt;idade&lt;/strong&gt; do paciente e no &lt;strong&gt;VRT ajustado para a altura&lt;/strong&gt; (VRTa), além de se amparar na estratificação de casos típicos (classe 1) de DRPAD em cinco
subclasses diretamente associadas à progressão do VRT:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;1A, &lt;strong&gt;risco baixo&lt;/strong&gt; de ↓TFG: aumento renal anual &amp;lt; 1,5%;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;1B, &lt;strong&gt;risco intermediário&lt;/strong&gt;: entre 1,5 a 3,0%&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Doença rapidamente progressiva&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;1C: entre 3,0 a 4,5%;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;1D: entre 4,5 e 6,0%;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;1E: &amp;gt; 6%.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Casos atípicos (classe 2): caracterizados pela ocorrência de cistos
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;unilaterais,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;segmentares,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;assimétricos ou&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;associados à atrofia renal,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;não apresentaram correlação entre o VRT e a progressão da doença renal.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/nefrologia/drpad/gra2.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/nefrologia/drpad/gra.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O diagnóstico da doença é feito sem dificuldades na maioria dos casos,
especialmente em pacientes com cistos renais bilaterais, nefromegalia e história
familiar positiva. Diversas doenças genéticas ou adquiridas, contudo, também
cursam com cistos renais, devendo ser consideradas no diagnóstico diferencial
em casos específicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O diagnóstico de DRPAD tem base na história familiar positiva e é estabelecido por meio de exames de imagem. O exame diagnóstico de um indivíduo com risco de 50% de apresentar a doença pode ser feito por ultrassonografia, TC ou RM renal, identificando-se cistos múltiplos que aumentam em número e tamanho com a idade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A TC é mais apropriada para a avaliação de cistos complexos e nefrolitíase na
DRPAD, enquanto a RM constitui o método de primeira escolha para a
quantificação do volume renal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 2009, foram estabelecidos critérios diagnósticos ultrassonográficos
independentes do locus gênico envolvido, aplicáveis a indivíduos sob risco,
membros de família afetada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo esses critérios:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;a presença uni ou bilateral de três ou mais cistos é suficiente para estabelecer o diagnóstico em indivíduos de 15 a 39 anos;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dois ou mais cistos em cada rim entre 40 e 59 anos;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;quatro ou mais cistos em cada rim para 60 anos ou mais.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/nefrologia/drpad/diag1.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/nefrologia/drpad/diag2.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/nefrologia/drpad/tc.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/nefrologia/drpad/pet.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O diagnóstico molecular pode ser feito por exame de ligação gênica,
exame gênico direto e, mais recentemente, protocolos envolvendo
sequenciamento de DNA de nova geração.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;nefrolitíase&quot;&gt;Nefrolitíase&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;TC helicoidal sem contraste representa o exame de escolha para o diagnóstico da &lt;strong&gt;nefrolitíase&lt;/strong&gt; associada.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;infecção-do-cisto&quot;&gt;Infecção do cisto&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Os critérios diagnósticos atuais consideram &lt;strong&gt;infecção em cisto&lt;/strong&gt; “confirmada” quando o aspirado do cisto suspeito apresenta microrganismos ou débris de neutrófilos ou quando, no contexto de nefrectomia ou mesmo necropsia, infecção é confirmada por anatomopatologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considera-se infecção “provável”
a presença de febre por pelo menos 3 dias, dor abdominal (geralmente bem
localizada e em topografia de rim ou fígado) e aumento dos níveis de proteína C
reativa (&amp;gt; 50 mg/l), associada à exclusão de sangramento cístico e de outras
doenças que potencialmente resultem em febre e dor abdominal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O exame de imagem de escolha para avaliação inicial é a TC de abdome,
por sua capacidade de excluir diagnósticos diferenciais relevantes, como
sangramento, nefrolitíase e outras doenças abdominais agudas. Embora o
espessamento da parede cística e/ou borramento perilesional sugiram o
diagnóstico de infecção em cisto, sua sensibilidade é de apenas 18 a 25%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse cenário, a tomografia por emissão de pósitrons/tomografia computadorizada
(PET-CT) com 18flúor-deoxiglicose (18FDG) destaca-se em relação aos métodos
de imagem convencionais, atingindo sensibilidade de 95 a 99%.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rastreamento-de-aneurismas&quot;&gt;Rastreamento de aneurismas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Indicada para pacientes com boa expectativa de vida e com fatores de risco ou sinais clínicos de alerta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A angiorressonância magnética de encéfalo constitui o método de escolha para rastreamento (3D TOF MRA, threedimensional time-of-flight magnetic
resonance angiography) e não há necessidade do uso de contraste.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;tratamento-específico&quot;&gt;Tratamento específico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Antagonistas do receptor V2 da vasopressina&lt;/strong&gt; (RV2VP) mostraram-se
capazes de diminuir os níveis de cAMP nos ductos coletores, segmento no qual o
processo de formação cística predomina na DRPAD.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tolvaptana: Ainda não aprovado no Brasil&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Recomendado a &lt;strong&gt;elevação da ingestão de água para pacientes com DRPAD&lt;/strong&gt;. A orientação predominante objetiva uma osmolalidade urinária média de 250 mOsm/kg H2O em urina de 24 h, alvo geralmente
alcançado com um débito urinário de 2,5 a 4,0 l por dia. Essa abordagem, entretanto, é contraindicada nos seguintes casos (Vale lembrar que o adequado monitoramento do sódio sérico integra esse procedimento):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Pacientes com TFG ≤ 30 ml/min/1,73 m²&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Obstrução moderada a grave ao fluxo urinário&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quando o risco de hiponatremia é elevado, por medicamentos ou situações clínicas com redução da depuração de água livre.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Outra medida recentemente confirmada como benéfica no manejo de pacientes com DRPAD é a &lt;strong&gt;restrição dietética de sal&lt;/strong&gt;, cuja recomendação de ingestão diária compreende &lt;strong&gt;4 a 6 g&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os &lt;strong&gt;análogos da somatostatina&lt;/strong&gt; exercem efeito inibitório sobre a geração de
cAMP, o que lhes possibilita inibir a secreção de cloreto e a proliferação celular em cistos hepáticos e renais. Ex: octreotida e lanreotida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um estudo recente, controlado e randomizado, mostrou que o tratamento
com &lt;strong&gt;pravastatina&lt;/strong&gt; por 3 anos resultou em menor elevação percentual do VRT
ajustado por altura. A população analisada incluiu crianças e adultos jovens com DRPAD com TFGe &amp;gt; 80 ml/min/1,73 m² SC e em tratamento com lisinopril.
Vale destacar que esse efeito benéfico ocorreu independentemente dos níveis de
colesterol. Tais resultados abrem perspectivas promissoras para o uso de
&lt;strong&gt;estatinas&lt;/strong&gt; na DRPAD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;inibição da atividade tirosinoquinase do receptor do fator de crescimento
epidérmico….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E muito mais coisa ainda em estudo. Depois ver isso mais detalhadamente!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;dor-crônica&quot;&gt;Dor crônica&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A dor renal é de difícil tratamento. Quando refratária, a dor renal crônica requer abordagem invasiva, como aspiração de cisto(s) seguida de esclerose ou fenestração de cistos, mais frequentemente via videolaparoscopia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nefrectomia, denervação renal e embolização renal compreendem procedimentos também descritos para tratamento de dor crônica, mas menos utilizados na prática clínica.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ruptura-do-cisto-e-sangramento&quot;&gt;Ruptura do cisto e sangramento&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O tratamento da hematúria macroscópica associada a ruptura de cisto inclui
repouso, analgesia, suspensão provisória de IECA ou de bloqueadores dos receptores AT1 da angiotensina II (BRA) e, quando não contraindicada por insuficiência renal, hidratação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;ácido tranexâmico&lt;/strong&gt; pode ser utilizado para controle de sangramento em pacientes sem resposta às medidas mencionadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em geral, a &lt;strong&gt;nefrectomia&lt;/strong&gt; é indicada em casos refratários às medidas conservadoras e que evoluíram com necessidade de múltiplas transfusões e/ou instabilidade hemodinâmica. &lt;strong&gt;Embolização renal seletiva&lt;/strong&gt; pode ser considerada uma medida anterior à nefrectomia em serviços
com experiência nessa abordagem.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;nefrolitíase-1&quot;&gt;Nefrolitíase&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O tratamento clínico da nefrolitíase segue os mesmos princípios utilizados para a nefrolitíase
em geral. Quando apropriadamente indicadas e realizadas em centros
experientes, litotripsia extracorpórea, ureteroscopia flexível e nefrolitotomia
percutânea não parecem estar associadas a um maior índice de complicações que
em pacientes sem DRPAD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ver artigo sobre litíase renal.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;itu-e-infecção-do-cisto&quot;&gt;ITU e infecção do cisto&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A maior parte dos pacientes apresenta resposta ao tratamento com antibióticos, sem exigir intervenções invasivas. Na suspeita de infecção em cisto,
recomenda-se o início imediato de antibioticoterapia, sempre que possível após coleta de urocultura e hemocultura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O antibiótico a ser empregado deve
apresentar atividade bactericida contra as bactérias &lt;strong&gt;Gram negativas&lt;/strong&gt; de trato
urinário e ser lipofílico, possibilitando a penetração e o acúmulo no cisto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desse modo, &lt;strong&gt;ciprofloxacino&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;sulfametoxazol-trimetoprima&lt;/strong&gt; constituem os medicamentos de escolha. &lt;strong&gt;Cloranfenicol&lt;/strong&gt;, um antibiótico que também compartilha as características mencionadas, é reservado para casos mais graves.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tempo mínimo preconizado para tratamento
antibiótico de infecção em cisto é de 4 a 6 semanas, podendo se estender
dependendo do caso e de seu curso. A eficácia do tratamento baseia-se na
remissão da febre, na normalização da proteína C reativa e em duas ou mais
hemoculturas e/ou uroculturas negativas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A maioria dos pacientes responde adequadamente a medidas
terapêuticas não invasivas, porém aqueles associados a maior gravidade
frequentemente exigem intervenção invasiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A identificação precisa do cisto acometido torna possível sua &lt;strong&gt;drenagem percutânea guiada por imagem&lt;/strong&gt;, procedimento de escolha nos casos que ainda não se encontram em TRS e apresentam infecção grave.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hipertensão&quot;&gt;Hipertensão&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Os resultados disponíveis sobre HAS na DRPAD apoiam a recomendação do uso de IECA (ou BRA) como primeira opção para o tratamento da HAS e a não recomendação da associação IECA/BRA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto for necessária para controle adequado da PA, recomendam-se a associação de IECA (ou BRA) com
betabloqueador, diurético (se necessário) e, se o controle ainda for insuficiente,
vasodilatadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O alvo inferior a &lt;strong&gt;110 × 75 mmHg&lt;/strong&gt;, baseado no bloqueio do SRAA, pode ser indicado em determinados pacientes, sobretudo jovens, saudáveis e com função renal relativamente preservada. Nos demais casos, recomenda-se um alvo pressórico inferior a &lt;strong&gt;130 × 80 mmHg&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:art&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Alves Everton Fernando, Tsuneto Luiza Tamie, Pelloso Sandra Marisa, Torres Paulo Roberto Aranha, Otto Guido Luis Gomes, Silva Adaelson Alves et al. Doenca renal policistica autossomica dominante em pacientes em hemodialise no sul do Brasil. J. Bras. Nefrol. [Internet]. 2014 Mar [cited  2019  June  05]; 36(1):18-25. Available from: &lt;a href=&quot;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0101-28002014000100018&amp;amp;lng=en&quot;&gt;here&lt;/a&gt;. DOI: &lt;a href=&quot;http://dx.doi.org/10.5935/0101-2800.20140005&quot;&gt;10.5935/0101-2800.20140005&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:art&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:art:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:riella&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Riella 6ª edição &lt;a href=&quot;#fnref:riella&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Tocolíticos</title><link href="http://localhost:4000/tocoliticos" rel="alternate" type="text/html" title="Tocolíticos" /><published>2019-06-04T00:00:00-03:00</published><updated>2019-06-04T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/tocoliticos</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tocoliticos">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#nifedipina&quot; id=&quot;markdown-toc-nifedipina&quot;&gt;Nifedipina&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#salbutarmol&quot; id=&quot;markdown-toc-salbutarmol&quot;&gt;Salbutarmol&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#indometacina&quot; id=&quot;markdown-toc-indometacina&quot;&gt;Indometacina&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#sulfato-de-magnésio&quot; id=&quot;markdown-toc-sulfato-de-magnésio&quot;&gt;Sulfato de magnésio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;nifedipina&quot;&gt;Nifedipina&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&quot;salbutarmol&quot;&gt;Salbutarmol&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&quot;indometacina&quot;&gt;Indometacina&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&quot;sulfato-de-magnésio&quot;&gt;Sulfato de magnésio&lt;/h2&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry></feed>