<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-05-30T15:11:43-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Resumos</title><subtitle>Um site destinado para publicar resumos de assunto da área de saúde</subtitle><entry><title type="html">Exame do LCR</title><link href="http://localhost:4000/infectologia/2019/05/30/exame-lcr.html" rel="alternate" type="text/html" title="Exame do LCR" /><published>2019-05-30T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-30T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/infectologia/2019/05/30/exame-lcr</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/infectologia/2019/05/30/exame-lcr.html">&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#processos-infecciosos-agudos&quot; id=&quot;markdown-toc-processos-infecciosos-agudos&quot;&gt;Processos infecciosos agudos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#processos-infecciosos-subagudos&quot; id=&quot;markdown-toc-processos-infecciosos-subagudos&quot;&gt;Processos infecciosos subagudos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#processos-infecciosos-crônicos&quot; id=&quot;markdown-toc-processos-infecciosos-crônicos&quot;&gt;Processos infecciosos crônicos&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#neuromicoses&quot; id=&quot;markdown-toc-neuromicoses&quot;&gt;Neuromicoses&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#esquistossomose-do-snc&quot; id=&quot;markdown-toc-esquistossomose-do-snc&quot;&gt;Esquistossomose do SNC&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#neurocisticercose&quot; id=&quot;markdown-toc-neurocisticercose&quot;&gt;Neurocisticercose&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#neurossífilis&quot; id=&quot;markdown-toc-neurossífilis&quot;&gt;Neurossífilis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#infecção-pelo-hiv&quot; id=&quot;markdown-toc-infecção-pelo-hiv&quot;&gt;Infecção pelo HIV&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#doença-priônica&quot; id=&quot;markdown-toc-doença-priônica&quot;&gt;Doença priônica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Na fase aguda, o LCR mostra resposta celular com pleocitose, presença de neutrófilos, linfócitos, eosinófilos e resposta humoral caracterizada pela quebra
da BHE e consequente aumento dos teores de albumina. Na fase crônica, a resposta celular pode ser menos intensa, a BHE se refez e existe produção intratecal de anticorpos específicos com aumento dos teores de globulinas gama. Na fase aguda, o LCR mostra resposta­&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/lcr/ag.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/lcr/ag2.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/lcr/tab2.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;processos-infecciosos-agudos&quot;&gt;Processos infecciosos agudos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O exame do LCR é fundamental para o diagnóstico das meningites agudas. Nelas, observa-se aumento da pressão do liquor devido ao aumento do volume por diminuição da reabsorção. Com relação à celularidade do LCR, o número de células pode ser superior a 1.000/mm³ nas bacterianas, com predomínio ou totalidade de neutrófilos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas meningites virais, classicamente linfomonocitárias, pode haver predomínio de neutrófilos nas fases iniciais. Do ponto de vista bioquímico, as meningites agudas cursam com aumento dos níveis proteicos, que é mais intenso nas bacterianas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/lcr/tab1.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Classicamente, as meningites bacterianas cursam com aumento importante do número de células. Predominam os &lt;strong&gt;polimorfonucleares&lt;/strong&gt; (PMN), que podem chegar a 100% do total de leucócitos encontrados, mas a predominância de PMN não é um marcador satisfatório para determinar o tipo de agente causal, pois pode ocorrer em outros tipos de meningites – infecciosas ou inflamatórias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;proteinorraquia&lt;/strong&gt; aumenta em virtude da quebra da BHE. Pode-se afirmar que a hiperproteinorraquia é tanto mais sensível e específica para os quadros bacterianos quanto maior for o seu teor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;glicorraquia&lt;/strong&gt; tende a ser muito baixa devido à glicogenólise que ocorre nos processos celulares e, em menor grau, ao consumo bacteriano. Ela apresenta especificidade de 97% no diagnóstico de meningite bacteriana, mas sensibilidade de
70%, devido a sua dependência da glicemia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, a detecção dos níveis do &lt;strong&gt;lactato&lt;/strong&gt; no LCR é importante, sobretudo no diagnóstico diferencial com os processos virais. Nas meningites bacterianas, os níveis de lactato estão
aumentados no LCR. A determinação do lactato é mais sensível (89 a 100%) e específica (96 a 100%) na distinção entre as meningites bacterianas e virais, mesmo considerando as bacterianas previamente tratadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O exame do liquor nas meningites virais evidencia, classicamente, pleocitose menos intensa que nas meningites bacterianas agudas, com a concentração de proteínas discretamente elevada e os teores de glicose e lactato tendentes à
normalidade.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;processos-infecciosos-subagudos&quot;&gt;Processos infecciosos subagudos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A meningoencefalite tuberculosa é a mais frequente e a mais grave complicação neurológica causada pelo &lt;em&gt;Mycobacterium tuberculosis&lt;/em&gt;. O diagnóstico laboratorial, que pode ser feito pelo exame do LCR e por avaliação neurorradiológica, é difícil em razão da baixa sensibilidade dos métodos que identificam diretamente o agente etiológico, como micobacteriológico direto, cultura e PCR.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geralmente, o diagnóstico e, consequentemente, o tratamento são feitos baseados no quadro clínico associado a
pleocitose liquórica moderada (até 500 células/mm³), hiperproteinorraquia, diminuição dos teores de glicose e aumento
da atividade da adenosina deaminase (ADA).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além da meningoencefalite, a neurotuberculose pode se apresentar sob forma de tuberculoma e abscesso. A hipertensão intracraniana determina o quadro clínico, e os achados liquóricos são inespecíficos, prevalecendo os dados neurorradiológicos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;processos-infecciosos-crônicos&quot;&gt;Processos infecciosos crônicos&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;neuromicoses&quot;&gt;Neuromicoses&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O envolvimento neurológico por fungos é uma condição grave cujo diagnóstico nem sempre é fácil, devido a inespecificidade dos achados laboratoriais. O quadro clínico pode caracterizar tanto o comprometimento meníngeo quanto o parenquimatoso. Além disso, a forma granulomatosa pode existir, levando à hipertensão intracraniana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O exame do LCR mostra pleocitose, aumento dos teores proteicos, que é tanto mais intenso quanto maior for o tempo de evolução, e diminuição dos teores de glicose. Uma característica importante nas fases iniciais da doença é a dissociação entre o quadro liquórico e o quadro clínico, ou seja, &lt;strong&gt;alterações liquóricas importantes e quadro clínico pouco expressivo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De modo geral, tanto a identificação direta como o crescimento em cultura têm baixa sensibilidade, assim como os
exames imunológicos. Exceção deve ser feita à &lt;strong&gt;meningite criptococócica&lt;/strong&gt;, que, além da caracterização clínica mais específica, pode ser diagnosticada mais facilmente pela alta frequência com que são visualizadas tórulas ao exame direto do LCR, pela facilidade do crescimento em meio de cultura e pela existência de teste de aglutinação em látex (crypto-la test), sobretudo nos casos de meningite criptococócica em pacientes HIV positivos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;esquistossomose-do-snc&quot;&gt;Esquistossomose do SNC&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&quot;neurocisticercose&quot;&gt;Neurocisticercose&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&quot;neurossífilis&quot;&gt;Neurossífilis&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&quot;infecção-pelo-hiv&quot;&gt;Infecção pelo HIV&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&quot;doença-priônica&quot;&gt;Doença priônica&lt;/h3&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Alterações do conteúdo escrotal</title><link href="http://localhost:4000/urologia/2019/05/30/alteracoes-escrotais.html" rel="alternate" type="text/html" title="Alterações do conteúdo escrotal" /><published>2019-05-30T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-30T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/urologia/2019/05/30/alteracoes-escrotais</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/urologia/2019/05/30/alteracoes-escrotais.html">&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hidrocele&quot; id=&quot;markdown-toc-hidrocele&quot;&gt;Hidrocele&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hidrocele-simples&quot; id=&quot;markdown-toc-hidrocele-simples&quot;&gt;Hidrocele simples&lt;/a&gt;        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hidrocele-comunicante-e-hérnia-inguino-escrotal&quot; id=&quot;markdown-toc-hidrocele-comunicante-e-hérnia-inguino-escrotal&quot;&gt;Hidrocele Comunicante e Hérnia Inguino-escrotal&lt;/a&gt;        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico-1&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico-1&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-1&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-1&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hidrocele-de-cordão-espermático&quot; id=&quot;markdown-toc-hidrocele-de-cordão-espermático&quot;&gt;Hidrocele de cordão espermático&lt;/a&gt;        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico-2&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico-2&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-2&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-2&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#varicocele&quot; id=&quot;markdown-toc-varicocele&quot;&gt;Varicocele&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico-3&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico-3&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#classificação&quot; id=&quot;markdown-toc-classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-3&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-3&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#criptorquidia&quot; id=&quot;markdown-toc-criptorquidia&quot;&gt;Criptorquidia&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico-4&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico-4&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-4&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-4&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A diferenciação da genitália externa do embrião masculino ocorre em torno da 12ª semana de gestação sob a influência da testosterona, mais precisamente da dihidrotestosterona. A diferenciação testicular tem início por volta da 7ª semana de gestação, com desenvolvimento retroperitoneal, podendo ser encontrado já na bolsa escrotal após a 24ª semana.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hidrocele&quot;&gt;Hidrocele&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A migração do testículo, do abdômen para bolsa escrotal, é acompanhada de
uma projeção de peritônio que envolve o testículo (processo vaginal), que normalmente
se fecha abaixo do anel inguinal interno. Defeitos nesta obliteração acarretam em
passagem de líquido peritoneal para o interior da túnica vaginal, levando ao acúmulo de
líquido peritoneal entre o testículo e a túnica vaginal que o envolve, o que caracteriza a
hidrocele.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hidrocele-simples&quot;&gt;Hidrocele simples&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;O processo vaginal encontra-se obliterado&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;porém há acúmulo de líquido na túnica vaginal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nas crianças é geralmente
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;bilateral,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;de volume considerável,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;não redutível à manobras digitais ou mudanças de decúbito,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;indolor&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;percebido ao nascimento&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Em adultos, resulta em aumento na produção de líquido pela túnica vaginal
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;como nos casos de virose ou pós-trauma e em defeitos na absorção, como na filariose.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Feito através do exame físico, ficando a USG reservada para os casos cuja hidrocele surge tardiamente. Transiluminação presente e
bolsa escrotal tensa são achados importantes.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;nas crianças é expectante até os 2 anos de idade, pois há resolução espontânea na maioria dos casos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Abordagem cirúrgica
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;está indicada nos casos persistentes após os 02 anos de idade e nos de grande volume (crianças e adultos) ou com suspeita de persistência do conduto vaginal.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;deve ser inguinal nas crianças, para fechamento do conduto, com eversão da túnica vaginal.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Em adultos, a abordagem cirúrgica preferencial é via bolsa escrotal.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;hidrocele-comunicante-e-hérnia-inguino-escrotal&quot;&gt;Hidrocele Comunicante e Hérnia Inguino-escrotal&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A persistência do conduto vaginal permite a comunicação da cavidade
abdominal com a bolsa escrotal, levando a passagem livre de líquido peritoneal e, às vezes, outros elementos intra-abdominais, gerando hérnias com conteúdo variável (alças
intestinais, por exemplo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É responsável pela maioria das hidroceles em recém-nascidos, principalmente nos prematuros, e em crianças.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;diagnóstico-1&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;O volume geralmente se altera com manobras digitais e mudanças de decúbito.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O surgimento tardio é incomum, enquanto que alterações agudas no volume são comuns.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;USG está indicada nos casos duvidosos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;tratamento-1&quot;&gt;Tratamento&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Expectante até os 2 anos de idade
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;pois há resolução espontânea na maioria dos casos até esta idade.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A abordagem cirúrgica
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;está indicada nos casos persistentes após os 02 anos de idade e nos de grande volume ou com suspeita de persistência do conduto vaginal.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Abordagem deve ser inguinal para fechamento do conduto e eversão da túnica vaginal nos de grande volume.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Exploração contra-lateral está indicada nos casos de hérnia inguinal associada e nos casos de &lt;em&gt;shunts&lt;/em&gt; ventrículoabdominais e diálise peritoneal.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;hidrocele-de-cordão-espermático&quot;&gt;Hidrocele de cordão espermático&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O conduto vaginal pode se obliterar segmentarmente, levando ao acúmulo de
líquido peritoneal em parte do cordão espermático.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;diagnóstico-2&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Clinicamente, apresenta-se como uma massa de limites precisos, indolor,
palpável abaixo do anel inguinal externo. Nestes casos, a ultrassonografia é importante
para diferenciação com massas sólidas.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;tratamento-2&quot;&gt;Tratamento&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;A abordagem cirúrgica via inguinal está
indicada nos casos de volume considerável.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;varicocele&quot;&gt;Varicocele&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A varicocele corresponde à &lt;strong&gt;dilatação das veias do plexo pampiniforme&lt;/strong&gt; do
cordão espermático. Cerca de 15% da população adulta masculina tem algum grau de varicocele.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Mais comum à esquerda (cerca de 70%)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;devido à drenagem, com inserção angulada, que ocorre da veia espermática esquerda para a veia renal ipsilateral (direto para veia renal da veia espermática deste lado).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;À direita, menos comum, drena direto para veia cava.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A varicocele é causa de infertilidade masculina, por influenciar negativamente a espermatogênese. Esta influência não é pontual. Podemos citar o refluxo de metabólitos adrenais, aumento da temperatura da bolsa escrotal, hipóxia testicular, entre outras causas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;diagnóstico-3&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O diagnóstico é feito através do exame físico, podendo ser complementado por
exame de imagem (USG com doppler da bolsa escrotal).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na suspeita de infertilidade do casal, a incidência de varicocele é de 35 a 40% e o espermograma deve ser solicitado. Sendo os achados mais comuns são o baixo número de espermatozóides (Oligospermia), motilidade reduzida (Astenospermia) e
formas anormais.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Grau I: vasos palpáveis à manobra de Valsalva;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Grau II: vasos palpáveis e visíveis à manobra de Valsalva;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Grau III: vasos visíveis na posição supina, sem a necessidade de manobra de Valsalva.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento-3&quot;&gt;Tratamento&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Consiste na correção cirúrgica (ligadura das veias do plexo pampiniforme) para os pacientes com infertilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A dor escrotal e o fator estético são
indicações discutíveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em crianças e adolescentes, a indicação da cirurgia é de maneira geral, feita na presença de atrofia testicular causando assimetria significativa (&amp;gt; 20%).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O técnica cirúrgica padrão ouro atualmente consiste na &lt;strong&gt;abordagem sub-inguinal por microcirurgia&lt;/strong&gt;, feita com lupa, o que diminui a ligadura inadvertida da drenagem linfática e do suprimento arterial.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;criptorquidia&quot;&gt;Criptorquidia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Definimos como testículo criptorquídico, aquele fora da bolsa
escrotal, porém no seu trajeto de descida normal, enquanto que o testículo ectópico é aquele fora da bolsa escrotal e do trajeto normal de descenso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os testículos podem não atingir a  bolsa escrotal uni ou bilateralmente. Acomete em torno de 3% dos recém nascidos e aproximadamente 80% terão resolução espontânea ate o 3º mês de vida. A prematuridade e principalmente o baixo peso ao nascimento aumentam consideravelmente as chances de criptorquidia.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;diagnóstico-4&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Em torno de 80%: os testículos criptorquídicos são palpáveis na base da bolsa escrotal
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;sendo o diagnóstico feito pelo exame físico.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Os 20% não palpáveis, dividem-se entre os:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;abdominais&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;e os ausentes (anorquia)
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Nestes, o diagnóstico pode ser feito por exames de imagem como a TC, USG e RM.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Porém o exame padrão ouro é a laparoscopia.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nos casos de testículos não palpáveis bilateralmente, temos que investigar a
hipótese de criptorquidia bilateral intra-abdominal ou anorquia (raro). Para isso, dosamos LH, FSH e testosterona inicialmente. Após esta dosagem, administra-se &lt;strong&gt;1.000 U de HCG&lt;/strong&gt; IM &lt;strong&gt;a cada 4 dias&lt;/strong&gt;, num total de 4.000 U; as dosagens hormonais são repetidas e &lt;strong&gt;a resposta positiva ao estímulo hormonal indica a presença de testículos&lt;/strong&gt;. Caso contrário, quando a testosterona não se altera, indicando ausência de testículo, a cirurgia laparoscópica é desnecessária.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento-4&quot;&gt;Tratamento&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A correção da criptorquidia tem finalidade múltipla, incluindo a prevenção da infertilidade, prevenção da degeneração maligna, tratamento de anomalias associadas como herniações, prevenção de distúrbios psicológicos e prevenção de torção, que ocorre mais freqüentemente na criptorquidia devido a não fixação do gubernáculo.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;tratamento não-invasivo
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;é representado pela hormonioterapia com gonadotrofina coriônica humana (&lt;strong&gt;HCG&lt;/strong&gt;) que simula o estímulo do LH, aumentando a concentração sérica de testosterona.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;O índice de sucesso desta linha de tratamento é diretamente proporcional à proximidade do testículo criptorquídico à bolsa escrotal.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;De uma maneira geral, os índices de resolução ficam entre 20 e 55% dos casos, sendo a idade também um fator a ser considerado na escolha deste tipo de tratamento.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Abordagem cirúrgica
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;está indicada nos casos de falha da hormonioterapia e quando já existe indicação primária de cirurgia como nos casos de outras doenças de correção cirúrgica associadas, como as hérnias.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Os testículos palpáveis são abordados por inguinotomia clássica, liberando com adequada dissecção do cordão espermático e fixando-os na bolsa escrotal após confecção de trajeto, por dissecção digital-romba do espaço subdártico.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Nos testículos não-palpáveis, técnicas diversificadas são utilizadas. Entre elas temos a inguinotomia exploradora com orquipexia em único estágio, podendo ainda fixarmos o testículo o mais próximo possível da bolsa escrotal, reabordando-o após 6 a 12 meses. O clampeamento dos vasos espermáticos (técnica de Fowler-Stephens) com incisão do testículo e observação de sangramento. Se positivo, os vasos são ligados e o testículo é abaixado até o escroto, nutrido pela artéria deferencial e testicular. O autotransplante testicular, por meio de anastomose microvascular dos vasos espermáticos com vasos epigástricos inferiores, é relatado na literatura, mas os resultados são controversos.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Tumores de testículo</title><link href="http://localhost:4000/urologia/2019/05/30/tumores-de-testiculo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Tumores de testículo" /><published>2019-05-30T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-30T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/urologia/2019/05/30/tumores-de-testiculo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/urologia/2019/05/30/tumores-de-testiculo.html">&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tumores-de-células-germinativas&quot; id=&quot;markdown-toc-tumores-de-células-germinativas&quot;&gt;Tumores de células germinativas&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#epidemiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#classificação&quot; id=&quot;markdown-toc-classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#etiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#patologia&quot; id=&quot;markdown-toc-patologia&quot;&gt;Patologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exames-complementares&quot; id=&quot;markdown-toc-exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#marcadores-tumorais&quot; id=&quot;markdown-toc-marcadores-tumorais&quot;&gt;Marcadores tumorais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnótico-diferencial&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnótico-diferencial&quot;&gt;Diagnótico diferencial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#estadiamento&quot; id=&quot;markdown-toc-estadiamento&quot;&gt;Estadiamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;tumores-de-células-germinativas&quot;&gt;Tumores de células germinativas&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Raros&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;De todos os tumores testiculares primários, 90 a 95% são tumores de célulares germinativas
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;seminoma (é o tumor de células germinativas mais comum entre os tumores testiculares bilaterais primários)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;não seminoma
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;linfoma maligno é o tumor bilateral mais comum do testículo&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;os res­tantes são neoplasias não germinativas (células de Leydig, células de Sertoli, gonadoblastoma)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;↑em Brancos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mais comum do lado direito&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;1-2% são bilaterais&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Associação com criptorquidia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aproximadamente 7 a 10% dos tumores testiculares desenvolvem-se em pacientes que têm his­tória de criptorquidia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O risco relativo de malignidade é mais alto para os testículos intra-abdominais (1 em 20)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;e é significativamente mais baixo para o testículo inguinal (1 em 80).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A colocação do testículo criptorquídeo na bolsa escrotal (&lt;strong&gt;orquidopexia&lt;/strong&gt;) diminui o risco de malignidade se for realizada antes da idade de 13 anos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A administração de estrogênio exógeno à mãe durante a gra­videz tem sido associada a um risco relativo aumentado de tumo­res testiculares no feto&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Por meio da histologia, se dividem em semiomas e não semiomatosos que incluem os tumores embrionários, teratoma, coriocarcinoma e tumores mistos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Durante o desenvolvimento embrionário, as células germinativas totipotentes podem percorrer vias normais de diferenciação
e se tornar espermatócitos. Entretanto, se essas células germinativas totipotentes percorrerem vias de desenvolvimento anormais, desenvolvem-se o seminoma ou carcinomas embrionários (tu­mores de células totipotentes).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note que os tumores do saco embrionário produzem a-fetoproteína (AFP), do mesmo modo que o saco embrionário produz AFP no desenvolvimento normal. De modo semelhante, o coriocarcinoma produz gonadotrofina coriônica humana (hCG),
como a placenta normal o faz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/urologia/tu-testiculos/img.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;patologia&quot;&gt;Patologia&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Semiomas (35%)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Dividi-se em:
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Clássico (85%)&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Anaplásico (5-10%)&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Espermatócito (5-10%), mais comum em &amp;gt; 50 anos&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Carcinomas de células embrionárias (20%)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Tipo adulto&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tipo infantil (tumor do saco embrionário), o tumor mais comum de lactentes e crianças maiores&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Teratoma (5%)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Tanto em crianças como em adultos&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Coriocarcinoma (&amp;lt;1%)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Clinicamente, os coriocarcinomas se comportam de uma maneira agressiva, caracterizada por disseminação hematogênica precoce.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tipos de células mistas (40%)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Teratocarcinomas (25%)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Carcinoma in situ&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O sintoma mais comum de câncer testicular é um &lt;strong&gt;aumento indolor do testículo&lt;/strong&gt;. O aumento geralmente é gradual, e uma sen­sação de peso no testículo não é incomum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O atraso típico do tra­tamento a partir do reconhecimento inicial da lesão pelo paciente até a terapia definitiva (orquiectomia) varia de 3 a 6 meses. A du­ração do atraso correlaciona-se com a incidência de metástases. A importância da percepção do paciente e do autoexame é aparente.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Dor testicular aguda é vista em aproximadamente 10% dos casos,
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;pode ser o resultado de hemorragia intratesticular ou infarto.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Uma tumoração testicular ou um aumento difuso é encon­trado na maioria dos casos.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Geralmente, a massa é firme e indo­lor,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;e o epidídimo deve ser facilmente separado dela.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Uma hidrocele pode acompanhar o tumor do testículo e ajudar a camuflá-lo.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;A transiluminação da bolsa escrotal pode ajudar a distinguir en­tre essas entidades.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A palpação do abdome pode revelar doença retroperitoneal volumosa;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;uma avaliação dos gânglios supraclaviculares, escale­nos e inguinais deve ser feita.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ginecomastia está presente em 5% de todos os tumores de células germinativas, mas pode ocorrer em 30 a 50% dos tumores de células de Sertoli e Leydig.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Sua causa parece estar relacionada a múltiplas interações hormonais com ­ plexas, envolvendo testosterona, estrona, estradiol, prolactina e gonadotrofina coriônica humana (hCG).&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hemoptise pode ser vista na doença pulmonar avançada.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Lab
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Anemia na doença avançada&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Alteração enzimas hepáticas (metástase hepática)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A avaliação da função renal (depura­ ção da creatinina) é obrigatória em pacientes com doença avan­çada que precisam de quimioterapia.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Imagem
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;USG da bolsa escrotal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;RX do tórax (PA e perfil) e TC do abdome e da pelve são usadas para avaliar os dois locais mais comuns de dissemina­ção metastática
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;pulmões e o retroperitônio&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;marcadores-tumorais&quot;&gt;Marcadores tumorais&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;AFP
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;nunca é encontrada em seminomas&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;hCG
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Um homem normal não deve ter níveis significativos de b-hCG.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pode estar alto em 7% dos semionomas&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;desidrogenase láctica (LDH)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;encontrada nor­malmente no músculo (liso, cardíaco, esquelético), fígado, rim e cérebro.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Foi mostrado que a elevação de LDH total no soro, e em particular da isoenzima-I, correlaciona-se com a carga tumoral em NSGCTs.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;também pode estar elevada no seminoma.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/urologia/tu-testiculos/lab.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;diagnótico-diferencial&quot;&gt;Diagnótico diferencial&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Epidimitite&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hidrocele&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Espermatocele&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;estadiamento&quot;&gt;Estadiamento&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/urologia/tu-testiculos/estadio.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A exploração inguinal com ligadura da vasculatura do cordão espermático e colocação do testículo no campo é a viga mestra da exploração para um possível tumor do testículo. Se o câncer não puder ser excluído pelo exame do testículo, uma or­quiectomia radical está indicada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abordagens escrotais e biópsias testiculares abertas devem ser evitadas. Uma terapia adicional
depende das características histológicas do tumor, bem como do
estágio clínico.&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Dengue</title><link href="http://localhost:4000/infectologia/2019/05/29/dengue.html" rel="alternate" type="text/html" title="Dengue" /><published>2019-05-29T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-29T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/infectologia/2019/05/29/dengue</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/infectologia/2019/05/29/dengue.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#caso-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-caso-clínico&quot;&gt;Caso clínico&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#objetivos&quot; id=&quot;markdown-toc-objetivos&quot;&gt;Objetivos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#dengue&quot; id=&quot;markdown-toc-dengue&quot;&gt;Dengue&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico-diferencial&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico-diferencial&quot;&gt;Diagnóstico diferencial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;caso-clínico&quot;&gt;Caso clínico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;M.A.S., 48 anos, feminino, médica, residente em Recife-PE. Procurou atendimento médico em 13/1/2019, relatando que
há cerca de três dias iniciou com febre alta, cefaleia, artralgia e leve mialgia. Tomou analgésico e antitérmico por conta própria. No atendimento apresentava persistência da febre, anorexia, intensa astenia, dor abdominal, palidez acentuada e mal-estar geral. Refere vômitos e diarreia. Refere ainda deslocamento para zona rural (ecoturismo). Nega vacinação contra febre amarela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exame físico geral:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Desidratada (+/4+),&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;PA 90X60 mm Hg&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Abdome doloroso à palpação em QSD&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;objetivos&quot;&gt;Objetivos&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Quais as principais hipóteses diagnósticas?
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Colecistite aguda&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;hepatite aguda&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;dengue&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;febre amarela&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quais exames complementares solicitar primeiramente?
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Hemograma completo&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Urina de rotina&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Ultrassonografia abdominal&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quais hipóteses você matém?
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Hepatite&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Dengue&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Febre amarela (A imunocromatografia é um teste de triagem com baixa sensibilidade e especificidade necessita de confirmação por técnicas mais sensíveis. Ex: ELISA)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quais outros exames complementares você solicitaria?
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Marcadores virais de hepatite&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;IgM para febre amarela&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Gama GT&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tempo de protrombina&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/dengue/ref1.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/dengue/ref2.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;dengue&quot;&gt;Dengue&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prova do laço:&lt;/strong&gt; deve ser realizada na triagem, obrigatoriamente, em todo paciente com suspeita de dengue que não apresente sangramento espontâneo. Será positiva se houver &lt;strong&gt;20 ou mais petéquias em adultos&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;10 ou mais em crianças&lt;/strong&gt;. Pode ser negativa em obesos e durante o choque.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dengue com sinais de alarme:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Vômitos persistentes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dor abdominal intensa (referida ou à palpação) e contínua&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Acúmulo de líquidos (ascite, derrame pleural, derrame pericárdico)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hepatomegalia maior do que 2 cm abaixo do rebordo costal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hipotensão postural e/ou lipotimia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Letargia e/ou irritabilidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aumento progressivo do hematócrito&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sangramento de mucosa&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;diagnóstico-diferencial&quot;&gt;Diagnóstico diferencial&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/dengue/dd.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Neurotoxoplasmose</title><link href="http://localhost:4000/infectologia/2019/05/29/neurotoxoplasmose.html" rel="alternate" type="text/html" title="Neurotoxoplasmose" /><published>2019-05-29T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-29T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/infectologia/2019/05/29/neurotoxoplasmose</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/infectologia/2019/05/29/neurotoxoplasmose.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#caso&quot; id=&quot;markdown-toc-caso&quot;&gt;Caso&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#o-que-pedir&quot; id=&quot;markdown-toc-o-que-pedir&quot;&gt;O que pedir?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#essa-lesão-é-característica-de-que-donça&quot; id=&quot;markdown-toc-essa-lesão-é-característica-de-que-donça&quot;&gt;Essa lesão é característica de que donça?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#conduta&quot; id=&quot;markdown-toc-conduta&quot;&gt;Conduta?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#objetivos&quot; id=&quot;markdown-toc-objetivos&quot;&gt;Objetivos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#neurotoxoplasmose&quot; id=&quot;markdown-toc-neurotoxoplasmose&quot;&gt;Neurotoxoplasmose&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#epidemiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico:&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#labortatório&quot; id=&quot;markdown-toc-labortatório&quot;&gt;Labortatório&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exames-complementares&quot; id=&quot;markdown-toc-exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#prognóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-prognóstico&quot;&gt;Prognóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;caso&quot;&gt;Caso&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Há 3 semanas:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Hemiparesia:&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Cefaléia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tontura&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Convulsões no dia que deu entrada no serviço&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-que-pedir&quot;&gt;O que pedir?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TAC de crânio:&lt;/strong&gt; lesão única hipoatenuante, no lobo frontal direito, em giro frontal superior, parasagital, com realce periférico irregular após o contraste, observando pequena imagem nodular adjacente e com relação a superfície interna da parede da lesão, projetada para interior da área hipoatenuante, com provável necrose interlesional, está lesão mede cerca de 3 cm x 3 cm x 2 cm.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;essa-lesão-é-característica-de-que-donça&quot;&gt;Essa lesão é característica de que donça?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Solicitado teste para HIV que deu reagente e o CD4 = 87 células/mm³&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;conduta&quot;&gt;Conduta?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;TARV&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;objetivos&quot;&gt;Objetivos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Discutir diagnósticos diferenciais&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Discutir exames que poderiam ser pedidos para confirmar o resultado da TC&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Discutir neurotoxoplasmose&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Discutir os achados de imagem da neurotoxoplasmose&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Discutir por que o HIV é predisponente de neurotoxoplasmose&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Discutir os principais riscos da neurotoxoplasmose&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;neurotoxoplasmose&quot;&gt;Neurotoxoplasmose&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;É uma doença causada pelo protozoário Toxoplasma gondii transmitida principalmente por animais domésticos como o gato através do contato do ser humano com as fezes contaminadas desses animais e também através de alimentos de origem animal contaminados e mal cozidos. Normalmente a toxoplasmose é combatida de forma espontânea pelo sistema imunológico dos seres humanos sem maiores complicações. A neurotoxoplasmose, em contrapartida, é uma manifestação grave da toxoplasmose, que pode acometer pessoas com uma imunidade deprimida e observada quando o protozoário instala-se no sistema nervoso central ou no cérebro, podendo acometê-lo difusamente ou formar abcessos discretos. Considera-se um fator importante para o desenvolvimento da neurotoxoplasmose a reativação de uma infecção latente de toxoplasmose, naturalmente combatida pelo organismo no passado e que voltam a causar efemeridades em pacientes imunodeprimidos, com prevalência de 3% a 50%.[2] Pode vir acompanhada, ou não, de danos na visão (toxoplasmose ocular).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A neurotoxoplasmose (NTX) é extremamente rara em adultos imunocompetentes mas é a infecção oportunista mais frequente no SNC em indivíduos HIV+, sendo a lesão com efeito de massa mais comum nesses pacientes, especialmente com níveis de células LT-CD4+ inferior a 200 células/mm³.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Estudos epidemiológicos revelam a prevalência de &lt;strong&gt;80% de positividade para toxoplasmose na população do Brasil&lt;/strong&gt;. Em pacientes infectados pelo &lt;strong&gt;HIV, a sorologia para &lt;em&gt;Toxoplasma gondii&lt;/em&gt; é positiva em 84% dos casos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Assim, em um paciente com infecção pelo HIV, com &lt;strong&gt;rebaixamento de nível de consciência e presença de sinais neurológicos focais&lt;/strong&gt;, deve-se sempre &lt;strong&gt;aventar a hipótese diagnóstica de toxoplasmose cerebral&lt;/strong&gt;, principalmente na presença de uma TC sugestiva, sendo iniciado tratamento empírico.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A neurotoxoplasmose (NTX) é extremamente rara em adultos imunocompetentes mas é a &lt;strong&gt;infecção oportunista mais frequente no SNC em indivíduos HIV+&lt;/strong&gt;, sendo a lesão com efeito de massa mais comum nesses pacientes, especialmente com níveis de células &lt;strong&gt;LT-CD4+ inferior a 200 células/mm³&lt;/strong&gt;. A doença resulta, na maioria dos casos, de reativação de infecção latente.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Manifesta-se clinicamente de forma semelhante às outras complicações oportunistas que acometem o SNC destes pacientes. Corriqueiramente costuma ser de forma subaguda, com duração de 2-3 semanas, podendo apresentar sintomas a depender da topografia encefálica acometida.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Hemiparesia (60%)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cefaleia (52%)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Confusão mental (51%)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Letargia (47%)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Convulsões (29%)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Paralisia de nervos cranianos também podem ocorrer&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Acidentes vasculares encefálicos concomitantes ocorrem em 30% dos casos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sinais de irritação meníngea em menos de 10%&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Febre é uma queixa comum (47%)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;labortatório&quot;&gt;Labortatório&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;CD4 normal: 600 a 1600
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Na NTX costuma estar &amp;lt; 200&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Os estudos de imagens do crânio, como a tomografia computadorizada (TC) e a ressonância magnética - RM, são de grande valor diagnóstico ao mostrarem &lt;strong&gt;lesões isodensas ou hipodensas, únicas ou múltiplas, com efeito de massa e que captam o contraste de forma anelar ou nodular, envolvendo, preferencialmente, os núcleos da base e junção da substância branca e cinzenta&lt;/strong&gt;. O edema perilesional é comum, reforçando o efeito de massa da lesão. Tais achados são encontrados em cerca de 90% dos casos, sendo bastante sugestivos de neurotoxoplasmose, porém não são patognomônicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/ntx/tc.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O tratamento de escolha consiste na associação de:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sulfadiazina&lt;/strong&gt; 1000 a 1500mg a cada seis horas e &lt;strong&gt;Pirimetamina&lt;/strong&gt; 200mg no primeiro dia, seguido de 50 a 75mg/dia, prescritos conjuntamente com &lt;strong&gt;Ácido Folínico&lt;/strong&gt; 10mg/dia, para prevenir a mielotoxicidade e anemia megaloblástica causada pela Pirimetamina.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Deve ser mantido, no mínimo, por 6 semanas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Após esse período de tratamento, deve-se prescrever terapia de manutenção para profilaxia secundária de toxoplasmose de acordo com o seguinte esquema
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sulfadiazina&lt;/strong&gt; 500 a 1000mg quatro vezes ao dia + &lt;strong&gt;Pirimetamina&lt;/strong&gt; 25 a 50mg uma vez ao dia + &lt;strong&gt;Ácido Folínico&lt;/strong&gt; 10mg uma vez ao dia.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Os critérios de suspensão são a boa resposta à TARV com manutenção de LT-CD4 + &amp;gt; 200cel/mm³ por mais de seis meses.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;prognóstico&quot;&gt;Prognóstico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A evolução esperada é uma melhora progressiva, com mais de &lt;strong&gt;85% de resposta ao tratamento após 14 dias&lt;/strong&gt; e a &lt;strong&gt;recuperação completa é a regra&lt;/strong&gt;. A toxoplasmose do SNC pode recidivar, particularmente em pacientes com imunossupressão grave, mesmo com boa adesão ao tratamento. O monitoramento da resposta terapêutica inclui reavaliações clinicas e exames de imagem seriados. De maneira geral, &lt;strong&gt;a melhora clinica precede a resposta tomográfic&lt;/strong&gt;a. Recomenda-se, portanto, a reavaliação clínica diária e a repetição do exame de imagem (TC ou RM) após as primeiras duas semanas do início do tratamento.&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Anovulação crônica</title><link href="http://localhost:4000/ginecologia/2019/05/27/anovulacao-cronica.html" rel="alternate" type="text/html" title="Anovulação crônica" /><published>2019-05-27T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-27T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/ginecologia/2019/05/27/anovulacao-cronica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ginecologia/2019/05/27/anovulacao-cronica.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#epidemiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#etiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fisiopatologia&quot; id=&quot;markdown-toc-fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#livro-cisam&quot; id=&quot;markdown-toc-livro-cisam&quot;&gt;Livro CISAM&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#repercussões-clínicas&quot; id=&quot;markdown-toc-repercussões-clínicas&quot;&gt;Repercussões clínicas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#critérios-de-rotterdam&quot; id=&quot;markdown-toc-critérios-de-rotterdam&quot;&gt;Critérios de Rotterdam&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico-diferencial&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico-diferencial&quot;&gt;Diagnóstico diferencial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#aco-hormonais-e-progestagenos&quot; id=&quot;markdown-toc-aco-hormonais-e-progestagenos&quot;&gt;ACO hormonais e progestagenos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#antiandrogênios&quot; id=&quot;markdown-toc-antiandrogênios&quot;&gt;Antiandrogênios&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#indutores-da-ovulação&quot; id=&quot;markdown-toc-indutores-da-ovulação&quot;&gt;Indutores da ovulação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Na sua essência, ela se caracteriza por ciclos anovulatórios irregulares (às vezes com períodos de amenorreia), infertilidade, manifestações de hiperandrogenismo (hirsutismo e acne), obesidade e ovários aumentados de volume com múltiplos cistos. É a causa mais comum de hiperandrogenismo, anovulação crônica, hirsutismo e infertilidade por fator ovulatório.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Encontrada em aproximadamente 80% dos casos de hiperandrogenismo em mulheres&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Afeta 5-10% das mulheres em idade reprodutiva&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pode ser identificada em cerca de 30-40% das pacientes com infertilidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pode ser identificada em aproximadamente 90% das pacientes com ciclos irregulares&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;É a endocrinopatia mais comum da mulher.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;É a causa mais comum de hiperandrogenismo, anovulação crônica, hirsutismo e infertilidade por anovulação&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ainda pouco esclarecida. Parece que fatores gênicos exercem importante papel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estudos recentes sugerem que as alterações têm início na fase fetal. Os elevados níveis séricos maternos de androgênios e/ou insulina influenciam na programação genética, que predispõe ao desenvolvimento da SOP e dos distúrbios metabólicos a ela associados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Alterações na secreção de gonadotrofinas, excessiva
produção androgênica e uma resistência periférica à insulina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na SOP parece haver um aumento na freqüência de pulsos do GnRH, o que resulta em aumento na secreção do LH e redução do FSH. A hiperandrogenemia pode ser uma disfunção primária e, em algumas pacientes, parece ter uma origem combinada: ovariana e adrenal&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dessa forma, a resistência à insulina resulta, compensatoriamente, numa hiperinsulinemia que, por vários
mecanismos independentes causam aumento nos níveis de androgênios ovarianos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa predisposição parece
existir independente do peso corporal, podendo der observada em mulheres magras.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Irregularidade menstrual&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Acne, seborreia, alopecia frontal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Acantose nigricans&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infertilidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hirsutismo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Obesidade (central)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hipertensão arterial&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;livro-cisam&quot;&gt;Livro CISAM&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Manifestações hiperandrogênicas:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;São habitualmente moderadas e consistem em hirsutismo, acne, seborréia ou alopécia, o que refletem o estímulo androgênico na unidade pilo-sebácea. Sinais severos de virilização (clitorimegalia, calvície temporal e engrossamento de voz) são infrequentes e sugerem uma investigação para tumor de ovário.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Manifestações  da  anovulação  crônica:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Oligomenorréia  ou  amenorréia intercaladas ou não de sangramento uterino disfuncional, são as manifestações mais frequentes, ambas relacionadas à infertilidade.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Manifestações das alterações metabólicas:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Incluem a obesidade, observada em 30 a 50% das pacientes, a distribuição da gordura corporal tipo androgênica (relação cintura/quadril &amp;gt; 0,8) e acantose nigricans e, a longo prazo, a intolerância à glicose, diabete tipo II, dislipidemia, e, maior incidência de doenças cardiovasculares.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;repercussões-clínicas&quot;&gt;Repercussões clínicas&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;DM (7,5-10% dos casos)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hiperplasia/CA endometrial (↑efeito estrogênico)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;CA de mama e de ovário (hiperestrogenismo)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;HAS (40% na perimenopausa)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Doença cardiovascular (↑7x no risco de IAM)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dislipidemia (↑colesterol total, LDL e TG)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;critérios-de-rotterdam&quot;&gt;Critérios de Rotterdam&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A presença de &lt;strong&gt;dois dos três critérios&lt;/strong&gt; descritos confirma o diagnóstico:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Distúrbio menstrual e/ou anovulação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hiperandrogenismo
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Clínico ou laboratorial&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ovários policísticos à USG
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;12 ou mais folículos medindo 2-9 mm de diâmetro e/ou volume ovariano aumentado (&amp;gt; 10 cm³)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Apesar de o achado de relação LH/FSH &amp;gt; ou = 2:1 ser característico da SOP, não é um critério diagnóstico.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;diagnóstico-diferencial&quot;&gt;Diagnóstico diferencial&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Gravidez&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hipertireoidismo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hiperprolactinemia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hiperplasia adrenal congênita&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tumor ovariano&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tumor adrenal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Síndrome de Cushing&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O tratamento da paciente com SOP depende do objetivo final:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Controle da irregularidade menstrual&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tratamento do hirsutismo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Desejo de gestação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Manejo da resistência insulínica
Na prática clínica, pode existir mais de um objetivo&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Em linhas gerais, o tratamento tem como objetivos, restaurar a função ovulatória, e consequentemente, a
regularidade dos ciclos menstruais e a fertilidade, reduzir a produção excessiva dos androgênios e diminuir a resistência periférica à insulina, vislumbrando, a longo prazo, uma
proteção ao sistema cardiovascular.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;aco-hormonais-e-progestagenos&quot;&gt;ACO hormonais e progestagenos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Utilizados nas mulheres que não desejam engravidar, com o objetivo de regular os ciclos menstruais.  Objetivo de interromper o ciclo vicioso que caracteriza a complexa
fisiopatologia da SOP. Essa interrupção pode ser conseguida pelo bloqueio da
esteroidogênese ovariana, o que depende de uma adequada supressão do LH.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podem reduzir a secreção dos androgênios, o que contribui
para a melhora dos sinais de hiperandrogenismo, quais sejam o hirsutismo, acne, queda de
cabelos e outros. Benefício adicional pode ser alcançado com o uso dos anticoncepcionais
hormonais, já que os estrógenos aumentam os níveis da proteína carreadora dos hormônios
sexuais, o que resulta numa maior capacidade de ligação e, consequentemente, redução na
concentração de testosterona livre.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Recomenda-se não usar os progestágenos que sejam derivados da 19-nortestosterona, como o levonorgestrel, pela sua elevada atividade androgênica, quando comparada a do &lt;strong&gt;desogestrel&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;gestodene&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;acetato de ciproterona&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Bons resultados também podem ser alcançados com os progestágenos no tratamento
do hiperandrogenismo. Podem ser utilizados, como o &lt;strong&gt;acetato de medroxiprogesterona&lt;/strong&gt;, 30
mg/dia, ou 150 mg IM a cada 3 meses. Doses menores do acetato de medroxiprogesterona
(10 mg/dia, por 10 a 12 dias do ciclo) podem ser utilizadas quando o objetivo for apenas a
regularização do ciclo menstrual, em mulheres sem vida sexual, ou usuárias de outros
métodos contraceptivos. Outros progestágenos podem ser utilizados no tratamento da SOP:
&lt;strong&gt;desogestrel&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;dihidrogesterona&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;antiandrogênios&quot;&gt;Antiandrogênios&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Acetato de ciproterona:&lt;/strong&gt; Progestágeno com potente ação antiandrogênica e antigonadotrófica. Atua no hiperandrogenismo por suprimir a liberação hipofisária de LH, e a síntese ovariana de androgênio
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Recomenda-se administrar o acetato de ciproterona em associação com os estrógenos, já que, isoladamente, pode causar atrofia endometrial e amenorréia. Além disso, pode causar masculinização incompleta da genitália, em fetos do sexo masculino, caso ocorra uma gestação.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Recomenda-se administrar o acetato de ciproterona em associação com os estrógenos, já que, isoladamente, pode causar atrofia endometrial e amenorréia. Alem disso, pode causar masculinização incompleta da genitália, em fetos do sexo masculino, caso ocorra uma gestação.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Os efeitos colaterais mais comuns são a fadiga, ganho de peso, diminuição da libido.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Espironolactona&lt;/strong&gt;: É um antagonista da aldosterona e seu efeito antiandrogênico é atribuído à inibição da síntese ovariana de androgênios através da inibição da citocromo p450, fundamental para a biossíntese dos esteróides sexuais, à competição com os receptores androgênicos na unidade pilosebácea, à inibição da 5 alfa redutase, enzima que converte a testosterona em di-hidrotestosterona no folículo piloso, e ao aumento do clearance hepático da testosterona
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Recomenda-se doses de 100 a 200 mg/dia, podendo ser reduzidas a 25 a 50 mg/dia após algum resultado terapêutico, geralmente conseguido cerca de 6 meses após o início do tratamento. Aconselha-se usar a espironolactona associada aos contraceptivos orais, já que quando usada isoladamente pode levar a irregularidade menstrual.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Efeitos colaterais como aumento da diurese ou hipotensão são pouco frequentes&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Finasterida&lt;/strong&gt;: É um inibidor seletivo da 5 alfa redutase. Representa uma perspectiva nova para o tratamento do hirsutismo, porém mais indicada para os casos de hipersensibilidade da unidade pilosebácea. Em doses de 5 mg/dia parece promover uma redução de 80% nos níveis de Di-hidrotestosterona, sem efeitos sobre a produção de estrogênios. Parece ser similar a outros anti-androgênicos, sem efeitos colaterais importantes.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Recomenda-se cautela no uso dessa droga em mulheres durante o período fértil, sem práticas contraceptivas, devido ao risco de masculinização imperfeita da genitália de fetos do sexo masculino.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Flutamina&lt;/strong&gt;: É um antiandrogênico não esteróide puro, pois atua apenas no receptor dos androgênios, competindo com eles e bloqueando a ação desses esteróides circulantes no orgão alvo.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Alguns estudos mostram melhora do hirsutismo, mesmo em portadoras da SOP, podendo ser utilizado associado aos anticoncepcionais, com uma elevada relação custo-benefício.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;As doses recomendadas são de 500 mg/dia, porém há estudos mostrando boas respostas com doses menores (250 mg/dia).&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pela hepatoxicidade requer uma rigorosa vigilância da função hepática.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;indutores-da-ovulação&quot;&gt;Indutores da ovulação&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Citrato de Clomifeno&lt;/strong&gt; (CC): em grande parte ao seu efeito anti-estrogênico a nível do hipotálamo, o que resulta na liberação de GnRH, e consequentemente das gonadotrofinas.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;A dose inicial é de 50 mg/dia, por 5 dias, iniciando habitualmente no 3º dia do ciclo&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A monitorização da resposta ovulatória pode ser feita através da dosagem de progesterona 2 semanas após o último comprimido do CC, assim como pela monitorização ultrasonográfica do crescimento folicular.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Se não ocorrer a ovulação, a dose do CC pode ser aumentada, gradativamente, até 150 mg/dia, por 5 dias.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A ovulação pode ser alcançada em mais de 70% das pacientes com a dose de 50 a 100 mg, embora apenas 50% ocorra a gravidez&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Metformina:&lt;/strong&gt;  A metformina é um agente anti-hiperglicêmico, do grupo das biguanidas, usado no tratamento do diabetes mellitus tipo II, isolado ou associado a outros agentes hipoglicemiantes.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;O controle glicêmico em pacientes diabéticas parece relacionar-se, primariamente, a redução da neoglicogênese hepática e, em menor extensão, ao incremento da captação periférica da glicose&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A utilização da metformina como tratamento da SOP baseia-se no fato da resistência à insulina ser altamente prevalente em mulheres com SOP e do uso das drogas que melhoram a sensibilidade à insulina, em mulheres não diabéticas diminuirem a incidência dessa doença&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;tanto as pacientes obesas quanto as magras tem respostas positivas com o uso da metformina, mas a resposta é melhor em obesas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Recomenda-se iniciar com baixas doses, com incremento gradual da dose, a cada 3 a 4 semanas, já que os efeitos indesejáveis, como náuseas, flatulência, diarréia são dose dependentes.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;a maioria das pacientes tolera bem doses iniciais de &lt;strong&gt;500 mg/dia&lt;/strong&gt;, ingeridos após o jantar, procurando atingir, gradualmente, a dose de pelo menos 1.500 mg/dia. Também tem sido recomendada, a suplementação com vitamina B12 e ácido fólico, devido ao comprometimento da absorção intestinal com o uso da metformina.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gonadotrofinas&lt;/strong&gt;: Para as pacientes com SOP, não responsivas às medidas de perda de peso, CC com ou sem metformina, a indução da ovulação com gonadotrofinas injetáveis é uma opção terapêutica.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Independente da preparação usada, a indução da ovulação, sobretudo das pacientes com SOP, requer uma monitorização rigorosa, devido aos riscos de gravidez múltipla e da síndrome da hiperestimulação.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Redução do peso corporal:&lt;/strong&gt; importante melhora da disfunção ovariana, do hiperandrogenismo e até dos índices de gestação, apenas com a redução do peso corporal.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Perdas de 5% do peso corporal podem, frequentemente, levar a restauração da função ovulatória, com resultados ainda melhores se o exercício físico for associado aos programas de restrição alimentar&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Além disso, as respostas clínicas aos indutores da ovulação costumam ser melhores com prévia redução do peso corporal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;a metformina parece ter um papel facilitador na perda de peso&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Eletrocauterização laparoscópica dos ovários:&lt;/strong&gt; Indicado especialmente para as pacientes que não respondem à indução da ovulação com as medidas já comentadas.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Similar à clássica ressecção em cunha dos ovários, técnica atualmente abandonada, a eletrocauterização dos ovários resulta em importante declínio dos níveis plasmáticos de androgênios, devido, em parte a destruição do estroma ovariano.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Guia do plantonista em obstetrícia</title><link href="http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/25/guia-do-plantonista.html" rel="alternate" type="text/html" title="Guia do plantonista em obstetrícia" /><published>2019-05-25T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-25T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/25/guia-do-plantonista</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/25/guia-do-plantonista.html">&lt;h1 id=&quot;semiologia&quot;&gt;Semiologia&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;IG
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Termo&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pré-termo&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pós-termo&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;cesariana&quot;&gt;Cesariana&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;intrumentação&quot;&gt;Intrumentação&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Foster&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Halsted&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Allis&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kocher&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Criller&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kelly&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Valva suprapúbica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Doyen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Farabeuf&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Porta agulha (mayo)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tesoura reta (mayo)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Metzenbaum (tesoura curva)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pinça anatômica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pinça dente de rato&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cuba&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;sutura&quot;&gt;Sutura&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Histerorrafia: catgut cromado
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;sutura em chuleio ancorado&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rafi do M. reto abd: catgut simples&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aponeurose: vycril&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Subcutâneo: catgut simples
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;pontos simples&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pele: nylon 2-0
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;pontos simples&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html">Semiologia IG Termo Pré-termo Pós-termo</summary></entry><entry><title type="html">Rotura prematura de membrana</title><link href="http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/25/rpmo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Rotura prematura de membrana" /><published>2019-05-25T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-25T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/25/rpmo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/25/rpmo.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#epidemiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#etiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fatores-de-risco&quot; id=&quot;markdown-toc-fatores-de-risco&quot;&gt;Fatores de risco&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#história-natural&quot; id=&quot;markdown-toc-história-natural&quot;&gt;História natural&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#rpm-a-termo&quot; id=&quot;markdown-toc-rpm-a-termo&quot;&gt;RPM a termo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#rpm-pré-termo&quot; id=&quot;markdown-toc-rpm-pré-termo&quot;&gt;RPM pré-termo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#rpm-pré-viável&quot; id=&quot;markdown-toc-rpm-pré-viável&quot;&gt;RPM pré-viável&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#vazamento-de-líquido-após-amniocentese&quot; id=&quot;markdown-toc-vazamento-de-líquido-após-amniocentese&quot;&gt;Vazamento de líquido após amniocentese&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#complicações-e-repercussões&quot; id=&quot;markdown-toc-complicações-e-repercussões&quot;&gt;Complicações e repercussões&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#história&quot; id=&quot;markdown-toc-história&quot;&gt;História&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exame-físico&quot; id=&quot;markdown-toc-exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exames-complementares&quot; id=&quot;markdown-toc-exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#atenção&quot; id=&quot;markdown-toc-atenção&quot;&gt;Atenção&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#corioamnionite&quot; id=&quot;markdown-toc-corioamnionite&quot;&gt;Corioamnionite&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#rpm-a-termo-1&quot; id=&quot;markdown-toc-rpm-a-termo-1&quot;&gt;RPM a termo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#rpm-após-34-semanas&quot; id=&quot;markdown-toc-rpm-após-34-semanas&quot;&gt;RPM após 34 semanas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#rpm-entre-24-e-34-semanas&quot; id=&quot;markdown-toc-rpm-entre-24-e-34-semanas&quot;&gt;RPM entre 24 e 34 semanas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#rpm-pré-viável-24-semanas&quot; id=&quot;markdown-toc-rpm-pré-viável-24-semanas&quot;&gt;RPM pré-viável (&amp;lt;24 semanas)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#vazamento-de-líquido-amniótico-após-amniocentese&quot; id=&quot;markdown-toc-vazamento-de-líquido-amniótico-após-amniocentese&quot;&gt;Vazamento de líquido amniótico após amniocentese&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#conduta-em-próxima-gravidez&quot; id=&quot;markdown-toc-conduta-em-próxima-gravidez&quot;&gt;Conduta em próxima gravidez&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A RPM é a amniorrexe espontânea que ocorre após 20 semanas e antes do início do trabalho de parto&lt;/strong&gt;. RPMP é a rotura prematura de membrana prétermo que ocorre antes de 37 semanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A morbidade materna está relacionada à infecção intrauterina (corioamnionite) e ao DPP. A morbimortalidade perinatal se relaciona à sepse neonatal, sofrimento fetal (compressão do cordão umbilical por oligodrâmnio, DPP) e prematuridade (síndrome de angústia respiratória, enterocolite necrotizante e hemorragia intraventricular).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;RPM no termo: 8% das gestantes apresentam RPM&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;RPMP: incide em 3% de todas as gestações, responsável por 30% dos partos pré-termos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A RPM tem sido tradicionalmente atribuída ao estresse físico que produz estiramento das
membranas, como, por exemplo, o associado a polidrâmnio, gravidez gemelar e contrações
uterinas sintomáticas. Todavia, evidências recentes sugerem que a ruptura das membranas está também relacionada a processos bioquímicos, incluindo a disrupção do colágeno dentro da matriz extracelular do âmnio e do cório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A infecção intrauterina, &lt;strong&gt;corioamnionite&lt;/strong&gt;, tem papel relevante em cerca de 50% dos casos de RPMP/parto pré-termo, especialmente em IGs precoces, atuando por meio de
diversos mecanismos, como, por exemplo, citocinas próinflamatórias (TNFα, IL-1, IL-6), metaloproteinases da matriz (MMP) e produção de prostaglandinas (PGE2, PGF2α ) pelas
membranas fetais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;síndrome de Ehlers-Danlos&lt;/strong&gt;, distúrbio hereditário do tecido conjuntivo, é caracterizada por vários defeitos na estrutura da síntese do colágeno e constitui exemplo drástico de doença genética associada à RPM.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na maioria dos casos não se identifica o fator etiológico da RPM.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fatores-de-risco&quot;&gt;Fatores de risco&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sangramento vaginal no 2T e no 3T&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tabagismo e uso de drogas ilícitas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Baixo nível socioeconômico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Conização ou circlagem cervical&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Colo curto (&amp;lt; 25 mm) no 2T e amniocentese&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;História de ruptura em gravidez anterior&lt;/strong&gt;, com taxa de &lt;strong&gt;recorrência de aproximadamente 15 a 30%&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Passado de parto prematuro&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Polidramnia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gestação múltipla&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Traumatismo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;TPP&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infecções genitais (vaginose, gonococo)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Exames invasivos (amnio e cordocentese, risco de 1-2%)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;IIC&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Inserção baixa da placenta&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Macrossomia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;história-natural&quot;&gt;História natural&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;rpm-a-termo&quot;&gt;RPM a termo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ocorre em 8% das gestações, é gerealmente seguida pelo início imediato do parto, 50% dentro de 5h e 95% após 28h. A principal consequência da RPM a termo é a &lt;strong&gt;infecção intrauterina, que aumenta com a duração entre o tempo de ruptura e o início do parto (&amp;gt; 18 h)&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rpm-pré-termo&quot;&gt;RPM pré-termo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Quando ocorre em gestação &amp;lt; 37 semanas. Ocorre em 3% das gestações. Em 50% dos casos a gestante entra em TP com até 1 semana. Quanto menor a IG maior o tempo de latência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o tratamento expectante, 2,8 a 13% das gestantes podem parar de perder líquido, restaurando o volume do líquido amniótico (LA) à normalidade, caracterizando um prognóstico favorável.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Infecção intrauterina&lt;/strong&gt;: ocorre em 15 a 25% dos casos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;infecção pós-parto&lt;/strong&gt; em 15 a 20% dos casos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A incidência da infecção é maior em idades mais precoces da ruptura&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O DPP incide em 2 a 5% dessas gestações.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Embora seja evidente o risco de infecção fetal pela corioamnionite, a complicação mais importante para o feto é a &lt;strong&gt;prematuridade&lt;/strong&gt; (SAR, enterocolite necrotizante, hemorragia intraventricular e paralisia cerebral)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;rpm-pré-viável&quot;&gt;RPM pré-viável&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Quando ocorre em IG &amp;lt; 24 semanas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Incide em menos de 1% das gestações&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Parto
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Cerca de 40 a 50% das grávidas com RPM pré-viável dão à luz na primeira semana após a ruptura&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;70-80% dentro de 2-5 semanas&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tratamento expectante
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;a taxa de sobrevida fetal com a ruptura após 22 semanas é de aproximadamente 55%&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;e antes de 22 semanas de apenas 15%.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A incidência de hipoplasia pulmonar após a RPMP de &amp;lt; 24 semanas é de 10-20%
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;associada a alta mortalidade, mas é raramente letal quando a ruptura ocorre com 23-24 semanas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;provavelmente porque o crescimento alveolar adequado para suportar o desenvolvimento pós-natal já ocorreu&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Rupturas em IGs precoces e com pouco volume residual de LA são determinantes primários de hipoplasia pulmonar&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A &lt;strong&gt;oligoidramnia&lt;/strong&gt; acentuada e precoce é responsável ainda pela &lt;strong&gt;síndrome de Potter&lt;/strong&gt;:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;fácies de Potter (implantação baixa das orelhas e prega nos epicantos)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;contratura dos membros&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;hipoplasia pulmonar.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;As complicações maternas significantes são:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Infecção intramniótica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Endometrite&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;DPP&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Eetenção placentária&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sepse tem sido observada em aproximadamente 1% dos casos, por vezes levando ao óbito materno&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;vazamento-de-líquido-após-amniocentese&quot;&gt;Vazamento de líquido após amniocentese&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O vazamento de LA após amniocentese,
em geral realizada para estudo genético no diagnóstico prénatal, ocorre em 1% dos casos e o de perda fetal em &amp;lt; 0,5%. Na maioria das vezes, há resselagem das membranas, com normalização do volume do LA em 70% dos casos dentro de 1 mês da amniocentese.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;RPMO: AAAA!
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Relato&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;pH&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Microscopia (cristalização arboriforme)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Olhar (espéculo padrão ouro)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Azul do nilo (presença de células fetais)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Amniocentese&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Alfafetoproteína (AFP)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Amniosure&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;complicações-e-repercussões&quot;&gt;Complicações e repercussões&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Infecções como corioamnionite, endometrite e sepse&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Doença de membrana hialina&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hemorragia intraventricular&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Leucomalácia periventricular&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Outras sequelas neurológicas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infecção fetal (sepse, pneumonia, meningite)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Enterocolite necrosante;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Risco aumentado de descolamento placentário&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Prolapso de cordão&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Apresentações anômalas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hipoplasia pulmonar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Deformidades faciais e ortopédicas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sofrimento fetal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Retenção placentária&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Risco de cesariana&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;história&quot;&gt;História&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Na grande maioria dos casos, o diagnóstico da RPM é feito pela história da paciente, que revela deflúvio abundante de líquido pela vagina (“líquido que escorre pela perna”).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Exame espécular&lt;/strong&gt;: confirma o diagnóstico ao visualizar líquido escorrendo pelo orifício cervical. Padrão ouro.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Manobra de Tarnier&lt;/strong&gt;:  consiste em elevar apresentação fetal pela palpação abdominal e comprimir o útero ou aguardar contração para observar a saída de liquido pelo exame especular.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Manobra de valsava para avaliar saída de líquido após aumento da pressão abdominal?&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Toque vaginal&lt;/strong&gt;: aumenta o risco de infecção e nada acrescenta ao diagnóstico
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;deve ser evitado, a menos que a paciente esteja em pleno TP&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Papel de nitrazina&lt;/strong&gt;: assume coloração azul (pH &amp;gt; 6,5)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Enquanto o pH da secreção vaginal é ácido e varia entre 4,5-6 o do LA é alcalino e se situa entre 7,1-7,3&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Candidíase pode ocasionar um falso positivo&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Teste do fenol vermelho&lt;/strong&gt;:  posiciona-se um tampão vaginal (simples algodão) na vagina da paciente e, após um tempo, adiciona-se algumas gotas do reagente, quando observa-se a alteração da coloração de laranja para vermelho.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cristalização&lt;/strong&gt;: coleta de líquido vaginal, secado por 10 min em lâmina e observado ao microscópio, observando arborização (aspécto de folha de samambaia)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;AmniSure®&lt;/strong&gt;: é um teste rápido,  imunocromatográfico, que detecta a proteína microglobulinaalfa-1 placentária (PAMG-1) no  meio vaginal&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/rpmo/img7.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/rpmo/img.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;USG&lt;/strong&gt;: utilíssima para diagnosticar a &lt;strong&gt;oligoidramnia&lt;/strong&gt; e perda de LA, mas não dá diagnóstico da ruptura – cerca de 50% das amniorrexes ocorrem sem oligoidramnia
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;ILA: índice de líquido amniótico: mede o maior bolsão vertical de líquido amniótico encontrado em cada um dos quatro quadrantes uterinos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;ILA diminuído quando &amp;lt; 5 ou quando maior bolsão vertical for &amp;lt; 2 cm&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;ILA normal não exclui RPMO&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;atenção&quot;&gt;Atenção&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Na &lt;strong&gt;fissura alta das membranas&lt;/strong&gt;, o escoamento é habitualmente escasso e persistente. A integridade do polo inferior do ovo possibilitará, no parto, a formação da bolsa das águas e o falso diagnóstico de não ter havido amniorrexe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/rpmo/img2.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Depende da IG na qual ocorra a rotura e na existência de complicações, como infecção, DPP, SF e TP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Em qualquer idade gestacional, a evidência de trabalho de parto, infecção intrauterina, DPP ou de comprometimento da vitalidade fetal é indicação para a pronta interrupção da gravidez.&lt;/strong&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:rez&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:rez&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tratamento ambulatorial não é recomendado em pacientes com RPMP e feto viável, tornando obrigatória a &lt;strong&gt;hospitalização&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A coleta de material da vagina e do reto para a &lt;strong&gt;cultura de estreptococo do grupo B&lt;/strong&gt; (GBS) será indicada se o tratamento for expectante. No termo (≥ 37 semanas), se o intervalo entre a amniorrexe e o parto é prolongado,  &lt;strong&gt;TBR ≥ 18 h&lt;/strong&gt;, está também aumentado o risco de sepse neonatal precoce por GBS e indicada a profilaxia antibiótica intraparto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/rpmo/img3.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na paciente com RPMP, a &lt;strong&gt;temperatura &amp;gt; 38°C&lt;/strong&gt; pode indicar infecção amniótica ou corioamnionite (Figura 26.4), embora a &lt;strong&gt;dor à palpação uterina&lt;/strong&gt; e a &lt;strong&gt;taquicardia fetal&lt;/strong&gt; possam ser indicadores melhores, em face da possibilidade da &lt;strong&gt;corioamnionite subclínica&lt;/strong&gt;. A contagem de leucócitos não é específica e a oligoidramnia (maior bolsão &amp;lt; 2 cm) revela antes a probabilidade de morbidade neonatal por SAR do que o risco de infecção materna e fetal. Recentemente, tem-se apontado a concentração de &lt;strong&gt;PCR ≥ 5 mg/l&lt;/strong&gt; (durante a admissão de gestante com RPMP após 34 semanas) como o melhor indicador de infecção neonatal precoce&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;corioamnionite&quot;&gt;Corioamnionite&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uma vez diagnosticada a corioamnionite, a conduta, qualquer que seja a idade gestacional, é induzir o parto e administrar antibióticos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Diagnóstico de corioamnionite[^med]
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;febre materna (≥ 37,8ºC) e pelo menos dois dos seguintes critérios (Ministério da Saúde, 2012):&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Leucocitose materna (leucometria &amp;gt; 15.000 cels/mm³);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Taquicardia materna (&amp;gt; 100 bpm);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Taquicardia fetal (&amp;gt; 160 bpm);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sensibilidade uterina;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Líquido amniótico com odor fétido.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Outros marcadores
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;PCR elevada (&amp;gt; 2 mg/dL)&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;dosagem de interleucina-6&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Velocidade de Hemossedimentação&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;análise do líquido amniótico por meio de amniocentese (GRAM, cultura e dosagem de glicose)&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/rpmo/img8.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O regime preferencial é a &lt;strong&gt;clindamicina&lt;/strong&gt;, 900 mg IV, 6/6h, associada à &lt;strong&gt;gentamicina&lt;/strong&gt;, 240 mg IV, 1/dia. A antibioticoterapia na corioamnionite deve continuar até que a paciente esteja afebril e assintomática por 24-48h, após o parto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a paciente continuar febril, apesar do tratamento antibiótico, devem ser procuradas outras fontes de infecção:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;tromboflebite pélvica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;infecção de parede&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;retenção de restos ovulares&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;infecção do sistema urinário&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A RPM complica cerca de uma em cada quatro gestações com &lt;strong&gt;circlagem&lt;/strong&gt; e
metade após a circlagem de emergência. Não há recomendação estabelecida sobre a permanência ou a retirada da circlagem. Se a opção for pela permanência da circlagem, não há indicação para que se prolongue o tratamento antibiótico profilático por mais de 7 dias.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rpm-a-termo-1&quot;&gt;RPM a termo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O monitoramento eletrônico deverá ser prontamente utilizado para avaliar a vitalidade fetal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A RPM a termo é indicação para a &lt;strong&gt;indução do parto&lt;/strong&gt; com ocitocina/misoprostol, nas doses habituais, para reduzir a morbidade infecciosa materna, sem elevar os riscos de cesárea ou de operatória transpélvica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;profilaxia intraparto&lt;/strong&gt; GBS será indicada se a cultura previamente realizada for positiva ou se houver indicadores de risco.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rpm-após-34-semanas&quot;&gt;RPM após 34 semanas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;À semelhança do que ocorre para a RPM a termo, o melhor tratamento para a RPMP após 34 semanas é o parto imediato.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rpm-entre-24-e-34-semanas&quot;&gt;RPM entre 24 e 34 semanas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Na ausência de complicações, o melhor tratamento é o &lt;strong&gt;expectante&lt;/strong&gt; com a paciente hospitalizada.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Repouso relativo no leito (evitar atividade física) e pélvico (proibido o coito e o toque vaginal)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A gestante deve ser observada para a evidência de
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;infecção&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;DPP&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;compressão do cordão umbilical&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;sofrimento fetal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;início do parto&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A avaliação fetal é feita pelo monitoramento eletrônico de seus
batimentos cardíacos e pelo perfil biofísico fetal (PBF) simplificado.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A frequência desses testes
pode ser diária ou 2/semana, dependendo do resultado&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;É razoável considerar a indução do parto quando a gravidez chegar a 34 semanas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/rpmo/img4.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Antibiótico profilático:&lt;/strong&gt; visa à postergação do parto, aumentar o período de latência, e à redução da morbidade neonatal. O retardo esperado no parto fornece tempo suficiente para que o corticoide exerça os seus efeitos
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Prefere-se a &lt;strong&gt;ampicilina&lt;/strong&gt; IV, 1 g de 6/6 h por 48 h, associada à &lt;strong&gt;azitromicina&lt;/strong&gt;, 1 g VO, dose única
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;trata micoplasma e clamídia, causas de corioamnionite e de pneumonite e conjuntivite neonatal&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Depois, &lt;strong&gt;amoxicilina&lt;/strong&gt;, 500 mg VO, de 8/8 h, por 5 dias&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Corticoide:&lt;/strong&gt; Um único curso de corticoide é recomendado para gestantes com RPMP entre 24 e 34 semanas com risco de parto iminente. Cursos múltiplos de corticoide ou
um de resgate ainda mostram evidências insuficientes de benefícios.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tocólise: Não há indicação de tocólise terapêutica no tratamento expectante da RPMP&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Neuroproteção fetal: Mulheres com RPMP antes de 32 semanas e risco de parto iminente são candidatas ao tratamento com sulfato de magnésio para a neuroproteção fetal&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;rpm-pré-viável-24-semanas&quot;&gt;RPM pré-viável (&amp;lt;24 semanas)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Devem ser aconselhadas em relação aos riscos e benefícios do tratamento expectante versus o parto imediato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tratamento expectante ambulatorial pode ser tentado com monitoramento da infecção, DPP e parto, e USG seriada para avaliar a oligoidramnia, na esperança da resselagem das membranas e restauração do volume amniótico, o que só parece ocorrer em 8% dos casos. Se houver oligoidramnia persistente, a interrupção da gravidez pode ser oferecida à paciente.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&amp;lt; que 24 semanas interrompe a gravidez?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;vazamento-de-líquido-amniótico-após-amniocentese&quot;&gt;Vazamento de líquido amniótico após amniocentese&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O tratamento expectante ambulatorial é o recomendado, com vigilância atenta para a infecção e a interrupção da gravidez. Estão indicados exames periódicos de
USG para avaliar a normalização do volume do LA.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;conduta-em-próxima-gravidez&quot;&gt;Conduta em próxima gravidez&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para reduzir o risco de recorrência, a suplementação com progesterona vaginal, com início entre 16-24 semanas, deve ser oferecida a mulheres com história de RPM. Mulheres com história de ruptura e colo curto (&amp;lt; 25 mm) antes de 24 semanas são candidatas à circlagem cervical.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Então se a gestante estiver em TPP (trabalho de parto prematuro) e a bolsa estourar, não é uma RPM?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/rpmo/img5.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/rpmo/img9.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/rpmo/img6.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:rez&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Rezendinho &lt;a href=&quot;#fnref:rez&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Descolamento prematuro de placenta</title><link href="http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/23/vias-arereas-e-iot.html" rel="alternate" type="text/html" title="Descolamento prematuro de placenta" /><published>2019-05-23T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-23T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/23/vias-arereas-e-iot</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/23/vias-arereas-e-iot.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#abordagem-inicial&quot; id=&quot;markdown-toc-abordagem-inicial&quot;&gt;Abordagem inicial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quem-precisa-ser-intubado&quot; id=&quot;markdown-toc-quem-precisa-ser-intubado&quot;&gt;Quem precisa ser intubado?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Abertura de vias aeréas através de elevação do queixo ou elevação da mandíbula.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geddel: mantêm a via aérea pérvia contendo a língua&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;abordagem-inicial&quot;&gt;Abordagem inicial&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Oxigenação
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Ambu (bolsa-valva máscara): fornece pressão positiva. Atenção ao correto selamento da máscara com a forma em C da pegada.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Cânula orofaríngea&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Prevendo dificuldade da via aérea, mnemônico &lt;em&gt;LEMON&lt;/em&gt;.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Look&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Evaluate 3.3.2 (abertura da boca)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Mallampati
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;I&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;II&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;III&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;IV&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Obstrução
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;rouquidão&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;salivação&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Estridor&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Neck mobility&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;quem-precisa-ser-intubado&quot;&gt;Quem precisa ser intubado?&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Glasgow &amp;lt; ou = 8&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Via aérea definitiva&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ventilação mecânica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Preventiva&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Nefropatia diabética</title><link href="http://localhost:4000/nefrologia/2019/05/22/nefropatia-diabetica.html" rel="alternate" type="text/html" title="Nefropatia diabética" /><published>2019-05-22T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-22T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nefrologia/2019/05/22/nefropatia-diabetica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nefrologia/2019/05/22/nefropatia-diabetica.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#estágios&quot; id=&quot;markdown-toc-estágios&quot;&gt;Estágios&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fase-de-nefropatia-incipiente&quot; id=&quot;markdown-toc-fase-de-nefropatia-incipiente&quot;&gt;Fase de nefropatia incipiente&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fase-de-nefropatia-clínica&quot; id=&quot;markdown-toc-fase-de-nefropatia-clínica&quot;&gt;Fase de nefropatia clínica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fase-de-insuficiência-renal-terminal&quot; id=&quot;markdown-toc-fase-de-insuficiência-renal-terminal&quot;&gt;Fase de insuficiência renal terminal&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fatores-de-risco-e-patogênese&quot; id=&quot;markdown-toc-fatores-de-risco-e-patogênese&quot;&gt;Fatores de risco e patogênese&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fatores-não-genéticos&quot; id=&quot;markdown-toc-fatores-não-genéticos&quot;&gt;Fatores não genéticos&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hiperglicemia&quot; id=&quot;markdown-toc-hiperglicemia&quot;&gt;Hiperglicemia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#has&quot; id=&quot;markdown-toc-has&quot;&gt;HAS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fatores-genéticos&quot; id=&quot;markdown-toc-fatores-genéticos&quot;&gt;Fatores genéticos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#rastreamento&quot; id=&quot;markdown-toc-rastreamento&quot;&gt;Rastreamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#prevenção-primária&quot; id=&quot;markdown-toc-prevenção-primária&quot;&gt;Prevenção primária&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#prevenção-secundária&quot; id=&quot;markdown-toc-prevenção-secundária&quot;&gt;Prevenção secundária&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#resumão&quot; id=&quot;markdown-toc-resumão&quot;&gt;Resumão&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;É uma complicação crônica do DM que acomete cerca de 35% dos pacientes com DM1 e é a principal causa de morte nesse grupo (↑risco em 100x).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos pacientes com DM2 a prevalência é de 10-40%, não é a principal causa de morte mas aumenta o risco em 5x.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos EUA, cerca de 40% dos pacientes em diálise possuem DM. No Brasil gira em torno de 15-26% e aumentando.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;estágios&quot;&gt;Estágios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O curso da ND evolui em três estágios:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Fase de nefropatia incipiente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fase de nefropatia clínica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fase de insuficiência terminal: ocorre uremia e necessita de diálise ou transplante renal&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;fase-de-nefropatia-incipiente&quot;&gt;Fase de nefropatia incipiente&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;caracterizada por níveis aumentados de excreção urinária de albumina, 20-200 microgramas/min, definido como &lt;strong&gt;microalnuminúria&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A progressão para proteinúria (fase de nefropatia clínica) ocorre em apenas 30-40% dos pacientes com DM. Podendo haver regressão para um estado de normoalbuminúria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pacientes microalbuminúricos já apresentam alterações histopatológicas renais, como&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;espessamento da membrana basal glomerular&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;aumento do volume do mesângio.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nos pacientes com DM tipo 2 e microalbuminúria tem sido descrita uma heterogeneidade nas alterações estruturais renais, desde ausência de anormalidades até presença de alterações compatíveis com glomerulopatia diabética típica.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fase-de-nefropatia-clínica&quot;&gt;Fase de nefropatia clínica&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;É definica como uma excreção urinária de albumina (EUA) &amp;gt; ou = 200 microgramas/min ou proteinúria de 24h &amp;gt; ou = 500 mg. É uma fase de &lt;strong&gt;proteinúria&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;macroalbuminúria&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesta fase da doença renal, os pacientes DM tipo 2 em
geral apresentam:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;idade avançada&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;obesidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;DM há mais de 10 anos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;HAS (em cerca de 70-90% dos pacientes)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;hipercolesterolemia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;mau controle glicêmico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;outras complicações crônicas do DM, como neuropatia periférica, neuropatia autonômica e retinopatia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nos pacientes com DM1, a partir do diagnóstico de nefropatia clínica, ocorre uma redução nos valores de TFG da ordem de 1 ml/min/mês. Embora possa haver uma grande variação interindividual, em um mesmo paciente esta perda costuma ser de mesma magnitude. A
perda de função renal em pacientes com DM tipo 2 é mais heterogênea, podendo ocasionalmente ser mais lenta,
com valor de declínio da TFG de aproximadamente 0,5 ml/min/mês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os principais determinantes da velocidade de declínio da TFG são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;os níveis da PA&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;os níveis de colesterol sérico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;o hábito de fumar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;o controle glicêmico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;o nível de proteinúria (&amp;gt; 2 g de proteínas totais em 24 h)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;o grau de lesão histopatológica renal&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Fatores genéticos como polimorfismos do gene da enzima conversora da angiotensina (ECA) e da ectonucleotídeo pirofosfatase-fos-fodiesterase 1 (ENPP1), previamente denominada PC-1, parecem estar envolvidos na velocidade de perda de função renal, determinando um pior prognóstico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem intervenção terapêutica específica, em cerca de 7 a 10 anos após o surgimento de proteinúria persistente os pacientes necessitarão de tratamento substitutivo da função renal.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fase-de-insuficiência-renal-terminal&quot;&gt;Fase de insuficiência renal terminal&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Discutida na parte de IRA e IRC&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fatores-de-risco-e-patogênese&quot;&gt;Fatores de risco e patogênese&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;fatores-não-genéticos&quot;&gt;Fatores não genéticos&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&quot;hiperglicemia&quot;&gt;Hiperglicemia&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Os produtos de glicação não-enzimática podem causar alterações quantitativas e qualitativas nos componentes da matriz extracelular, contribuindo para a ocorrência de oclusão glomerular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A hiperglicemia promove um
aumento da atividade na via dos polióis. Nesta via, a glicose é reduzida à sorbitol, sob ação da aldose redutase. O acúmulo do sorbitol ocasionaria estresse hiperosmótico para as células, diminuição do mioinositol intracelular e redução da atividade da ATPase Na/K dependente, levando ao dano celular.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;has&quot;&gt;HAS&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Estudos prospectivos confirmam que a HAS é um fator de risco importante para o desenvolvimento da ND e também o fator promotor de progressão mais relevante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estudos de intervenção têm confirmado os benefícios do tratamento da HAS na prevenção das complicações microvasculares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O controle rigoroso da PA em pacientes com DM2 promoveu uma diminuição do surgimento das complicações microvasculares.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Fatores não genéticos:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;mau controle glicêmico e pressórico&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;hipercolesterolemia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;e outros fatores não tão bem estabelecidos, como:
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;tabagismo&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;fatores alimentares
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;consumo de proteínas &amp;gt; 20%&lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;
          &lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;fatores hemodinâmicos, como a hiperfiltração glomerular (↑TFG) e alterações da homeostase pressórica.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A hipótese hemodinâmica
postula que a hiperfiltração glomerular ocasionaria dano
direto à parede capilar, além de provocar um aumento na
passagem de macromoléculas e depósito destas no mesângio. Estes eventos levariam a alterações na permeabilidade
da membrana e, posteriormente, ao fechamento capilar glomerular, através da glomeruloesclerose. Os capilares menos afetados sofreriam uma hiperfiltração compensatória, fechando um círculo que favoreceria o dano glomerular progressivo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fatores-genéticos&quot;&gt;Fatores genéticos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;História familiar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Predisposição genética à HAS&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Raramente, a ND ocorre com pouco tempo de DM, devendo o rastreamento iniciar-se após cinco anos de duração em pacientes com DM1.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem evidências de que a duração de DM pré-puberal possa ser importante no desenvolvimento destas complica-
ções, como por exemplo para a retinopatia. Portanto,
pacientes pré-púberes com longa duração de DM devem ser também avaliados para ND.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em pacientes com DM2, o rastreamento da ND deve ser feito por ocasião do diagnóstico de DM. Em pacientes com DM1 e DM2, o rastreamento deve ser repetido a intervalos de um ano.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rastreamento&quot;&gt;Rastreamento&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O rastreamento deve começar com a realização de exame comum de urina e urocultura em amostra casual de urina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na ausência de hematúria e de infecção urinária e presença de proteínas no exame comum de urina, deve-se realizar &lt;strong&gt;dosagem de proteínas totais em urina de 24 horas&lt;/strong&gt;, e na ausência de proteinúria, proceder à &lt;strong&gt;dosagem de albuminúria&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao invés de utilizar a presença ou não de proteínas no exame comum de urina, recomendamos a
&lt;strong&gt;medida da concentração de proteínas totais por método quantitativo na mesma amostra de urina casual&lt;/strong&gt;. Valores &amp;gt; ou = 430 mg/L apresentam uma sensibilidade de 100% e especificidade de 79,6% para o diagnóstico de nefropatia clínica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este diagnóstico deve ser confirmado com dosagem de proteínas totais em urina de 24 horas. Se o valor de proteínas totais na amostra casual de urina for &amp;lt; 430 mg/L, deve-se realizar medida de albuminúria na mesma amostra de urina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Valores de albuminúria &amp;gt; ou = 17 mg/L são diagnósticos de microalbuminúria, e valores menores do que este são considerados normais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A presença de microalbuminúria deve ser também confirmada em urina de 24h.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos pacientes com diagnóstico de micro ou macroalbuminúria deve ser realizada a &lt;strong&gt;medida da TFG&lt;/strong&gt; pelo menos anualmente para avaliação de perda de função renal ou de eficácia de intervenção terapêutica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/nefrologia/nd/diag.jpeg&quot; alt=&quot;imagem&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;fórmula de Cockroft e Gault [(140 – idade) x peso/72 x creatinina; em mulheres x 0,85]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Fatores que aumentam os valores de albuminúria
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Mau controle metabólico&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;ITU&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Exercício físico&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;PA elevada&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Obesidade maciça&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Insuficiência cardíaca&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Doença aguda ou febre&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hematúria&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Ingesta protéica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Ingesta de água&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Mesntruação&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Leucorréia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Gestação&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;prevenção-primária&quot;&gt;Prevenção primária&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A prevenção primária consiste em evitar a instalação da ND através da remoção ou modificação dos fatores de risco conhecidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Emprega-se o controle intensivo dos níveis glicêmicos e da pressão arterial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O controle estrito da pressão arterial reduz
cerca de 30% o risco de aparecimento da microalbuminúria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em pacientes com DM tipo 1 normoalbuminúricos foi demonstrado que a adoção de uma dieta à base de carne de galinha e peixe reduziu a hiperfiltração glomerular tanto quanto uma dieta hipoprotéica. Entretanto, o significado a longo prazo deste efeito não é conhecido e até o presente não existem evidências de que intervenções dietéticas evitem o surgimento da ND.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;prevenção-secundária&quot;&gt;Prevenção secundária&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O tratamento da ND visa normalizar os níveis de EUA
retardando ou revertendo o processo evolutivo da ND. A
efetividade das diferentes intervenções terapêuticas pode
variar conforme o estágio da ND.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os pacientes com nefropatia clínica devem ser avalia-
dos pelo menos a cada três meses e deve ser feito todo o
esforço para a obtenção de um bom controle pressórico e
glicêmico. Paralelamente, os fatores de risco cardiovascu-
lar e de progressão da ND modificáveis devem ser agres-
sivamente tratados, como a dislipidemia e o tabagismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deve ser enfatizado o uso de aspirina em
pacientes micro e macroalbuminúricos como estratégia de prevenção da doença cardiovascular. Além dis-
so, é importante pesquisar e tratar adequadamente as demais complicações associadas à ND, como a retinopatia e a neuropatia periférica e autonômica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em pacientes com microalbuminúria e DM a adoção de
uma dieta hipoprotéica reduz os níveis de EUA. Entretanto, não existem estudos em longo prazo que demonstrem que esse efeito seja persistente e que esses pacientes não evoluam para nefropatia clínica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já em fases avançadas da ND quando ocorre uremia, a redução de proteínas da dieta, apesar de
promover alívio sintomático, não modifica a evolução para a terapia de substituição renal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A recomendação atual em relação a pacientes com nefropatia clínica é a prescrição de uma dieta com moderada restrição de proteínas, cerca de 0,8 g/kg/dia. Se esta dieta não diminuir a velocidade de declínio da TFG, sugerese a adoção de restrição mais intensa (0,6 g/kg/dia).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/nefrologia/nd/tto.jpeg&quot; alt=&quot;imagem&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, níveis de pressão arterial diastólica menores do que 70 mmHg devem ser evitados, pois nestes casos pode ocorrer perda do efeito benéfico da redução da pressão arterial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os inibidores da ECA estão indicados para o tratamento da ND (micro e macroalbuminúria) mesmo em indivíduos normotensos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em pacientes com DM tipo 1 e microalbuminúria, ocorre
redução nos níveis de EUA com o uso de inibidores da
ECA, independente da redução dos níveis pressóricos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos pacientes diabéticos com nefropatia clínica, os ini-
bidores da ECA, além de diminuir os níveis de proteinú-
ria (+ ou - 30%), também são capazes de reduzir a velocida-
de de decaimento da TFG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais importante é a observação de que em pacientes com DM tipo 1 e nefropatia clínica e níveis de creatinina sérica &amp;lt; 2,5 mg/dl, estas drogas (captopril) reduzem em 50% a necessidade de diálise ou de transplante renal ou de morte (risco combinado) em um período de quatro anos de uso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, não existe comprovação de redução de mortalidade isoladamente com o uso de inibidores da ECA em pacientes com ND.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A favor de uma ação nefroprotetora específica dos inibidores da ECA está a observação de que, ao serem comparados com beta-bloqueadores (metoprolol), os inibidores da ECA (enalapril) causam uma maior redução dos níveis de proteinúria, para os mesmos níveis de redução da pressão arterial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recentemente, foi também confirmada a eficácia dos antagonistas dos receptores da angiotensina II (irbesartan) em promover redução da incidência de macroalbuminúria em pacientes com DM tipo 2 microalbuminúricos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesses estudos, houve redução da incidência de duplicação dos valores de creatinina sérica e de insuficiência renal terminal, embora não tenha sido documentada redução da mortalidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, com base nestes recentes grandes estudos randomizados, a Associação Americana de Diabetes recomenda o uso de antagonistas dos receptores da angiotensina II em pacientes com DM tipo 2 micro ou
macroalbuminúricos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;resumão&quot;&gt;Resumão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A detecção da ND é importante pela sua prevalência,
morbidade e mortalidade associadas. A obtenção de um
controle metabólico e pressórico estrito é até o momento a
medida mais eficaz para prevenção de sua instalação. A
microalbuminúria, que representa a fase mais precoce da
doença renal diabética, é potencialmente reversível através do uso de inibidores da ECA e antagonistas dos receptores da angiotensina II e controle pressórico rigoroso. Nos
pacientes com nefropatia clínica e HAS, a desaceleração da
perda de função renal é possível através do tratamento
anti-hipertensivo adequado. Além disso, independente da
presença de HAS, os inibidores da ECA e os antagonistas
dos receptores da angiotensina II estão indicados para o
tratamento da ND. Finalmente, em especial na presença de
nefropatia clínica, a restrição do conteúdo protéico da di-
eta está indicada.&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry></feed>