<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt_BR"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt_BR" /><updated>2019-08-31T13:51:52-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Resumos</title><subtitle>Um site destinado para publicar resumos de assunto da área de saúde</subtitle><entry><title type="html">Pancreatite crônica</title><link href="http://localhost:4000/cirurgia/pancreatite-cronica" rel="alternate" type="text/html" title="Pancreatite crônica" /><published>2019-08-28T00:00:00-03:00</published><updated>2019-08-28T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cirurgia/pancreatite-cronica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cirurgia/pancreatite-cronica">&lt;p&gt;Se tirar a cabeça do pâncreas então é necessário tirar o duodeno. Isso pois, do contrário o duodeno necrosaria, uma vez que a irrigação deste vem das artérias que se originam da cabeça do pâncreas e são ressecadas junto com o pâncreas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para chegar ao pâncreas, um órgão retrocavitário, é necessário abrir o grande ou o pequeno epíplon. E, assim, ter acesso à cavidade retro peritoneal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pâncreas tem dois parênquimas (um endócrino e um exócrino) e um mesenquima.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Enócrino (ilhotas)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;10 a 25% da volemia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;2% da massa pancreática&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hormônios: insulina, glucagon, somatostatina, peptideo alguma coisa&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Exócrino
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Células acinares: intensa síntese proteica (cloro) e estimulada pela CCK (pancreozimina)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Células ductais: síntese hidroeletrolítica (HCO3) e estimulado pela secretina&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Fluxo pancreático: 2 L (pH 8 a 8,5), sódio e cloro iguais aos séricos, bicarbonato e cloro constante.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tumor de cabeça do pâncreas clássico:
&lt;strong&gt;Adenocarcinoma ductal&lt;/strong&gt;, que nasce geralmente nos ductos principais da cabeça do pâncreas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pancreatite: três grandes tipos, calcificante (relação com o consumo de álcool), obstutiva e inflamatória.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lesões de cístos de retenção e ductos dilatados, um sinal comum na pancreatite crônica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pseudocisto de pâncreas: não maligniza. O tratamento é a drenagem. Diferentemente do agudo, o crônico tem paredes bem definidas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Dor&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Emagrecimento&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Anorexia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Icterícia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Muitas patologias do pâncreas podem cursar com icterícia pois o colédoco adentra a massa pâncreatica no caminho até o duodeno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hipertensão porta segmentar por trombose ou compressão da veia esplênica que passa por trás do pâncreas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É possível ver calcificações dos ductos por cálculos. Podem ser vistas nas radiografias de abdome.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode existir derrame pleural pâncreativo. Identificado com alta concentração de amilase (algo como 10 mil) na secreção do derrame.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pancreatite autoimune: é uma doença sistemica ligada a imunoglobulina IgG4, FAN positivo, aumento difuso do pâncreas, estreitamento difuso irregular do DPP, estenose extrínseca do colédoco terminal, boa resposta a corticóides. Não é uma doença cirúrgica.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Fase aguda
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Observação&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Punção esvaziadora&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Drenagem percutânea&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fase crônica
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Pseudocisto - gatrotomia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pseudocisto - duodenostomia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pseudocisto - jejunostomia (alça ou Y de Roux)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A principal cirurgia de pancreatite crônica é a &lt;strong&gt;cirurgia de Puestow&lt;/strong&gt;: pancreatojejunostomia latero lateral. É baseada em descompressão, nada é ressecado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Operação de Beger: nesse caso não se tira o duodeno pois parte da cabeça pancreática é preservada, junto com a cadeia vascular que irriga o duodeno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Operação de Frey: uma alteração na cirurgia de Beger em que se resseca um pouco menos da cabeça pancreática, preservando o colédoco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Coledocojejuno anastomose.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gastrojejunostomia.&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html">Se tirar a cabeça do pâncreas então é necessário tirar o duodeno. Isso pois, do contrário o duodeno necrosaria, uma vez que a irrigação deste vem das artérias que se originam da cabeça do pâncreas e são ressecadas junto com o pâncreas.</summary></entry><entry><title type="html">Pancreatite</title><link href="http://localhost:4000/gastroenterologia/pancreatite" rel="alternate" type="text/html" title="Pancreatite" /><published>2019-08-28T00:00:00-03:00</published><updated>2019-08-28T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/gastroenterologia/pancreatite</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gastroenterologia/pancreatite">&lt;p&gt;O pâncreas é um órgão retroperitoneal e díficil de acessar ao exame físico. Em patologias do pâncreas  o paciente pode assumir uma postura antiálgica, como a genopeitoral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É a inflamação do pâncreas e pode ser dividida em aguda e crônica. Na crônica ocorrem deformações importantes da glândula, como necrose, fibrose, calcificações. O pâncreas possui dois parênquimas, um endócrino e outro exócrino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No pâncreas endócrino, as células alfa produzem glucaon, as beta, insulina, e as gama, somatostatina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pâncreas exócrino produz o suco pacreático, composto de enzimas e bicarbonato. Dentre as enzimas, estão as lipases, tripsina, elastase, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tripsinogênio necessita de cálcio para sua ativação em tripsina. Essa tripsina ativa as procarboxipeptidades (a e b), a proelastase, entre outras.
A lipase não necessita dessa ativação pois já é secretada na sua forma ativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns fatores podem fazer com que as enzimas sejam ativadas antes do tempo ideal e comecem a danificar o tecido pancreático. Uma delas é a obstrução do ducto pancreático. A causa número um de pancreatite é a litíase biliar. Numa obstrução, por exemplo, da papila, irá ocorrer uma estase. A bile com a passagem interrompida sofre refluxo, inclusive para o próprio pâncreas. Essa bile contêm componentes tóxicos que agridem o pâncreas. Essas enzimas podem tornar-se ativas e degradarem os tecidos pancreáticos e peri pancreáticos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A segunda  maior causa de pancreatite aguda é o álcool. Ele na verdade é muito mais importante na pancreatite crônica. Ocorre formação de rolhas ou tampões proteícos precipitados pelo álcool que obstrui os ductos pancreáticos e causam deformações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Drogas também podem provocar pancreatite, como azatioprina. Até componentes tóxicos como veneno de abelha ou de cobra podem causa pancreatite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também existem raros relatos de áscaris provocando obstrução e pancreatite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já em crianças, a principal causa de pancreatite aguda é a traumática. Principalmente o trauma fechado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anatomia: o ducto pancreático principal (de Wirson) e o ducto secundário (de Santorini). O pâncreas está estreitamente relacionado ao duodeno.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando se fala em pancreatite aguda já se deve pensar logo em dor abdominal e elevação de enzimas.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sintomas mais frequentes
    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;Dor abdominal: a decrição clássica é uma dor em barra ou “em cinta” que melhora com a posição genupeitoral.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Nâuseas e vômitos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Taquicardia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Febre baixa&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Defesa abdominal: às custas de irritação peritoneal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Diminuição do ruído intestinal: pode haver até o íleo paralítico&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Icterícia (&amp;lt; 20%)&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pancreatite
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Forma: edematosas ou intersticiais: forma mais leve&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Forma necrosante: evoluem com complicação grave e possue alto índice de mortalidade.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A falha no diagnóstico pode acontecer pois nem sempre o quadro é típico. A dor, por exemplo, pode nem sempre estar presente.E, além disso, pode ocorrer falso negativo nos exames complementares. Um paciente que já der entrada na emergência com falência de múltiplos órgãos, coma ou insuficiência respiratória, dificultará muito a identificação da etiologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A história natural da pancreatite litíasica costuma ser mais grave do que a alcóolica. Pois, nesta, a interrupção do alcolismo já traz melhoras no paciente.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Complicações da pancreatite aguda:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Precoce (&amp;lt; 1 semana)
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Síndrome da resposta inflamatória sistêmica&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Falência de múltiplos órgãos&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tardia (&amp;gt; 1 semana)
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Falência de múltiplos órgãos&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Infecções pancreáticas ou sepse&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Quando ocorre derrame pleural costuma ser mais a esquerda, devido à própria topografia do pâncreas que se localiza mais a esquerda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ocorrer a síndrome de desconforto respiratório do adulto.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;respostas-sistêmicas&quot;&gt;Respostas sistêmicas&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;SIRS: dois ou mais dos critério clínicos abaixo
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Temp &amp;gt; 38 ou &amp;lt; 36&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;FR &amp;lt; 24&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;FC &amp;gt; 90&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Leucócitos &amp;gt; 12.000 ou &amp;lt; 4.000&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Síndrome da dispunsão de múltiplos órgãos:disfunção de mais de um órgão que requer intervenção para manter a homeostase&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O rim costuma ser o primeiro órgão afetado devido à hipovolemia (mecanismo pré-renal) que pode ser revertido apenas com a reposição de volume. Pode até ser necessário iniciar uma hemodiálise.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;indicadores-precoces-de-severidade&quot;&gt;Indicadores precoces de severidade&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Taquicardia e hipotensão&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Taquipnéia e hipoxemia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hemoconcentração&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Oligúria&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Encefalopatia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Os sinais clássicos de pancreatite na verdade são sinais de gravidade e indicadores de patologia avançada com quadro grave:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sinal de Gray-Tuner: equimose em flancos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sinal de Cullen: equimose periumbilical&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-laboratoriais&quot;&gt;Exames laboratoriais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As enzimas séricas lipase e amilase. Elas são sensíveis mas não são muito específicas. Contudo, um aumento 3 x além dos valores normais já aumenta a taxa de especificidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No início a lipase e a amilase aumentam quase que na mesma velocidade, mas a lipase costuma subir mais rapido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, existem várias outras situações em que a amilase sérica pode estar elevada, como: parotidite, colecistite, úlcera péptica, gravidez ectópica, colangite, cálculo renal, obstrução intestinal, isquemia ou perfuração. Mas dificilmente a elevação será tão alta quanto na pancreatite aguda. De forma geral, a lipase costuma ser mais específica que a amilase. A amilase pancreática e a salivar ainda podem ser difereniadas pelo laboratório, nos casos de dúvida com parotidite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A dosagem da PCR (proteína C reativa) é importante como marcador de infecção e de progressão desse estado infeccioso. Ela demora umas 24 horas a se elevar mas cai mais lentamente. Já o PAT, se eleva rapidamente mas cai em até 72 horas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A dosagem de cálcio também é importante. Ocorre hipocalcemia (valores &amp;lt; 7). A perda de cálcio não ionizado se dá por mecanismo dilucional enquanto que a perda do ionizado não tem mecanismo ainda conhecido, e sua precicipatação de cálcio pode levar a quadros de necrose gordurosa. O ácido graxo liberado pela reação da lipase se liga ao cálcio, produzindo necrose gordurosa. Quantos mais baixos os níveis de cálcio, mais grave é o quadro de pancreatite.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-de-imagem&quot;&gt;Exames de imagem&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;USG, TC com e sem contraste endovenoso. Não são muito sensíveis mas são mais específicos que a dosagem de enzimas. A USG ainda pode evidenciar cálculos na vesícula. O TC pode mostrar regiões de calcificação, edemas e coleções pancreáticas. Já a TC com contraste pode detectar áreas de necrose.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O USG não é muito feliz para avaliar o pâncreas. A presença de muito ar nas vísceras ócas dificulta a difereniação das estruturas pela sonografia, uma vez que esse método necessita de tecidos com diferenças de densidade para formar a imagem. Como é um exame pouco invasivo, pe interessante pois já consegue excluir uma grande gama de causas de abdome agudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A radiografia de tórax pode mostrar um derrame pleural ou atelectasias. No abdome pode mostrar distensão de alças, ascite, calcificações pancreáticas (indicador de cronicidade).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outros: CPRM, CPRE, PET. Inclusive, a realização da &lt;strong&gt;CPRE pode provocar uma pancreatite iatrogênica&lt;/strong&gt;, devido à injeção de contraste sob pressão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sinal de &lt;em&gt;cut-off&lt;/em&gt; no colon: impede que o ar continue distendendo a alça como normalmente ocorre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A coleção líquida na pancreatite aguda pode ser uma necrose, um abcesso ou um pseudocisto.
O pseudocisto não é um cisto pois não possui as camas que caracterizam um cisto. É necessário quase um mês para que ele se forme.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;critérios-prognósticos&quot;&gt;Critérios prognósticos&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sistemas de escore: Ransom, Glasgow, Apache, Rabenek&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Marcadores sorológicos
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Peptídio de ativação do tripsinogênio (PAT)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Proteína C reativa&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Citocinas&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Critérios de TC
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Coleções&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Necrose&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html">O pâncreas é um órgão retroperitoneal e díficil de acessar ao exame físico. Em patologias do pâncreas o paciente pode assumir uma postura antiálgica, como a genopeitoral.</summary></entry><entry><title type="html">Icterícia obstrutiva</title><link href="http://localhost:4000/cirurgia/ictericia-obstrutiva" rel="alternate" type="text/html" title="Icterícia obstrutiva" /><published>2019-08-27T00:00:00-03:00</published><updated>2019-08-27T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cirurgia/ictericia-obstrutiva</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cirurgia/ictericia-obstrutiva">&lt;p&gt;As hemácias após 120 dias são quebradas no baço em heme, ferro e globina. A biliverdina é metabolizada em BI (não conjugada) que não é solúvel e necessita ser carreada pela albumina. Quando chega no sinusóide hepático, a BI entra nos hepatócitos e sofre a conjugação com UDPGA e ácido glicurônico. A BD (conjugada) caminha pelo restículo endoplasmático liso e é jogada dentro do canal biliar que fica entre as células hepáticas. Esses canais se juntam no ducto hepático e seguem até a vesícula biliar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante o caminho a bile vai sendo alterada.Trocando água a sais biliares. Até mesmo na vesícula a bile continua sendo alterada e se concentrando cada vez mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o estímulo hormonal da CCK, a papila se abre (o colédoco não tem músculo!), e ocorre o esvaziamento por diferença pressórica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A hiperbilirrubinemia pode ser indireta (pré-hepática) ou direta (pós-hepática).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo o processo de internalização e conjugação é muito fácil. O mais difícil no processo é a excreção para os canais biliares intra-hepáticos. Uma vez que deve ser transportada contra um gradiente de concentração. É por isso que em patologias do fígado a excreção de bilirrubina direta fica prejudicada e acaba sendo carreada retrogradamente até o próprio sangue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espaço de disse&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;doenças-que-aumentam-a-indireta&quot;&gt;Doenças que aumentam a indireta&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Doença de Gilbert: incapacidade de captar a bilirrubina indireta. Um defeito de captação pouco sintomático.
Deficiencia na conjugação: Cligler najar&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;doenças-que-aumentam-a-direta&quot;&gt;Doenças que aumentam a direta&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Metabolismo no intestino&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Icterícia prolongada pode ocasionar lesão renal por toxemia. Também pode aumentar o risco de infecção.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;história-clínica&quot;&gt;História clínica&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Icterícia
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;BT acima de 2 a 2,5 mg%&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Não confundir com ingesta exagerada de beta-carotenos&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Colúria: todo paciente com hiperbilirrubinemia direta vai apresentar a colúria, mas nem sempre a acolia fecal.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hipocolia ou acolia fecal: só ocorre quando há uma obstrução ou ausência TOTAL de fluxo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Prurido&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dor&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Náuseas e vômitos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Astenia, anorexia e perda de peso&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bisu: icterpicia importante em paciente idoso sem dor - pode ser um tumor de vias biliares.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Icterícia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hepatomegalia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sinal de Courvoisier-Terrier&lt;/strong&gt;: vesícula palpável em paciente com icterícia obstrutiva. É um sinal clínico de dilatação de vias biliares que depois pode ser visto no USG.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Ex: tumores periampulares (ao redor da ampola de Vatter)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Massa palpável&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;No tumor de Klatskin, a vesícula fica esvaziada pois a obstrução é acima da vesícula.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hidropsia vesicular: a bile não passa mas também não entra e nem há colecistite aguda. Com o tempo a secreção biliar vai sendo reabsorvida e a vesícula fica grande e hidrópica. Na cirúrgia ela fica “água mineral, branquinha”. Sua dilatação não caracteriza um sinal de Courvaisier-Terrier.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;BIlirrubinas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Transaminases&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;FA&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;GGT&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nucleotidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Leucinoaminopeptidase&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;USG - dilatação de vias biliares: pode ser feita convencionalmente, contrastada ou por via endoscópica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;TC&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;RM&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Colangiorressonância&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Colangiografia transparietohepática&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;CPRE - colangiopancreatografia retrógrada endoscópica (obsoleto para fins diagnósticos, mas muito utilizada para usos terapêuticos)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Colangioscopia direta transpapilar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Colangioscopia transparietohepática (CTPH)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Arteriografia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;PET-Scan&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Normalmente a bile é esteril e possui alguns mecânismos de defesa: o próprio fluxol, barreiras anatômicas, produção de muco, barreiras químicas como os sais biliares, barreiras imunológicas como as células de Kupffer e imunoglobinas (IgA, IgM e IgG). Ocasionalmente microorganismos pode atingir a bile.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;colangite&quot;&gt;Colangite&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Só existe colangite se houver obstrução biliar!!!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A flora bacteriana pode ser (entérica) de gram negativos, anaeróbios e gram positivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em pacientes vindos de casa para cirurgia a colonização mais provável é de gram negativos. Pode ser que uma antibioticoterapia focando nesse espectro seja suficiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se houver contato com o intestino (ex: quando se faz uma biliodigestiva), a chance de colonização com anaeróbios aumenta e deve-se cobrir esse espectro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em infecção hospitalar as maiores chances são de gram positivos.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tríade de Charcot: febre (com ou sem calafrios), icterícia e dor
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Possui alta especificidade para colangite&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Contudo, uma baixa sensibilidade&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pêntade de Raynoud&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;tratamento&lt;/strong&gt; é baseado em dois pilares: antibióticos e desobstrução das vias biliares. A dreagem pode ser endoscópica, cirúrgica ou percutânea. A drenagem pode ser: interna, externa, externa-interna.&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html">As hemácias após 120 dias são quebradas no baço em heme, ferro e globina. A biliverdina é metabolizada em BI (não conjugada) que não é solúvel e necessita ser carreada pela albumina. Quando chega no sinusóide hepático, a BI entra nos hepatócitos e sofre a conjugação com UDPGA e ácido glicurônico. A BD (conjugada) caminha pelo restículo endoplasmático liso e é jogada dentro do canal biliar que fica entre as células hepáticas. Esses canais se juntam no ducto hepático e seguem até a vesícula biliar.</summary></entry><entry><title type="html">Doença do refluxo gastroesofágico em crianças</title><link href="http://localhost:4000/gastroenterologia/drge-na-crianca" rel="alternate" type="text/html" title="Doença do refluxo gastroesofágico em crianças" /><published>2019-08-27T00:00:00-03:00</published><updated>2019-08-27T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/gastroenterologia/drge-na-crianca</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gastroenterologia/drge-na-crianca">&lt;p&gt;As gofadas dos bebês são uma forma de refluxo mas não necessariamente uma doença. Os refluxos fisiológicos são normais até uns 5  a 6 meses. Quando a dieta sólida começa a ser introduzida. A partir do 1º ano de vida a gofada já deve ser investigada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na DRGE, o esfincter esofágico inferior (EEI) não funciona corretamente. Será que o refluxo é fisiológico ou patológico? Para isso é necessário fazer a phmetria. Na criança a pH-metria é feita antes da endoscopia, pois nesta é necessária sedação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a criança tiver refluxo comprovado pela phmetria: a mãe deve ser orientada a espeçar a dieta (por exemplo, adicionando massas). O bebê deve dormir deitado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Síndrome de Sandifer&lt;/strong&gt;: a criança assume uma posição antiálgica de lateralização da cabeça após se alimentar, para evitar ou minimizar o refluxo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tempo de esvaziamento gástrico de um lactente é de 4 horas e vai aumentando ao longo do crescimento e desenvolvimento.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Esofagite:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Dor retro-esternal (difícil de diagnosticar no lactente)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Cólica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pode levar à estenose de esôfago&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Retardo do crescimento e desenvolvimento&lt;/strong&gt; (o mais importante)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Síndrome de Sandifer&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Complicações respiratórias:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Apnéia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pneumonia aspirativa&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tosse&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Aspiração com doença respiratória reativa&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Displasia broncopulmonar&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Uma das causas de bronquiolite é justamente as microaspirações por refluxo. Inclusive uma das causas de morte súbita em lactentes é a broncoaspiração de material gástrico.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;método-de-estudo&quot;&gt;Método de estudo&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Rotina geral: hemograma, parcial de urina, parasitológico e pesquisa de sangue oculto nas fezes.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Serigrafia esôfag-gastroduodenal (SEGD)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Phmetria&lt;/strong&gt; esofágica de 24 horas
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Principal exame na criança!&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A relação entre doenças respiratórias e RGE tem sido associado a queda do pH &amp;lt; 5,8 na nasofaringe verificadopela phmetria com sonda de sensor alto&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Endoscopia e anatomopatológico&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Conservador: elevação do decúbito (posição semi-sentada), fragmentação da dieta e aumento da viscodidade dos alimentos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Medicamentoso: Bromoprida, Domperidona, Antiácidos (IBP e antagonistas dos receptores H2 da histamina).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cirúrgico: a indicação absoluta se faz quando não há resposta ao tratamento clínico, apńeia, pneumonite recorrente, esofagite.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Válvulas artificiais: Nissen e Lide&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gastropexia (Boerema ou Hil)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fundoplicatura (Nissen modificado por Bois-Uchoa)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html">As gofadas dos bebês são uma forma de refluxo mas não necessariamente uma doença. Os refluxos fisiológicos são normais até uns 5 a 6 meses. Quando a dieta sólida começa a ser introduzida. A partir do 1º ano de vida a gofada já deve ser investigada.</summary></entry><entry><title type="html">Doença trofoblástica gestacional</title><link href="http://localhost:4000/obstetricia/doen%C3%A7a-trofoblastica-gestacional" rel="alternate" type="text/html" title="Doença trofoblástica gestacional" /><published>2019-08-21T00:00:00-03:00</published><updated>2019-08-21T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/obstetricia/doen%C3%A7a-trofoblastica-gestacional</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/obstetricia/doen%C3%A7a-trofoblastica-gestacional">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#epidemiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#mola-hidatiforme&quot; id=&quot;markdown-toc-mola-hidatiforme&quot;&gt;Mola hidatiforme&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#usg&quot; id=&quot;markdown-toc-usg&quot;&gt;USG&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#aspiração-a-vácuo&quot; id=&quot;markdown-toc-aspiração-a-vácuo&quot;&gt;Aspiração a vácuo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;DTG é o termo usado para nomear os tumores do trofoblasto viloso placentário, englobando as várias formas da MH, mola invasora, coriocarcinoma, PSTT e ETT&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A DTG consiste em blastomas originários do tecido de revestimento das vilosidades coriais (cito e
sinciciotrofoblasto) caracterizados por aspectos degenerativos (hidropisia do estroma) e proliferativos
(hiperplasia/anaplasia).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DTG caracteriza-se por produzir hCG, possibilitando não apenas o diagnóstico precoce, como também o
monitoramento da evolução da forma benigna para a NTG, a resposta da quimioterapia e o controle de cura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando a dosagem de hCG estabiliza-se por 4 semanas
consecutivas ou sobe por 3 semanas seguidas, afastada a gravidez ou restos molares intrauterinos pela
ultrassonografia transvaginal, estava diagnosticada a transformação maligna da MH.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ultrassonografia revolucionou o diagnóstico da gravidez molar, tornando possível que essa
entidade da gravidez fosse precocemente reconhecida e rapidamente tratada. A ultrassonografia não só
promoveu o diagnóstico da MH, como também facilitou a avaliação dos ovários das pacientes com essa doença,
muitas vezes acometidos por cistos tecaluteínicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode-se dizer que a NTG é o câncer humano com maior chance
de cura.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A incidência é maior nas idades extremas: jovens e gestantes-idosas (&amp;gt;  40 anos).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nos EUA, a MH é observada em 1:1.500 gestações. Aproximadamente 20% das pacientes com MH após o
esvaziamento desenvolvem NTG, que requer a administração de quimioterapia (Lurain et al., 1983). A maioria das
pacientes com NTG pós-molar apresenta a forma não metastática ou mola invasora, mas o coriocarcinoma pode
ocorrer nesse cenário.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;O coriocarcinoma pode ser precedido por:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Gravidez normal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Gravidez ectópica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Abortamento&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Mola hidatiforme&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Os únicos fatores de risco para DTG seguramente estabelecidos são a idade materna avançada e o antecedente de gravidez molar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;mola-hidatiforme&quot;&gt;Mola hidatiforme&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As MH completa e parcial constituem duas doenças distintas, com características citogenéticas, histológicas e
clínicas próprias (Tabela 29.1), embora o tratamento seja similar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O volume e a proliferação trofoblástica da MHC excedem, no geral, os da MHP, o que se reflete nas
características clínicas. Os títulos iniciais do hCG costumam ser mais elevados em pacientes com mola completa.
O aumento uterino além do esperado para a idade gestacional ocorre em até 50% dos casos de MHC.
Complicações médicas da gravidez molar, incluindo pré-eclâmpsia, hipertireoidismo, anemia e hiperêmese
gravídica, são mais frequentes nos casos de MHC. Aproximadamente 15 a 25% das pacientes com MHC
apresentam cistos tecaluteínicos, com aumento ovariano &amp;gt; 6 cm. Sequelas malignas ocorrem em menos de 5%
das pacientes com MHP, mas em cerca de 20% daquelas com MHC.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;MHP: pode ter feto com BCF&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;MHC: não tem feto nem BCF&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O diagnóstico de MH pode ser feito no &lt;strong&gt;1º trimestre da gravidez&lt;/strong&gt;. O sinal mais comum é o &lt;strong&gt;sangramento&lt;/strong&gt;, muitas
vezes acompanhado da &lt;strong&gt;expulsão das vesículas molares&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Aumento do útero maior que o esperado para a IG&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ausência de BCF&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tumoração cística ovariana&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hiperêmese gravídica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nível anormalmente elevado de hCG&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;pré-eclâmpsia na 1ª metade da gestação&lt;/strong&gt;, embora incomum, é &lt;strong&gt;sugestiva de MH&lt;/strong&gt;. O diagnóstico clínico da gravidez molar pode ser suspeitado diante das alterações descritas a seguir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sangramento vaginal:&lt;/strong&gt; É quase constante, podendo acompanhar-se ou não de dor tipo &lt;strong&gt;cólica&lt;/strong&gt;, sendo, entretanto, &lt;strong&gt;indolor&lt;/strong&gt; na maioria
das vezes. A hemorragia genital indolor é o sintoma mais prevalente por ocasião do diagnóstico, ocorrendo em
aproximadamente 80 a 90% dos casos. Esse sinal apresenta-se entre 4 e 16 semanas de amenorreia. Por vezes, ainda que raramente, ocorrem situações graves e emergenciais, que resultam em choque
hipovolêmico decorrente de gravidez molar, determinando risco à vida materna e culminando em um near-miss
obstétrico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aumento do volume uterino:&lt;/strong&gt;
Quando o volume uterino atinge &lt;strong&gt;4 cm além do tamanho esperado&lt;/strong&gt; para a idade gestacional, considera-se que
o útero está aumentado. Isso se configura como fator de risco no acompanhamento pós-molar (ocorre em 50% dos casos). Além de maior chance de evolução maligna, sabe-se que essas pacientes cursam com maior ocorrência de perfuração durante o esvaziamento uterino e de possível embolização pulmonar.  Tal circunstância deveria inibir o não especialista de realizar o esvaziamento uterino e motivá-lo a enviar a paciente para centro especializado, com equipe treinada e equipamento para
reanimação cardiopulmonar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cistos tecaluteínicos dos ovários:&lt;/strong&gt; A hiper-reação luteínica entre as pacientes com gravidez molar &lt;strong&gt;deve-se a estímulo exagerado de hCG&lt;/strong&gt;, além
de maior sensibilidade ovariana a esse hormônio. Nesses casos, os ovários apresentam-se com grandes e
múltiplos cistos, bilaterais e multiloculados com líquido claro no seu interior. A incidência é baixa nos casos de MHP. Em geral, a conduta clínica a ser adotada é de vigilância estrita, pois a regressão
dos cistos ocorre espontaneamente em torno de 6 a 8 semanas, após o esvaziamento uterino, com a
normalização da hCG. Sendo o tamanho dos cistos proporcional à atividade gonadotrófica da massa trofoblástica, sua avaliação
volumétrica (&amp;gt; 6 cm) constitui um dado relevante no estabelecimento do fator prognóstico (e maior risco de progressão para NTG). A ruptura destes cistos pode provocar um quadro de abdome agudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hiperêmese&lt;/strong&gt;: Costuma ser descrita como um dos sintomas mais frequentes da mola.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pré-eclâmpsia precoce:&lt;/strong&gt; Também é descrita como sinal clássico de gravidez molar.  É
frequente a tríade sintomática &lt;strong&gt;hipertensão, edema e proteinúria&lt;/strong&gt;. Quando presente no início da gravidez, antes de 20 semanas, principalmente se acompanhada de perda sanguínea, deve suscitar, de imediato, o diagnóstico de mola. A sintomatologia é exuberante e não difere daquela descrita em gestações
não molares, a saber: hipertensão, proteinúria, anasarca e edema pulmonar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tratamento clínico é o mesmo de uma paciente com pré-eclâmpsia grave, com uso de &lt;strong&gt;sulfato de magnésio&lt;/strong&gt;
a 50% para prevenir o quadro convulsivo e melhorar o prognóstico materno, além de anti-hipertensivos para
controle da pressão arterial. O sulfato de magnésio deve ser iniciado antes do procedimento cirúrgico, conforme
recomenda o esquema de Zuspan na &lt;strong&gt;dose de 4 g (dose de ataque) IV, seguido de 1 a 2 g/h&lt;/strong&gt;. A conduta obstétrica
deve ser proceder imediatamente ao esvaziamento uterino, valendo-se da vácuo-aspiração, com menor tempo
cirúrgico e menor risco de perfuração uterina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na sequência, o controle pressórico deve ser alcançado por meio
do uso de anti-hipertensivos habituais, como a hidralazina e o nifedipino. Nos casos renitentes, podem ser usados
anti-hipertensivos potentes, como o diazóxido e o nitroprussiato de sódio, quando necessário, sob monitoramento
intensivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hipertireoidismo&lt;/strong&gt;: A ocorrência do hipertireoidismo
associado à doença molar deve-se à semelhança estrutural entre a subunidade alfa da hCG e o hormônio estimulante da tireoide (TSH), fazendo com que os receptores deste sejam estimulados pela hCG. O hipertireoidismo clínico está presente em 5% dos casos de MH e, ocasionalmente, a
crise tireotóxica desenvolve-se com quadro clínico exuberante. A expressão clínica da crise tireotóxica consiste em taquicardia, hipertensão arterial, tremores finos,
intolerância ao calor, fraqueza muscular, sudorese, miopatia tireotóxica, reflexos hiperativos, perda de peso e
irritabilidade, podendo ocorrer também o aumento difuso da glândula tireoide, que se
torna firme e lobulada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os testes hormonais mostram níveis baixos de TSH (ou mesmo ausentes) e aumentados
de T3 e T4 livres associados a valores muito elevados de hCG, chegando a mais de 1 milhão de mU/ml.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Complicações pulmonares&lt;/strong&gt;:
Cerca de 1% das mulheres morrem por complicações pulmonares durante ou logo após o esvaziamento uterino molar, por embolização trofoblástica (Delmis et al., 2000). No intercurso da vácuo-aspiração é preciso ter
atenção e cuidado na administração de líquidos, pois a sobrecarga congestiva do coração esquerdo pode
ocasionar graves complicações pulmonares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tratamento ideal inclui suporte ventilatório, monitoramento central e esvaziamento uterino imediato. A
literatura nacional e internacional demonstra claramente que os casos com desfecho fatal tiveram origem quando
o esvaziamento molar foi postergado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A embolia trofoblástica ocorre porque a vilosidade corial penetra nos canais venosos do miométrio, deixa os
lindes da pelve, e é levada pelas veias uterinas a veia cava inferior, coração e pulmões. O quadro
cardiorrespiratório é grave e pode confundir com insuficiência cardíaca ou tromboembolia pulmonar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;usg&quot;&gt;USG&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Superou todos os métodos não invasivos para diagnóstico da gravidez molar. Não obstante, muitos casos de
mola são diagnosticados como aborto retido a partir de um exame de ultrassonografia rotineiro no 1o trimestre.
Muitas pacientes com mola completa exibem imagens típicas (Figura 29.9): útero cheio de material ecogênico,
contendo múltiplas vesículas anecoicas de diferentes tamanhos, sem fluxo ao Doppler; não há feto nem batimento
cardíaco fetal. Na MHP, observa-se placenta grande de aspecto normal com lesões intraplacentárias anecoicas
difusas (Figura 29.10).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para pacientes nas quais há suspeita de gestação molar, antes do esvaziamento, são recomendados os exames a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Hemograma completo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Grupo sanguíneo e fator Rh&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Determinação do nível de hCG&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Coagulograma completo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hepatograma completo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ureia, creatinina, ácido úrico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Radiografia de tórax.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Em pacientes com fundo uterino maior que 16 cm, dosagens de TSH, T4 livre e eletrocardiograma também
devem ser solicitados.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;aspiração-a-vácuo&quot;&gt;Aspiração a vácuo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É o método de eleição para o esvaziamento molar. &lt;strong&gt;Cuidados devem ser redobrados em úteros grandes&lt;/strong&gt; (14 a 16 semanas ou mais). O procedimento inclui a dilatação cervical e costuma ser realizado
sob anestesia geral. Nos casos em que se precisa dilatar o colo uterino, não se devem usar as velas de Hegar,
de metal, pelo maior risco de perfuração uterina, optando-se pelas próprias cânulas de aspiração manual,
progressivamente introduzidas no canal cervical, até o número 8.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ocitocina intravenosa deve ser infundida após a
dilatação do colo antes do esvaziamento e mantida por muitas horas no pós-operatório.&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Vácuo extrator</title><link href="http://localhost:4000/obstetricia/vacuo-extrator" rel="alternate" type="text/html" title="Vácuo extrator" /><published>2019-08-18T00:00:00-03:00</published><updated>2019-08-18T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/obstetricia/vacuo-extrator</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/obstetricia/vacuo-extrator"></content><author><name>@moscafilipe</name></author><category term="obstetricia" /></entry><entry><title type="html">Fórceps</title><link href="http://localhost:4000/obstetricia/forceps" rel="alternate" type="text/html" title="Fórceps" /><published>2019-08-17T00:00:00-03:00</published><updated>2019-08-17T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/obstetricia/forceps</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/obstetricia/forceps">&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fórceps-de-simpson&quot; id=&quot;markdown-toc-fórceps-de-simpson&quot;&gt;Fórceps de Simpson&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fórceps-de-kielland&quot; id=&quot;markdown-toc-fórceps-de-kielland&quot;&gt;Fórceps de Kielland&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#indicações&quot; id=&quot;markdown-toc-indicações&quot;&gt;Indicações&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ações-do-fórceps&quot; id=&quot;markdown-toc-ações-do-fórceps&quot;&gt;Ações do fórceps&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#condições-de-praticabilidade&quot; id=&quot;markdown-toc-condições-de-praticabilidade&quot;&gt;Condições de praticabilidade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#aplicação&quot; id=&quot;markdown-toc-aplicação&quot;&gt;Aplicação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#variedades-de-posição&quot; id=&quot;markdown-toc-variedades-de-posição&quot;&gt;Variedades de posição&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#op&quot; id=&quot;markdown-toc-op&quot;&gt;OP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#oea&quot; id=&quot;markdown-toc-oea&quot;&gt;OEA&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#oda&quot; id=&quot;markdown-toc-oda&quot;&gt;ODA&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#variedades-transversas&quot; id=&quot;markdown-toc-variedades-transversas&quot;&gt;Variedades transversas&lt;/a&gt;        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#oet&quot; id=&quot;markdown-toc-oet&quot;&gt;OET&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#cabeça-derradeira&quot; id=&quot;markdown-toc-cabeça-derradeira&quot;&gt;Cabeça derradeira&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;fórceps-de-simpson&quot;&gt;Fórceps de Simpson&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/simpson.jpeg&quot; alt=&quot;Simpson&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ramo esquero ou ramo fêmea: entra em contato com o lado esquerdo da pelve e possui reentrância para encaixe do ramo direito (ou macho)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ramo direito ou ramo macho&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cabo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Colher: com duas curvaturas
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Curvatura pélvica: convexa, se adapta à curvatura da bacia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Curvatura cefálica: côncava, se adapta à cabeça fetal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Jumélios: fenestra formada pelos segmentos anterior e posterior&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Espaço coclear: espaço entre as duas colheres que será ocupado pela cabeça fetal&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pedículo ou haste: une o cabo à colher&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Articulação: é composto de uma articulação fixa do tipo inglesa.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;fórceps-de-kielland&quot;&gt;Fórceps de Kielland&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/kielland.jpeg&quot; alt=&quot;Kielland&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ramo esquerdo ou fêmea: apresenta uma chanfradura no pedículo que permite a articulação por deslizamento do ramo direito, macho, cujo pedículo é liso;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;A finalidade da articulação por deslizamento é a pega assimétrica nos casos de &lt;strong&gt;assinclitismo&lt;/strong&gt;, que permite a sua correção.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A face anterior do cabo apresenta um botão que a identifica;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Colher: praticamente não tem curvatura pélvica (mais retificado);
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Jumélio anterior e posterior&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Entre os jumélios, a fenestra, que tem por finalidade possibilitar a adaptação da cabeça, evitando o deslize.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Uma curvatura cefálica pequena, côncava, que diante do outro ramo forma o espaço coclear.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;indicações&quot;&gt;Indicações&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Podem ser de intuito materno, fetal ou profiático. A indicação mais comum da aplicação de fórceps é a parada de progressão durante o &lt;strong&gt;segundo estágio do parto&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A parada de progressão pode ocorrer por inércia uterina, malposição do feto ou configuração anormal do
canal do parto. Frequentemente estão associados vários fatores: inércia uterina, falta de prensa abdominal, que
pode ocorrer por excessiva anestesia de condução, e resistência de partes moles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deve-se evitar o esforço secundário em portadoras de certas &lt;strong&gt;doenças cardíacas; enfermidades pulmonares ou neuromusculares&lt;/strong&gt; são consideradas indicações profiláticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também é considerada fórceps profilático a aplicação em cabeça derradeira, considerada menos traumático
que as manobras convencionais para o parto pélvico.  Preconizamos sua aplicação desde que tenha falhado a
manobra de Bracht, pois abrevia o período expulsivo, evitando sofrimento fetal. Quando já presente o sofrimento
fetal, desde que haja condições de praticabilidade, a indicação é soberana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Indicações raras, mas possíveis, são o prolapso de cordão com dilatação total e a morte súbita da paciente,
fato que pode ocorrer por embolia amniótica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devemos atentar para o fato de que, quando o fórceps está indicado, são desfavoráveis as condições para
cesariana. Na operação cesariana com a cabeça no estreito médio ou inferior, estando o colo completamente
dilatado, a extração da cabeça é difícil e o útero está sujeito a rupturas que podem ir até a lesão de grandes
vasos, com extrema dificuldade de solução.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ações-do-fórceps&quot;&gt;Ações do fórceps&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Preensão
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Os c abos são o braço da potência, a articulação é o fulcro e as colheres são a resistência. A força aplicada nos cabos se reflete na compressão das colheres.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A preensão correta distribui a compressão sobre a cabeça fetal uniformemente por toda a superfície das colheres.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A importância da pega ideal descrita por Laufe, a saber: (1) a sutura sagital deve estar perpendicular e equidistante em relação aos pedículos; (2) a pequena fontanela deve ficar a um dedo de largura do plano dos pedículos; (3) nas colheres fenestradas deve caber apenas a polpa digital entre a cabeça fetal e a cauda das colheres.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A preensão correta ou ideal se dá no &lt;strong&gt;diâmetro occipitomentoniano&lt;/strong&gt; da cabeça fetal. Os ramos do fórceps ficam na posição &lt;strong&gt;biparietomalomentoniana&lt;/strong&gt;, isto é, apoiados nos parietais e malares, terminando na arcada zigomática do mento;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A pega fontomastóidea não é mais ideal&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rotação
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Com o fórceps de Kielland, praticamente destituído de curvatura pélvica, a rotação dispensa o movimento de circundução. O giro dos cabos é feito como uma “chave na fechadura”, razão pela qual ele é chamado fórceps rotatório.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tração
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Principal ação do fórceps&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Deve ser feita obedecendo a curvatura pélvica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Manobra de Saxtorph-Pajot&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/pajot.jpeg&quot; alt=&quot;Kielland&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O fórceps de Kielland tem função única, brindada pela sua articulação por deslizamento, a correção do assinclitismo. Ao insinuar-se no estreito superior em transversa, a cabeça fetal inclina-se lateralmente sobre o ombro, caracterizando o assinclitismo. Enquanto um fórceps de grande curvatura pélvica, com articulação fixa, só permite pega simétrica, o fórceps de Kielland permite pega assimétrica, e, com o deslizamento da articulação, avalia o grau de assinclitismo e corrige-o, pela tração de um dos ramos, transformando-o em pega satisfatória.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;condições-de-praticabilidade&quot;&gt;Condições de praticabilidade&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Cérvice completamente dilatada&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Deve-se observar a ausência de obstrução óssea ou de partes moles, desproporção cefalopélvica ou existência de tumor pélvico.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hoje, se não proibida, a aplicação de fórceps alto é apanágio de especialistas de grande experiência e em situações extremas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quanto mais alta a apresentação, maior o risco de complicações.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/forceps2.jpeg&quot; alt=&quot;Forceps2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deve-se identificar a variedade de posiçao para a correta aplicação e posicionamento do fórceps. Identificar suturas e fontanelas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;aplicação&quot;&gt;Aplicação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/biparietomalomentoniana.png&quot; alt=&quot;Biparietomalomentoniana&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Em primeiro lugar, apresentação do fórceps à vulva, isto é, acertar a posição que ficará depois da preensão e articulação dos ramos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Escolha do primeiro ramo a ser introduzido e reserva do segundo ramo ao alcance da mão correspondente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aplicação do primeiro ramo de maneira que a colher sempre fique localizada no &lt;strong&gt;diâmetro biparietomalomentoniano&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aplicação do segundo ramo de maneira que a colher se situe no diâmetro biparietomalomentoniano oposto.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;A introdução da segunda colher, com exceção das variedades diretas, requer a &lt;strong&gt;manobra de Lachapelle&lt;/strong&gt;, tríplice movimento espiroidal: abaixamento, translação e torção.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Deve-se mentalizar a posição das colheres de acordo com a variedade de posição&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Se a pega estiver correta, isto é, no diâmetro biparietomalomentoniano, a articulação dos ramos ocorrerá sem forçar.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;A necessidade de forçar a articulação indica erro de posicionamento das colheres.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;É preciso verificar e corrigir a pega o quanto necessário antes da tração.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Deve-se observar o paralelismo dos cabos e a igual profundidade das colheres.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;De acordo com a variedade de posição, a rotação é a ação mais difícil de ser praticada e a que está mais sujeita a provocar traumatismos.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Para sua execução, regras importantes devem ser obedecidas.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Com o fórceps de Simpson realiza-se movimento amplo dos cabos e pequeno das colheres, enquanto com o fórceps de Kielland é feito giro como “chave na fechadura”.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Outro recurso importante é a escolha da melhor altura da bacia para a rotação. Pode ser necessário elevar a apresentação, liberando-a da área mais estreita&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;A tração somente pode ser executada durante as contrações&lt;/strong&gt;.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Deve-se segurar os cabos dispondo os quatro dedos longos de ambas as mãos na face anterior do fórceps e o polegar na face posterior, pressionando para baixo com a mão inferior e para cima com a mão superior – &lt;strong&gt;manobra de Saxtorph-Pajot&lt;/strong&gt;, para que a descida da cabeça se faça percorrendo-se a curvatura do canal do parto.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Quando o &lt;strong&gt;suboccipital apoia no subpúbis&lt;/strong&gt; – &lt;strong&gt;hipomóclio&lt;/strong&gt; –, é o momento de cessar a tração e deixar o desprendimento ocorrer espontaneamente ou com leve pressão no fundo uterino.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Essa é a forma de segurar os ramos durante a tração.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Há quem prefira segurar nas hastes de apoio&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quanto à desarticulação e à retirada do primeiro ramo, é fundamental considerar que sempre é o ramo que se apresenta mais livre e deve obedecer ao movimento inverso da aplicação, isto é, conduzindo o cabo para o
ventre materno.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;O segundo ramo é retirado da mesma forma&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A revisão de partes moles, incluindo colo, deve ser rotineira.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p class=&quot;aviso aviso-red&quot;&gt;Quando o suboccipital alcança o subpúbis – hipomóclio –, interrompe-se
a tração.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;variedades-de-posição&quot;&gt;Variedades de posição&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;op&quot;&gt;OP&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É a aplicação mais simples porque serão empregadas apenas duas ações do fórceps: preensão e tração. É
considerada aplicação direta. A rotação, ação mais sujeita a provocar traumatismos, aqui não é necessária. O
fórceps indicado é o de Simpson.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aplicação do primeiro ramo: nas variedades diretas, &lt;strong&gt;o primeiro ramo é sempre o esquerdo&lt;/strong&gt;, porque assim &lt;strong&gt;se evita o movimento de descruzamento&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;oea&quot;&gt;OEA&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Indicado o fórceps de Simpson. Nesse caso é necessária a rotação para a posição OP. Primeiro se aplica o ramo esquerdo e depois o direito.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;oda&quot;&gt;ODA&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Indicado o fórceps de Simpson. A aplicação e a progressão dos ramos na variedade direita anterior são iguais às da variedade esquerda
anterior, porém em posição inversa, isto é, o primeiro ramo a ser introduzido é o direito. Como os pedículos ficam
superpostos de maneira inversa, &lt;strong&gt;é necessário o descruzamento dos ramos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;variedades-transversas&quot;&gt;Variedades transversas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Indicação para o fórceps de Kielland. Como não tem curvatura pélvica, permite rotação em “chave de fechadura”, além de corrigir o assinclitismo com a sua articulação por deslizamento.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;pois geralmente nas transversas encontramos a cabeça na área de fórceps médio, flexão incompleta (cabeça indiferente) e tendência a desviar a sutura sagital para cima ou para baixo, mais frequentemente para baixo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O fórceps de Simpson pode ser aplicado em uma transversa desde que a cabeça esteja baixa e sinclítica. Se
a cabeça estiver na altura de fórceps médio e assinclítica, consegue-se aplicar o primeiro ramo, entretanto, a
curvatura do canal do parto impedirá a articulação do segundo ramo.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;oet&quot;&gt;OET&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Na esquerda transversa, técnica migratória, o primeiro ramo a ser
aplicado é o direito. A mão guia, a esquerda. O pedículo do fórceps é encostado na vulva, do lado esquerdo da
parturiente. O cabo desce rente à coxa esquerda enquanto a mão guia conduz a colher ao diâmetro biparietomalomentoniano passando pela fronte fetal. O pedículo ficará junto à pequena fontanela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O segundo ramo, o esquerdo, é aplicado com o pedículo encostado no lado direito do púbis e a mão guia, a direita, colocada do lado esquerdo da parturiente. Esse ramo
descreve um movimento retilíneo rente ao outro ramo até articular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tracionando-se um dos ramos pelo ponto de apoio, corrige-se o
assinclitismo. No assinclitismo anterior, traciona-se a colher posterior, ramo esquerdo, e, no assinclitismo
posterior, traciona-se a colher anterior, ramo direito, até se igualarem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os cabos são levados à posição mediana, completando a flexão da cabeça fetal e corrigindo a deflexão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os cabos giram a 90° no sentido anti-horário até a pequena fontanela ficar em posição anterior. Esse movimento de correção da rotação é como uma “chave na fechadura”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando o suboccipital, apoiar no subpúbis – &lt;strong&gt;hipomóclio&lt;/strong&gt; – é o momento de cessar a tração.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cabeça-derradeira&quot;&gt;Cabeça derradeira&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Usa-se o fórceps de Piper especificamente para esta ocasião. Este apresenta, além das conhecidas curvaturas pélvica e cefálica, &lt;strong&gt;mais uma curvatura, a perineal&lt;/strong&gt;. Sua presença permite que os ramos fiquem bem baixos, garantindo a preensão do biparietal.
Mas ainda é possível usar o fórceps de Simpson.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Normalmente nas cabeças derradeiras a cabeça já está em OP. É necesário erguer o corpo do concepto, segurando pelos pés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O fórceps é apresentado com os cabos para cima e as colheres na orientação do diâmetro
biparietomalomentoniano, entretanto, aqui existe uma diferença de todas as demais aplicações de fórceps. &lt;strong&gt;A posição do diâmetro biparietomalomentoniano é invertida&lt;/strong&gt;, o que faz com que a ponta das colheres localize-se nos parietais e a cauda das colheres, no mento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/derradeira.jpeg&quot; alt=&quot;Cabeça derradeira&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Rezendinho 13ª edição&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><category term="obstetricia" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Assistência ao parto e partograma</title><link href="http://localhost:4000/obstetricia/assistencia-ao-parto-e-partograma" rel="alternate" type="text/html" title="Assistência ao parto e partograma" /><published>2019-08-15T00:00:00-03:00</published><updated>2019-08-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/obstetricia/assistencia-ao-parto-e-partograma</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/obstetricia/assistencia-ao-parto-e-partograma">&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#período-premonitório&quot; id=&quot;markdown-toc-período-premonitório&quot;&gt;Período premonitório&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico-de-tp&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico-de-tp&quot;&gt;Diagnóstico de TP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fase-de-dilatação&quot; id=&quot;markdown-toc-fase-de-dilatação&quot;&gt;Fase de dilatação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fase-de-expulsão&quot; id=&quot;markdown-toc-fase-de-expulsão&quot;&gt;Fase de expulsão&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#duração-do-tp&quot; id=&quot;markdown-toc-duração-do-tp&quot;&gt;Duração do TP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#assistência-propriamente-dita&quot; id=&quot;markdown-toc-assistência-propriamente-dita&quot;&gt;Assistência propriamente dita&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#assistência-à-expulsão&quot; id=&quot;markdown-toc-assistência-à-expulsão&quot;&gt;Assistência à expulsão&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#secundamento&quot; id=&quot;markdown-toc-secundamento&quot;&gt;Secundamento&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#conduta-ativa-no-secundamento&quot; id=&quot;markdown-toc-conduta-ativa-no-secundamento&quot;&gt;Conduta ativa no secundamento&lt;/a&gt;        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exame-da-placenta-e-dos-anexos-ovulares&quot; id=&quot;markdown-toc-exame-da-placenta-e-dos-anexos-ovulares&quot;&gt;Exame da placenta e dos anexos ovulares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quarto-período&quot; id=&quot;markdown-toc-quarto-período&quot;&gt;Quarto período&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#partograma&quot; id=&quot;markdown-toc-partograma&quot;&gt;Partograma&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#parto-normal&quot; id=&quot;markdown-toc-parto-normal&quot;&gt;Parto normal&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O trabalho de parto contempla três fases: dilatação, expulsão e secundamento. Essas fases são precedidas por uma fase preliminar chamada de período premonitório. O quarto período sería a primeira hora após o secundamento que é considerado como o término do parto por alguns autores (por ser um período de ainda muitos riscos e que carece de atenção continuada pelos obstetras - como atonia e hemorragia).&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Fase de dilatação: ampliação do diafragma cervicossegmentário, primeiro período do parto.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fase de expulsão: passagem do feto pelo diafragma vulvoperineal, segundo período do parto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;período-premonitório&quot;&gt;Período premonitório&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Corresponde ao pré-parto. Caracterizado pela descida do fundo uterino (popularmente conhecido como &lt;strong&gt;&lt;em&gt;queda do ventre&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;). No que se situava no próximo do apêndice xifoide, o FU baixa 2 a 4 cm. Nesse momento a gestante sente um alivio na respiração uma vez que a capacidade de expansão pulmonar aumenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A gestante começa a perceber as metróssistoles dolorosas que dão lugar às antigas contrações de Braxton-Hicks. Os intervalos entre as contrações se tornam cada vez mais curtos e as contrações vão se intensificando, prenunciando o
parto (&lt;em&gt;dolores praeparantes&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda nessa fase se acentua o amolecimento do colo e o apagamento (nas primíparas?).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O amadurecimento da cérvice é um mecanismo complexo e ainda não totalmente esclarecido, podendo ser dividido em duas fases, uma que se inicia desde o 1ºT e se caracteriza pelo lento amolecimento do colo.
Apesar do progressivo aumento na complacência do colo, a competência do tecido se mantém. A segunda fase é
mais acelerada e se caracteriza pela máxima perda de complacência e integridade tecidual. Essa fase ocorre
semanas ou dias antes do parto e torna possível que o colo esteja amadurecido para se dilatar e promover a
passagem do concepto a termo após o início das contrações.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O colo começa também a se alinhar ao eixo do canal vaginal (abaixamento do colo).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico-de-tp&quot;&gt;Diagnóstico de TP&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É difícil delimitar o momento exato em que começa o trabalho de parto. Deve-se considerar o TP como uma síndrome pois avaliar os sinais e sintomas isoladamente não têm valor absoluto. A imprecisão no
diagnóstico e a confusão com o falso trabalho de parto podem acarretar internamento precoce e seus efeitos
deletérios (muitas intervenções não necessárias).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Deve-se ter todo o cuidado para se diagnosticar corretamente a fase ativa do trabalho de parto e internar somente as parturientes nessa fase, para evitar internações precoces, que costumam acarretar intervenções desnecessárias em série, como excesso de exames de toque, uso de ocitocina, maior necessidade de analgesia e cesariana (cascata de intervenções).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diretriz do Institute for Clinical Systems Improvement (ICSI) de 2013:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ocorrência de contrações uterinas espontâneas e rítmicas (&lt;strong&gt;pelo menos duas em 15 min&lt;/strong&gt;), associadas a, pelo menos, dois dos seguintes sinais:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Apagamento cervical&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Colo dilatado para &lt;strong&gt;3 cm ou mais&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Ruptura espontânea da bolsa das águas.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p class=&quot;aviso aviso-red&quot;&gt;Segundo o CAB32: Diagnóstico: contrações fortes e frequentes (2 ou mais em 10 minutos), com “puxos” (sensação de pressão no períneo) e/ou visualização de distensão perineal ou da apresentação de bebê na vulva&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fase-de-dilatação&quot;&gt;Fase de dilatação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É o primeiro período do parto. Começa com as contrações rítmicas que começam a modificar a cérvice de forma ativa e termina quando a dilatação se completa, &lt;em&gt;i.e.&lt;/em&gt;, chega nos 10 cm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este período ainda pode ser dividido em outros dois:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fase latente&lt;/strong&gt;: dilatação cervical gradual&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fase ativa&lt;/strong&gt;: dilatação cervical rápida&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A curva de trabalho de parto em multíparas tende a mostrar
um ponto de inflexão por volta dos 5 cm de dilatação, sendo esse ponto quase sempre não caracterizado ou
ausente em primíparas. Quando presente, ocorre com dilatação cervical mais avançada e sempre é, em qualquer
situação, diagnóstico retrospectivo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/tp/dilatacao.jpeg&quot; alt=&quot;Dilatação&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Às dolores praeparantes do período premonitório sucedem-se as dolores pressagiantes da fase de dilatação,
quando o trabalho de parto desencadeado é percebido até por leigos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ainda no 1º período é quando ocorre a ampliação do diafragma cervicossegmentário para a formação do canal de parto. Composto por dois eventos predominantes: o &lt;strong&gt;apagamento do colo&lt;/strong&gt;, ou desaparecimento do espaço cervical, com a incorporação
dele à cavidade uterina; e a &lt;strong&gt;dilatação da cérvice&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ao fim desse processo, as suas bordas limitantes ficam
reduzidas a simples relevos, aplicados às paredes vaginais.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p class=&quot;aviso aviso-red&quot;&gt;Nas primíparas ocorre primeiro o apagamento e depois a dilatação. Já nas multíparas, os dois eventos ocorrem simultâneamente (ver a imagem de cima).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O polo inferior do ovo constitui a &lt;strong&gt;bolsa das águas&lt;/strong&gt;, que
se insinua, a princípio, pelo orifício interno do colo, a cujos lábios transmite a onda contratural, e mantém-se &lt;strong&gt;tensa&lt;/strong&gt; no momento da contração, relaxando-se nos intervalos. A cada nova contração a tensão aumenta até que finalmente ocorre a rotura espontânea (&lt;strong&gt;amniorrexe&lt;/strong&gt;). Em 80% dos casos a rotura ocorre no fim da dilatação ou no início da expulsão.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Revisando:&lt;/strong&gt; se ocorrer a rotura antes do TP, é um &lt;strong&gt;RPMO&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rotura:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Prematura: antes do TP&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Precoce: início do TP&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Oportunas: fim da dilatação&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tardias: junto à expulsão do feto&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Parto empelicado: nasce envolto nas membranas&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;fase-de-expulsão&quot;&gt;Fase de expulsão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É o segundo período do parto. Começa quando se completa a dilatação e terminando quando ocorre a saída do concepto. Se caracteriza pelo rítmo sincrônico das metrossístoles que comprime o útero&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Estudos mais recentes demonstram a importância das metrossístoles que representam o componente fundamental no processo expulsivo, com menor relevo para a prensa abdominal, que não deve ser forçada caso a parturiente não demonstre desejo de fazê-lo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;As metrossístoles se tornam mais recorrentes e intensas, até diminuirem seus intervalos para 5 a cada 10 min.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ao comprimir as paredes vaginais, o reto e a bexiga, o polo inferior do feto provoca, por via reflexa, o aparecimento das contrações voluntárias da prensaabdominal. Origina-se, então, a vontade de espremer, os puxos, movimentos enérgicos da parede do ventre, &lt;strong&gt;semelhantes aos suscitados pela evacuação ou micção&lt;/strong&gt;. &lt;strong&gt;São esses os puxos involuntários, tardios, que não demandam encorajamento dos presentes à cena do parto&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Logo após o parto (a saída do concepto), o útero se mantêm contraído e já se reduz ao nível da cicatriz umbilical. A mãe sente um momento de euforia e alívio provocados pela liberação de ocitocina e endorfina.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;duração-do-tp&quot;&gt;Duração do TP&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Fase latente (média)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;20h nas prímiparas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;14h nas multíparas&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fase ativa: é bastante variável. O tempo para evoluir de 4 cm a 10 cm entre os percentis P95 e P5 são:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;5,3 a 16,4 horas em primíparas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;3,8 a 15,7 horas em multíparas&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O trabalho de parto pode demorar mais de 6h para progredir de 4 cm para 5 cm, sendo, portanto, 6 cm o melhor ponto de corte para definir-se o início da fase ativa do trabalho de parto.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;assistência-propriamente-dita&quot;&gt;Assistência propriamente dita&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Admissão da gestante
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Deve-se tentar admitir somente as gestantes em TP
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;De modo a evitar intervenções desnecessárias&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Não há evidência de benefício em  realizar cardiotocografia como exame de admissão&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cuidados inciais
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Parturientes de baixo risco não são doentes e não devem ser impostas a jejum, tricotomia, tricoxisma, enema (enteróclise), ou mudança de vestimentas.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Nas pacientes de alto risco para broncoaspiração (PE, obesidade), pode-se pensar no jejum.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Proporcionar livre deambulação, banho morno, massagem, mudança de posição, execícios e outras medidas de conforto.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Parturientes de baixo risco devem ser encorajadas a beber livremente líquidos.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Toque vaginal
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Afastam-se as ninfas e introduzem-se na vagina os dedos indicador e médio, ou apenas o primeiro, untados em vaselina esterilizada ou clorexedina aquosa.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;O exame procura explorar sucessivamente:
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;O colo (apagamento, dilatação, orientação e consistência),&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;A bolsa das águas&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;A apresentação (posição, variedade, altura e proporcionalidade à bacia, além de outros detalhes, como a flexão e o assinclitismo).&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;OMS recomenda um intervalo de 4h entre os toques na fase ativa de TP&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Altura da apresentação: nas primíparas a apresentação costuma estar encaixada já quando começa o TP. Nas multíparas isso só ocorre no fim da dilatação ou no começo da expulsão.
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;Ver partograma e planos de DeLee e Hodge&lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;
          &lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Verificar secreções nas luvas após o toque (mecônio, sangue) e avaliar o odor.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Amniotomia
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Não deve ser feita de rotina&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Quando indicada deve ser feita durante a contração uterina, com a bolsa das águas tensa.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Examinar a cor e aspécto do líquido que escoa&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ausculta BCF
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;ACOG: a cada 30 min na fase de dilatação e a cada 15 min na de expulsão&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;NICE: a cada 15 min e 5 min, respectivamente&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Na pausa intercontrátil, o número de ruídos costuma manter-se &lt;strong&gt;entre 110 e 160 bpm&lt;/strong&gt;, em &lt;strong&gt;média 140 bpm&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;Não deve ser realizada com a parturiente deitada em decúbito dorsal, porque a compressão dos grandes vasos pelo útero gravídico pode levar a redução do retorno venoso, redução do débito cardíaco, redução do fluxo sanguíneo para útero e placenta e, portanto, a padrões anômalos de frequência cardíaca fetal por má oxigenação.&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ocitocina
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Embora acelere o trabalho de parto, aumentando a intensidade e a frequência das contrações uterinas, seu uso deve ser limitado aos casos de parada de progressão associada com hipoatividade da matriz uterina.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Não é recomendado o uso de rotina&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A perfusão venosa é a única a ser usada, jamais em bólus, e preferencialmente em bomba infusora. Ao se diluírem 5 UI de ocitocina (1 ampola) em 500 ml de soro, obtém-se solução de 10 mU/ml. A recomendação é que a dose inicial de ocitocina seja de 2 mU/min (4 gotas/min ou 12 mμ/h em bomba infusora), aumentando-se a infusão em 1 a 2 mU/min a cada 15 a 40 min, quando necessário.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A resposta do útero à ocitocina, no período de dilatação, é quase imediata.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Na impossibilidade de se registrar a pressão amniótica, pode-se inferir da contratilidade, anotando o número e a duração das contrações. A frequência delas torna possível avaliar a perfusão venosa de ocitocina; impedindo-se elevação superior a 4/10 min faz-se a profilaxia do sofrimento do concepto.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pela duração da metrossístole avalia-se, indiretamente, a intensidade contratural (normal: 50 a 60 s).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Analgesia
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Peridural&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Bloqueio combinado raquidiano peridural (BCRP)
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Injeção de opióide subaracnóideo e passagem de cateter peridural.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Pode associar bupivacaína&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Apenas bloqueio sensitivo&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Paciente deve deambular normalmente&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Analgesia inalatória&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Deve-se evitar meperidina injetável (causa sonolência, náuseas e vômitos na gestante e depressão respiratória no bebê)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Todas as mulheres em trabalho de parto devem ter a oportunidade de escolher algum método não invasivo de analgesia quando assim desejarem.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/altura.jpeg&quot; alt=&quot;Altura da insinuação&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/anestesia.jpeg&quot; alt=&quot;Anestesia&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;assistência-à-expulsão&quot;&gt;Assistência à expulsão&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O monitoramento fetal deve ser feito com maior frequência, a cada 15 min, quando não a cada 5 min, como
recomenda o NICE. &lt;strong&gt;Desacelerações precoces (tipo I) são comuns no período expulsivo, decorrentes da compressão do polo cefálico.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;No entanto, há muitas vantagens a favor das posições verticalizadas (sentada, semissentada, ajoelhada, de cócoras e outras): efeito da gravidade, menor compressão da aorta e da cava, maior eficiência da contratilidade uterina, alinhamento do feto com a pelve, além das demais posições não supinas (lateral, quatro apoios)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Puxos e respiração:&lt;/strong&gt; comandados os puxos pode estimular puxos precoces, quando a mulher ainda não tem vontade de fazer força. Orientações frequentes incluem os comandos “força comprida” ou “força de cocô”, concomitantes com sugestões sobre técnicas respiratórias, em geral a manobra de Valsalva, “trinque os dentes e faça força”;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Todos esses comandos parecem desnecessários, pois podem atrapalhar a mulher e ser prejudiciais.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A recomendação clássica de “força comprida” ou “força de cocô” pode não ser a mais adequada no momento em que se pretende o relaxamento perineal, podendo resultar em &lt;strong&gt;lacerações&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Estudos controlados têm demonstrado que puxos precoces e comandados podem ter repercussões adversas sobre o assoalho pélvico e que a manobra de Valsalva pode impactar negativamente os fatores urodinâmicos.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Episiotomia: consiste na incisão cirúrgica do períneo, feita com tesoura ou bisturi, com o objetivo teórico de ampliar o canal de parto e facilitar o desprendimento fetal, podendo ser mediana (perineotomia) e mediolateral;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;A finalidade da episiotomia, de acordo com os postulados de DeLee, seria reduzir a probabilidade de lacerações perineais graves, enquanto a associação com o fórceps minimizaria o risco de trauma fetal, prevenindo hipoxia.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Não há diferença nos resultados perinatais nem redução da incidência de asfixia nos partos com episiotomia seletiva versus episiotomia de rotina&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Não há proteção do assoalho pélvico materno, pois a episiotomia de rotina não protege contra incontinência urinária ou fecal, e tampouco contra o prolapso genital, associando-se a redução da força muscular do assoalho pélvico em relação aos casos de lacerações perineais espontâneas;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A episiotomia é per se uma laceração perineal de 2o grau, e quando ela não é realizada pode não ocorrer nenhuma laceração ou surgirem lacerações anteriores, de 1o ou 2 o graus, mas de melhor prognóstico;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Proteção do períneo
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Há quem proponha estratégia totalmente hands off (sem colocar as mãos), enquanto outros praticam manobras, incluindo o &lt;strong&gt;procedimento de Ritgen&lt;/strong&gt;, técnica de flexão, uso de compressas mornas, massagem perineal, gel obstétrico, dentre outras;
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Evitar parto em posição de litotomia, evitar puxos dirigidos, evitar manobra de Valsalva e manobra de Kristeller, evitar episiotomia e restringir o uso de parto instrumental;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Parto vaginal instrumental&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Ver o capítulo específico&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Assistência ao desprendimento dos ombros&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Após o nascimento do polo cefálico, aguarda-se o movimento de &lt;strong&gt;rotação externa da cabeça&lt;/strong&gt; e avalia-se o progresso no &lt;strong&gt;desprendimento espontâneo do ombro&lt;/strong&gt;, primeiro o anterior e depois o posterior;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Na maioria dos casos não é necessária nenhuma intervenção&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Caso não ocorra espontaneamente, e inexistindo os sinais de distocia de ombro, apreende-se a apresentação com ambas as mãos, traciona-se para baixo com o objetivo de desprender o ombro anterior e depois para cima, para a saída do ombro posterior;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Não tentar essa manobra na distocia de ombro, pois ela não resolve;
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Um dos sinais de distocia de ombro é o &lt;strong&gt;sinal da tartaruga&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Circular de cordão&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Presente em 20-40% dos nascimentos;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Raramente se associa a aumento da morbimortalidade;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Não é necessária USG para sua predição (além de baixa acurácia)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Indicação equivocada de cesárea;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Não é necessário percorrer o pescoço do bebê pesquisando circular de cordão tão logo se desprenda a cabeça fetal;
        &lt;blockquote&gt;
          &lt;p&gt;Infelizmente, alguns obstetras têm o hábito de ligar precocemente o cordão e proceder ao desprendimento imediato quando se deparam com uma circular de cervical apertada. No entanto, além de desnecessária, a ligadura precoce do cordão pode trazer efeitos adversos, privando o feto do suprimento sanguíneo e das trocas gasosas que se processam pelo cordão.&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Uma circular frouxa nem precisa ser desfeita;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Manobra de &lt;em&gt;somersault&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;: para circulares apertadas que dificultam o desprendimento;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Contato pele a pele
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Fundamental;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Incentivar o aleitamento ainda na 1ª hora de vida;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Aguardar ao menos 3 min para o clampeamento em RNs saudáveis (ou até cessarem as pulsações);&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Revisão de vulva, vagina e colo uterino
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;A revisão da região vulvoperineal é recomendada;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A revisão da vagina e do colo uterino deve ser sistemática apenas quando o parto for cirúrgico ou houver sangramento anormal;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Em geral, a revisão é realizada ao fim do secundamento.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Se não houver hemorragia ou ruptura de extensão considerável, rasgaduras pequenas não requerem maiores cuidados porque, em geral, superados o edema e a congestão das primeiras 24 h, ficam muito reduzidas.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Há de se recordar que o fio de sutura é um corpo estranho e que a sutura pode acarretar isquemia e dano tecidual, sendo princípios básicos: menos suturas, menos fios de sutura, menos tensão.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Julgar com bom senso sea sutura é necessária;
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Geralmente se há grande desvio de anatomia ou sangramento.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Correção de lacerações espontênas ou epsiorrafia
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Prefere-se a sutura contínua em todos os planos;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Fio de ácido poliglicou (melhor que o &lt;em&gt;catgut&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/episio.jpeg&quot; alt=&quot;Episiotomia&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/ombro.jpeg&quot; alt=&quot;Assistência ao ombro&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;aviso aviso-red&quot;&gt;O momento adequado para a injeção intramuscular de 10 UI de ocitocina, capaz de reduzir as perdas
sanguíneas pós-parto e apressar a dequitação, é durante a expulsão do ombro posterior, ou logo que for
possível.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;secundamento&quot;&gt;Secundamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É o terceiro período do parto. Processa-se em tempos que são descritos a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Descolamento:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;A retração dos músculos uterinos e as contínuas contrações reduzem a superfície interna do útero;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A zona de inserção da placeta sofre pregueamento, resultando no seu descolamento;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A decídua não fica passiva a esses fenômenos contráteis; cede e se descola no nível da zona não resistente (camada esponjosa);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A separação da placenta nos limites da esponjosa é explicada por esse mecanismo, e também pela existência de processos degenerativos e necróticos que se iniciaram nas últimas semanas da gravidez;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A clivagem continua em plena espessura da decídua parietal, que se destaca e sai com as membranas ovulares;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Forma-se o hematoma retroplacentário onde houve o descolamento;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;O descolamento da placenta ocorre de acordo com dois tipos de mecanismos:
        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mecanismo de Baudelocque-Schultze&lt;/strong&gt; (75%): quando a placenta se insere na parte superior, inverte-se e deprende-se pela face fetal, em forma de guarda chuva. O sangue se exterioriza após a placenta pois esta está bloquendo a passagem;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mecanismo de Baudelocque-Duncan&lt;/strong&gt; (25%): a placenta está na parede lateral do útero, o descolamento começa na borda inferior e o sangue já se exterioriza antes da saída da placenta. E esta se apresenta pela borda ou pela face materna;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Descida:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;A placenta começa a descer e do corpo do útero passa para o segmento inferior. Ela percorre a cérvice e cai na vagina;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Desprendimento:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;No canal vaginal, a placenta provoca nova sensação de puxo, podendo determinar esforços abdominais semelhantes ao segundo período do parto;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Na posição de decúbito dorsal a ausência de gravidade não ajuda nessa fase;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;No antigo local de inserção da placenta, forma-se ferida viva, com os seus vasos abertos, dando saída a certa
quantidade de sangue, até que se obliterem, pelo mecanismo descrito por &lt;strong&gt;Pinard (ligaduras vivas)&lt;/strong&gt;, após a
retração uterina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em geral o terceiro período dura de 5 a 6 min. Terceiro período prolongado é aquele que não se completa em até 30 min com manejo ativo ou 60 min em manejo expectante. Na maioria dos casos a placenta nasce espontaneamente, sem requerer manobras adicionais.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;conduta-ativa-no-secundamento&quot;&gt;Conduta ativa no secundamento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Consiste em intervenções destinadas a aumentar a contratilidade uterina e, assim, evitar a hemorragia pós-parto por atonia. Seus fundamentos são elencados a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Administração de agentes uterotônicos&lt;/strong&gt;: o ponto chave, 10 UI ocitocina;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ligadura precoce do cordão&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tração controlada do cordão: sem evidências de redução das HPP?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Massagem uterina após o secundamento.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;É importante palpar-se o útero para averiguar a formação do globo de segurança de Pinard, mas massagem uterina de rotina não parece ser necessária.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/jacob-dubin.jpeg&quot; alt=&quot;Jacob-Dubin&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;exame-da-placenta-e-dos-anexos-ovulares&quot;&gt;Exame da placenta e dos anexos ovulares&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Revisar manualmente a cavidade uterina depois do secundamento ainda é prática frequente em alguns
serviços, procedimento que acarreta dor, desconforto e não é apoiado por evidências. Para se avaliar a
existência de suspeita de retenção de cotilédones ou de membranas, deve-se realizar o exame da placenta e dos
anexos ovulares.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Face materna da placenta: apresenta-se com aspecto brilhante, corresponde à decídua compacta que saiu aderida aos cotilédones;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;As áreas sem brilho decorrem da ausência de decídua que ficou no útero.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A retenção de um ou mais cotilédones traduz-se por falha na massa placentária, com nítida depressão;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Face fetal da placenta: há de verificar-se o ponto de inserção do cordão e a integridade do âmnio, que, quando desprendido, deve ser reconstituído até cobrir totalmente a massa placentária. Os vasos umbilicais desaparecem gradualmente perto da borda da placenta;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;A interrupção de vaso de grosso calibre, nessa região, sugere a falta de fragmento da placenta (sucenturiada);&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Membranas: quando as membranas têm, em qualquer parte do seu contorno, extensão menor de 10 cm, suspeita-se de inserção no segmento inferior do útero (placenta baixa).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/apgar.jpeg&quot; alt=&quot;Apgar&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quarto-período&quot;&gt;Quarto período&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Também chamado de período de Greenberg. É aprimeira hora após a saída da placenta. Ainda permanece o risco de hemorragia. Se divide nas seguintes fases:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Miotamponagem:&lt;/strong&gt; após a dequitação o útero se contrai é pode ser palpado logo abaixo do umbigo.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Forma-se as ligaduras vivas dos vasos uterinos;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Primeira linha de defesa contra a hemorragia;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Trombotamponagem:&lt;/strong&gt; formação de trombos nos grandes vasos uteroplacentários, constituindo hematoma intrauterino que recobre, de modo contínuo, a ferida aberta no local placentário;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Os coágulos enchem a cavidade uterina, à medida que a matriz gradualmente se relaxa e atinge, ao fim de uma hora, o nível do umbigo;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Segunda linha de defesa contra a hemorragia;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Indiferença miouterina:&lt;/strong&gt; o útero torna-se apático e apresenta fases de contração e relaxamentoo, com o perigo de encher-se progressivamente de sangue.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Quanto &lt;strong&gt;maior a paridade ou mais prolongados os três primeiros estágios da parturição&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;maior tende a ser o tempo de indiferença miouterina&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;O mesmo ocorreria após partos excessivamente rápidos, polidrâmnio, gravidez múltipla e nascimento de conceptos macrossômicos, à conta da excessiva distensão da matriz;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Contração uterina fixa:&lt;/strong&gt; após 1h o útero mantêm seu tônus estático na maior intensidade.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A altura do útero deve ser anotada no decorrer do secundamento e posteriormente, porque representa dado
de grande importância clínica, que pode exprimir fenômenos normais ou patológicos. Sua consistência também representa elemento digno de atenção, principalmente até sentir-se o que &lt;strong&gt;Pinard chamou globo de segurança&lt;/strong&gt;,
útero de &lt;strong&gt;consistência lenhosa permanente&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sinal de Ahfeld:&lt;/strong&gt; Pinçamento ou ligadura do funículo, próximo à vulva, que dela se distancia com o progresso de migração placentária&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sindal do pescador de Fabre:&lt;/strong&gt; O descolamento completo da placenta, que pode ser apreciado pela transmissão (presente ou ausente) de ligeiros movimentos de percussão do fundo do útero, ao cordão umbilical&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sinal de Kustner&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Sinais de descolamento placentário:  alongamento do cordão protruso através da vulva, elevação do fundo do útero acima do umbigo, que se torna duro e globular, hemorragia de pequena monta (300 a 500 ml) devido à separação da placenta que normalmente cessa rapidamente na dependência da retração das fibras miometriais.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;partograma&quot;&gt;Partograma&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;ACOG: o partograma só deve ser aberto após 6 cm de dilatação e padrão contrátil efetivo. Na fase latente do trabalho de parto, a conduta é expectante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns partogramas incluem duas linhas paralelas denominadas linhas de alerta e de ação. Quando a
dilatação atinge ou cruza a &lt;strong&gt;linha de alerta&lt;/strong&gt;, há necessidade de melhor observação clínica; somente quando a curva de dilatação cervical atinge a &lt;strong&gt;linha de ação&lt;/strong&gt; a intervenção se torna necessária, o que não significa adotar uma conduta cirúrgica. Caso se opte por usar essas linhas, &lt;strong&gt;o intervalo entre elas deve ser de 4 h&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;O registro gráfico deve ser iniciado quando a parturiente estiver na fase ativa do trabalho de parto (duas a três contrações generalizadas em 10 min, dilatação cervical mínima de 6 cm);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A dilatação cervical inicial é marcada no ponto correspondente do gráfico, traçando-se na hora imediatamente seguinte a linha de alerta e, em paralelo, 4 h após, registra-se a linha de ação, desde que a parturiente esteja na fase ativa de parto (&lt;strong&gt;no mínimo 1 cm/h de dilatação&lt;/strong&gt;);
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Do contrário é possível corrigir as linhas e reposicioná-las;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Os toques vaginais são realizados &lt;strong&gt;a cada 4 h&lt;/strong&gt;. A cada toque deve-se anotar a &lt;strong&gt;dilatação cervical&lt;/strong&gt;, a &lt;strong&gt;altura da apresentação&lt;/strong&gt;, a &lt;strong&gt;variedade de posição&lt;/strong&gt; e as &lt;strong&gt;condições da bolsa das águas e do líquido amniótico&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quando a bolsa estiver rompida, por convenção, registra-se a dilatação cervical com um triângulo;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A apresentação e a respectiva variedade de posição são representadas por uma circunferência;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O padrão das contrações uterinas e dos BCF, a infusão de líquidos, medicamen* A dilatação cervical inicial é marcada no ponto correspondente do gráfico, traçando-se na hora imediatamente seguinte a linha de alerta e, em paralelo, 4 h após, registra-se a linha de ação, desde que a parturiente esteja na fase ativa de parto (no mínimo 1 cm/h de dilatação)* A dilatação cervical inicial é marcada no ponto correspondente do gráfico, traçando-se na hora imediatamente seguinte a linha de alerta e, em paralelo, 4 h após, registra-se a linha de ação, desde que a parturiente esteja na fase ativa de parto (no mínimo 1 cm/h de dilatação)tos e o uso de analgesia devem ser devidamente registrados;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/partograma.jpeg&quot; alt=&quot;Partograma&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;parto-normal&quot;&gt;Parto normal&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Início espontâneo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Apresentação cefálica de vértice, única&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gravidez a termo (37 a 42 semanas)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nenhuma intervenção artificial.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Rezendinho 13ª edição&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><category term="obstetricia" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Assistência pré-natal</title><link href="http://localhost:4000/obstetricia/assistencia-pre-natal" rel="alternate" type="text/html" title="Assistência pré-natal" /><published>2019-08-15T00:00:00-03:00</published><updated>2019-08-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/obstetricia/assistencia-pre-natal</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/obstetricia/assistencia-pre-natal">&lt;h2 id=&quot;primeira-consulta&quot;&gt;Primeira consulta&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A consulta inicial deve ser no primeiro trimestre e deve englobar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;DUM&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;USG 1ºT (11-13+6 semanas – época ideal: 12 semanas)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Pode ser transvaginal ou transabdominal.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Atualmente, costuma ser oferecido o modelo piramidal de assistência pré-natal como o mais importante da gravidez, pois certifica ou corrige a idade menstrual (datação), diagnostica gravidez gemelar, identifica algumas malformações (anencefalia, onfalocele, megabexiga), rastreia aneuploidias (translucência nucal [TN]), e prediz toxemia e parto pré-termo&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Exame do útero e seus anexos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Peso e PA&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ausculta fetal com o sonar Doppler é positiva entre 10 e 12 semanas; com o estetoscópio de Pinard, somente com 20 semanas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Na USG do 1ºT, estima-se a idade da gravidez pela medida do comprimento cabeça-nádega (CCN) do embrião, com precisão de ± 5 a 7 dias. Após 14 semanas, a idade da gestação é calculada pela medida do diâmetro biparietal (DBP) ou do comprimento do fêmur (CF), com precisão de ± 10 a 14 dias (ACOG, 2014). Para a ISUOG (2013), a medida do CCN no 1ºT apresenta precisão de ± 5 dias em 95% dos casos&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;exames-complementares-essenciais&quot;&gt;Exames complementares essenciais&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Urina (exame simples de urina [EAS] e cultura para rastrear bacteriúria assintomática)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Grupo sanguíneo e fator Rh (para identificar a mulher Rh negativa)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hemograma completo (para rastrear anemia). À conta da hemodiluição fisiológica da gravidez, os níveis de hemoglobina que configuram a anemia são bem mais baixos que os existentes fora da gestação. Assim, os níveis mínimos normais de hemoglobina na gestação definidos pelo Royal College of Obstetricians and Gynaecologists (RCOG, 2015) são 11 g/dl no 1º trimestre; 10,5 g/dl no 2º e no 3º trimestres; e 10 g/dl no pós-parto.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Glicemia de jejum (Estudo Hyperglycemia Adverse Pregnancy Outcome, HAPO – 2008)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Reações sorológicas: sífilis (VDRL), toxoplasmose, HIV, hepatite B (HBsAg); a sorologia para rubéola não é mais obrigatória no pré-natal (Ministério da Saúde, 2011)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rastreamento de clamídia e gonococo (Centers for Disease Control and Prevention [CDC], 2015)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Citologia cervicovaginal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Identificação da mulher que necessita de cuidados adicionais
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Exame das mamas visando à promoção do aleitamento não está mais indicado na gravidez (National Institute for Health and Clinical Excellence [NICE, 2008]).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;consultas-seguintes&quot;&gt;Consultas seguintes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As consultas subsequentes serão mensais até 32 semanas; quinzenais, de 32 a 36 semanas; e semanais, de 36 semanas até o parto. E a cada consulta, serão avaliados: peso, PA, batimentos cardiofetais (BCF) e fundo do útero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Consultas especiais:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;20 a 24 semanas: USG abdominal morfológica, para avaliar as estruturas fetais, localizar a placenta e o cordão umbilical; avaliar o Doppler das artérias uterinas e medir a circunferência abdominal (CA) para rastrear o crescimento intrauterino restrito (CIR) placentário precoce. Aconselha-se, nessa oportunidade, medir o colo uterino por ultrassonografia transvaginal, visando à predição do parto pré-termo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;24 a 28 semanas: teste oral de tolerância à glicose de 75 g (TOTG-75), para o diagnóstico de diabetes melito gestacional (DMG)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;26 a 32 semanas: a grávida deve ser conscientizada do significado do movimento fetal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;28 semanas: deve-se repetir a dosagem da hemoglobina e administrar a primeira dose da imunoglobulina anti-D para mulheres Rh-negativo não sensibilizadas com fetos Rh-positivo pelo NIPT; deve-se repetir o VDRL&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;32 a 36 semanas: deve-se medir a CA (rastrear o CIR placentário tardio)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;35 a 37 semanas: cultura vaginorretal para estreptococo do grupo B (GBS)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;36 semanas: deve-se determinar a posição fetal; para fetos em apresentação pélvica (confirmada pela USG), é preciso oferecer a versão externa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;41 semanas: deve-se propor o descolamento das membranas e a indução do parto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;vacinação&quot;&gt;Vacinação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes da vacinação, todas as mulheres em idade fértil devem ser avaliadas sobre a possibilidade de estarem grávidas. As vacinas com vírus vivos ou vivos atenuados (rubéola, sarampo, caxumba, pólio-oral [Sabin], varicela, febre amarela) estão contraindicadas na gravidez, em função do risco teórico ao feto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grávidas inadvertidamente vacinadas com vírus vivos ou vivos atenuados não devem ser aconselhadas a abortar e mulheres vacinadas com vírus vivos ou vivos atenuados devem ser aconselhadas a evitar a gravidez por pelo menos 1 mês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vacinas com vírus inativos (hepatites A e B, gripe [inclusive a H1N1], pólio-Salk, raiva, vacinas bacterianas e toxoides [tétano, difteria]) podem ser aplicadas com segurança.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lactantes podem ser vacinadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na sequência, são apresentadas as vacinas obrigatórias na gravidez:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;TDAP&lt;/strong&gt; (tríplice bacteriana acelular – tétano, difteria, pertussis): deve ser administrada no 3ºT (27 a 36 semanas), não obstante a vacinação prévia, e repetida a cada gestação.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Uma recomendação recente aponta que a vacinação materna mais precoce para pertussis no início do 3ºt (28 a 32 semanas) é o método mais efetivo de atingir altos níveis de anticorpos antipertussis com melhor proteção ao neonato.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gripe trivalente&lt;/strong&gt;: para 2016 (MS), a vacina trivalente é composta pelo vírus da influenza A/Califórnia (H1N1) e os sazonais da influenza A/Hong Kong (H3N2) e B/Brisbane. Deve ser administrada no período sazonal, no Brasil, entre março e junho&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mulheres de risco para hepatite B devem ser vacinadas na gravidez (três doses).
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;O Ministério da Saúde (2015) estende a vacinação universal para 2016, embora não aborde especificamente a gravidez.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;As vacinas de sarampo, caxumba, rubéola e varicela, contraindicadas na gravidez, podem ser administradas no pós-parto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Rezendinho 13ª edição&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><category term="obstetricia" /><summary type="html">Primeira consulta</summary></entry><entry><title type="html">Atendimento inicial</title><link href="http://localhost:4000/trauma/atendimento-inicial" rel="alternate" type="text/html" title="Atendimento inicial" /><published>2019-07-08T00:00:00-03:00</published><updated>2019-07-08T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/trauma/atendimento-inicial</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/trauma/atendimento-inicial">&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#atendimento-pré-hospitalar&quot; id=&quot;markdown-toc-atendimento-pré-hospitalar&quot;&gt;Atendimento pré-hospitalar&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#avaliação-primária&quot; id=&quot;markdown-toc-avaliação-primária&quot;&gt;Avaliação primária&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#vias-aéreas-e-cervical&quot; id=&quot;markdown-toc-vias-aéreas-e-cervical&quot;&gt;Vias aéreas e cervical&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#respiração-e-ventilação&quot; id=&quot;markdown-toc-respiração-e-ventilação&quot;&gt;Respiração e ventilação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#circulação-e-hemorragia&quot; id=&quot;markdown-toc-circulação-e-hemorragia&quot;&gt;Circulação e hemorragia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#avaliação-neurológica&quot; id=&quot;markdown-toc-avaliação-neurológica&quot;&gt;Avaliação neurológica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exposição-e-controle-do-ambiente&quot; id=&quot;markdown-toc-exposição-e-controle-do-ambiente&quot;&gt;Exposição e controle do ambiente&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#populações-especiais&quot; id=&quot;markdown-toc-populações-especiais&quot;&gt;Populações especiais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#complementos-à-avaliação-primária&quot; id=&quot;markdown-toc-complementos-à-avaliação-primária&quot;&gt;Complementos à avaliação primária&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#avaliação-secundária&quot; id=&quot;markdown-toc-avaliação-secundária&quot;&gt;Avaliação secundária&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#história&quot; id=&quot;markdown-toc-história&quot;&gt;História&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exame-físico&quot; id=&quot;markdown-toc-exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Como o tempo é precioso no manejo de lesões traumáticas, o atendimento deve ser sistematizado seguindo a ordem e os elementos:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Preparação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Triagem&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Avaliação primária - ABCDE
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Com primária ressucitação de pacientes com injúrias ameaçadoras da vida&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Avaliação de necessidade de transferência do paciente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Avaliação secundária (Anamnese e exame físco completo, construindo a história do paciente)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Mecanismo do trauma, tempo deccorido, eventos relacionados, etc.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Assistência pós-ressucitação, monitorização e reavaliação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Terapias definitivas&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;atendimento-pré-hospitalar&quot;&gt;Atendimento pré-hospitalar&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No APH busca-se enfatizar o cuidado com as vias aéreas, controle de hemorragias e choque, imobilização e o transporte imediato para um serviço de referência.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Incidente de multiplas vítimas:&lt;/strong&gt; o número de vítimas e de acometimentos não ultrapassa a capacidade profissional e os recursos para conduzir o evento.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Os pacientes mais graves são tratados primeiro&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Incidente em massa:&lt;/strong&gt; o número de pacientes e acometimentos ultrapassa a capacidade profissional e de recursos.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Pacientes com grandes chances de sobrevivência são tratados primeiro.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;p&gt;No acidente em massa não dá para perder tempo e recursos com pacientes fatais, deixando os pacientes com maiores chances sem atendimento.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;avaliação-primária&quot;&gt;Avaliação primária&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A avaliação primária deve ser rápida e efetiva, focando nos sinais vitais seguindo a ordem ABCDE, de acordo com os sistemas que, quando afetados, levam a óbito de forma mais rápida se não tratados. O objetivo é &lt;strong&gt;buscar por condições ameaçadoras da vida&lt;/strong&gt; e utilizar as manobras apropriadas para retarda-las ou corrigi-las.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Airways&lt;/em&gt; (vias aéreas) + controle cervical&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Breathing&lt;/em&gt; (respiração)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Circulation&lt;/em&gt; (circulação) + controle de heorragias&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Disability&lt;/em&gt; (status neurológico)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Exposure&lt;/em&gt; (exposição) + controle do ambiente&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Importante notar que a simples prática de perguntar o &lt;strong&gt;nome do paciente e o que aconteceu&lt;/strong&gt; já pode avaliar o ABCD. Se o paciente nos dá uma resposta adequada, significa que ele está com as vias aéreas pérvias, respirando, o nível de consciência está preservado. A ausência de resposta indica falha em algum desses sistemas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;vias-aéreas-e-cervical&quot;&gt;Vias aéreas e cervical&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Manobras para facilitar a perviedade da via aérea:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Jaw-thrust&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Chin-lift&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pacientes com &lt;strong&gt;ECG ≤ 8&lt;/strong&gt; necessitam de uma &lt;strong&gt;via aérea definitiva&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a intuação for contraindicada ou não pôde ser executada, deve-se optar por uma via aérea cirúrgica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O controle cervical busca impedir avanço ou agravamento de lesões e fraturas e é feito restringindo sua movimentação. A utilização do colar cervical cumpre a função e libera as mãos de um socorrista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre assumir que há uma fratura cervical, até que se prove o contrário!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;respiração-e-ventilação&quot;&gt;Respiração e ventilação&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Apenas uma via aérea pérvia não garante uma ventilação adequada. A ventilação depende de oxigenação e gás carbônico, adequada função dos pulmões, movimentos torácicos e diafragmáticos. Cada componente deve ser rapidamente avaliado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avaliar estase/turgência jugular, a posição da traquéia, incursões torácicas. Auscultar os pulmões. Percutir o tórax.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pneumotórax hipertensivo ou aberto, hemotórax,  lesões bronqueais ou traqueais são acometimentos que rapidamente podem comprometer a respiração. É necessário fazer reavaliações constantes para perceber uma possível deterioração do quadro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo paciente vítima de trauma deve receber oxigênio sumplementar, seja através da intubação ou de uma máscara facial ou cateter nasal. O oximetro de pulso é importante para avaliar a saturação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atenção! Um pneumotórax simples pode ser convertido em um pneumotórax hipertensivo quando o paciente é intubado e recebe ventilação com pressão positiva antes da descompressão do pneumotórax.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;circulação-e-hemorragia&quot;&gt;Circulação e hemorragia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Rapidamente identificar e controlar hemorragias, aplicando pressão na ferida e fazendo reposição volêmica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avaliar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Nível de consciência: na hipovolemia a perfusão cerebral é comprometida.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Perfusão da pele: palidez&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pulso: pulso rápido é indicativo de hipovolemia. Sempre comparar ao contralateral e avaliar os &lt;strong&gt;pulsos centrais&lt;/strong&gt; (carótida e femoral).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Fazer acessos calibrosos para infusão de líquidos e/ou sangue, quando necessário. Quando não for possível coneguir os acessos periféricos, pode-se fazer acesso venoso central, infusão intraóssea ou dissecção venosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A solução deve estar aquecida a 37-40°C. Iniciar reposição com cristalóides. Fazer inicialmente um bolus de 1L. Infundir até no máximo 1,5L. &lt;!-- Carece de fontes --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Importante coletar sangue para análise de hemograma, teste de gravidez em mulheres em idade reprodutiva, e tipagem sanguínea. Níveis de lactato?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Torniquetes&lt;/strong&gt; podem ser efetivos nos casos de exsanguinação massiva em extremidade. Contudo, possui risco de causar isquemia na região. Portanto, deve-se pesar o risco x benefício.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma vez exluido o pneumotórax hipertensivo, como a causa do choque, deve-se assumir que o choque é devido a uma hemorragia até que se prove o contrário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As principais áreas de hemorragia interna são: tórax, abdomen, retroperiônio, pelve e ossos longos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A hemorragia pélvica necessita de um cinto de estabiliação, para diminuir o compartimento e tamponar o sangramento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A avaliação complementar da origem da hemorragia pode ser feita com radiografias de tórax e pelve, FAST e/ou LPD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ácido tranexâmico?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;avaliação-neurológica&quot;&gt;Avaliação neurológica&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Avaliar a abertura pupilar e fotossensibilidade.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Avaliar o nível de lesão medular, se houver.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fazer a ECG&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Manter oxigenação e perfusão adequada para não agravar possível lesão no SNC&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Sempre lembrar que álcool e outras drogas podem alterar o nível de consciência do paciente.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;exposição-e-controle-do-ambiente&quot;&gt;Exposição e controle do ambiente&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Despir o paciente na busca por lesões e fraturas. Contu
do, lembrar de sempre cobrir o paciente após a avaliação para prevenir hipotermia. O contato corpo a corpo com um familiar ou voluntário pode ser útil como fonte de calor na ausência de mantas térmicas. Sempre aquecer as soluções antes da infusão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Garantir um ambiente aquecido.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;populações-especiais&quot;&gt;Populações especiais&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Crianças
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Tipicamente possuem maior reserva e mecanismos de compensação fisiológicos.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Demonstram menos sinais de hipovolemia, mesmo após severa depleção de volume&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Quando ocorre uma deterioração do estado geral, a perda já é catastrófica&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Grávidas
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Sempre palpar o abdomen na tentativa de identificar o útero das mulheres&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Testar b-HCG para confirmar a gravidez&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Idosos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Obesos
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Intubação mais difícil&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;FAST e LPD são mais difíceis&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Reposição rápida de líquidos pode agravar suas comorbidades&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Atletas
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Podem não manifestar os sinais iniciais de choque, como taquicardia e taquipnéia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Devido à boa compensação fisiológica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Podem ter baixa PA sistólica e diastólica fisiológica&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;complementos-à-avaliação-primária&quot;&gt;Complementos à avaliação primária&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Eletrocardiografia contínua&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Oximetria de pulso&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Capnografia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Medição da frequência e ritmo respiratório&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gasometria arterial
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;pH baixo e excesso de base são indicativos de choque&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sonda urinária
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Diurese: um bom indicativo do status de volume do paciente e reflete a perfusão renal.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Contraindicado em pacientes com injúria uretral&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sonda gástrica
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Descomprimir e aliviar a distensão&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Diminuir o risco de aspiração&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Checar hemorragia gastrointestinal alta&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Se houver ou suspeitar de fratura da placa cribiforme, nunca inserir a sonda pelo nariz! Fazer inserção pela cavidade oral.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Medição do lactato sanguíeno&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Radiografias de tórax e pelve
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Se a radiografia for essencial, pode ser feita mesmo em grávidas.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;FAST&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;LPD&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pressão arterial&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Temperatura corporal&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;avaliação-secundária&quot;&gt;Avaliação secundária&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Só começa quando a avaliação primária (ABCDE) é concluída e o paciente responde às manobras de ressucitação. Há não ser que um membro da equipe possa ir adiantando essa fase ao mesmo tempo em que os demais fazer a avaliação primária.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Consiste numa avaliação “&lt;em&gt;da cabeça aos pés&lt;/em&gt;”. Fazer uma história completa do ocorrido e um exame físico detalhado, incluindo os sinais vitais.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;história&quot;&gt;História&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Alergias&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Entendimento do mecanismo da lesão (algumas injúrias podem ser premeditadas conhecendo-se o mecanismo)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Trauma contuso: como aciedentes de automóveis e espancamentos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Trauma penetrante: PAFs, PABs, etc.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Trauma térmico: inalação térmica, perda de líquido pelas feridas, etc.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Medicações em uso&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Afecções prévias&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gravidez&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Última refeição&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Outros eventos relacionados ao trauma&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/h3&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry></feed>