<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt_BR"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt_BR" /><updated>2019-10-31T23:29:16-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Resumos</title><subtitle>Um site destinado para publicar resumos de assunto da área de saúde</subtitle><entry><title type="html">Cia</title><link href="http://localhost:4000/cia.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cia" /><published>2019-10-30T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-30T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cia.html">&lt;p&gt;Sopro sistólico em foco pulmonar com desdobramento fixo de B2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ocorre por causa do shunt do sangue do átrio esquerdo (maior pressão) pro átrio direito (menor pressão). O maior débio sanguíneo do VD vai causar o desdobramento fixo de B2 e uma hipertrofia do VD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o tempo, a hipertrofia do VD vai aumentar a força dessa câmera, mas com o tempo ele começa a dilatar pois chega na sua limitação de hipertrofia (o VD é mais fino). Isso vai aumentar muito a pressão no AD o que pode provocar uma inversão do fluxo da CIA que passa a ser do AD para o AE. Uma &lt;strong&gt;inversão do shunt&lt;/strong&gt; interatrial.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;eco-te&quot;&gt;ECO TE&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O eco trans-torácico é melhor para ver a CIA pois o transdutor está separado dos átrios apenas pela parede esofágica e pelas paredes dos átrios. É possível ver o canal da comunicação e dar o diagnóstico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;clínico&quot;&gt;Clínico&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Indicado quando a cirúrgia não pode ser feita. Por exemplo, quando a pressão arterial pulmonar está muito alta. Se a cirurgia for feita nessa situação, o coração não terá força para vencer a pressão arterial pulmonar e terá congestão sistêmica constante.&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">ECG III - Arritmias</title><link href="http://localhost:4000/cardiologia/ecg3.html" rel="alternate" type="text/html" title="ECG III - Arritmias" /><published>2019-10-29T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-29T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cardiologia/ecg3</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cardiologia/ecg3.html">&lt;p&gt;O coração em repouso bate com um ritmo regular, de &lt;strong&gt;60 a 100 vezes&lt;/strong&gt;
por minuto. Como cada batimento se origina da despolarização do nó
sinoatrial (SA), o ritmo cardíaco habitual do dia a dia é chamado ritmo
sinusal normal. Qualquer outra ocorrência é chamada de &lt;strong&gt;arritmia&lt;/strong&gt; (ou,
mais acuradamente, &lt;strong&gt;disritmia&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O termo arritmia se refere a qualquer distúrbio na &lt;strong&gt;frequência&lt;/strong&gt;, na &lt;strong&gt;regularidade&lt;/strong&gt;, no &lt;strong&gt;local&lt;/strong&gt; de origem ou na &lt;strong&gt;condução&lt;/strong&gt; do impulso elétrico cardíaco. Pode ser um único batimento aberrante (ou mesmo uma pausa prolongada entre batimentos) ou um distúrbio de ritmo sustentado que pode persistir por toda a
vida do paciente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nem toda arritmia é anormal ou perigosa. Por exemplo, frequências cardíacas de 35 a 40 batimentos por minuto são comuns e bastante normais em atletas bem treinados. &lt;strong&gt;Batimentos anormais isolados, que se originam em qualquer outra parte do coração que não o nó SA, frequentemente ocorrem na maioria dos indivíduos saudáveis.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Muitas arritmias passam despercebidas pelo paciente e são descobertas acidentalmente em um exame físico ou ECG de rotina.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Palpitações (acelerações e/ou desacelerações)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sintomas de baixo débito cardíaco (quando a arritmia compromete a função cardíaca);
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Tontura&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Síncope&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Angina (arritmias rápidas podem aumentar as demandas de oxigênio do miocárdio e causar angina (dor torácica);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Morte súbita&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O ECG tem se tornado cada vez mais útil para identificar condições que predispõem a arritmias malignas e morte súbita e permite, assim, o início de intervenções salvadoras antes do evento catastrófico. Essas condições podem ser herdadas ou adquiridas. Mais comuns entre elas são as anormalidades de repolarização que prolongam o intervalo QT, um substrato perigoso para arritmias potencialmente fatais (mais detalhes adiante).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O mnemônico &lt;strong&gt;HIS DEBE&lt;/strong&gt; deve lhe ajudar a lembrar dos fatores arritmogênicos que devem ser considerados sempre que se encontra um paciente com arritmia.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;H – Hipoxia:&lt;/strong&gt; um miocárdio privado de oxigênio é um miocárdio irritável. Distúrbios pulmonares, seja doença pulmonar crônica grave ou uma embolia pulmonar aguda, são fatores precipitantes importantes de arritmias cardíacas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;I – Isquemia e irritabilidade:&lt;/strong&gt; a angina, mesmo sem a morte de células miocárdicas associada ao infarto, também é um fator precipitante importante. Ocasionalmente, miocardite, uma inflamação do músculo cardíaco geralmente causada por uma infecção viral, pode causar arritmias.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;S – Estimulação simpática:&lt;/strong&gt; o aumento do tônus simpático, por qualquer causa (hipertireoidismo, insuficiência cardíaca congestiva, nervosismo, exercício, etc.), pode produzir arritmias.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;D – Fármacos:&lt;/strong&gt; ironicamente, os próprios fármacos antiarrítmicos, como a quinidina, estão entre os principais culpados.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;E – Eletrólitos (distúrbios dos):&lt;/strong&gt; a hipocalemia e desequilíbrios do Ca e Mg podem induzir arritmias.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;B – Bradicardia:&lt;/strong&gt; uma FC muito lenta parece predispor a arritmias. Também é possível incluir a síndrome bradi-taqui (também chamada de síndrome do nó SA) nessa categoria.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;E – Estiramento:&lt;/strong&gt; a dilatação e a hipertrofia dos átrios e ventrículos podem produzir arritmias. Esse é um modo pelo qual a ICC e a doença valvular podem causar arritmias.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;registro-de-rítmo&quot;&gt;Registro de rítmo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um longo traçado de uma única derivação ou de múltiplas derivações. Qualquer derivação
pode ser escolhida, mas, obviamente, faz sentido escolher a derivação
que lhe fornece a maior quantidade de informações. O registro de ritmo
torna muito mais fácil identificar qualquer irregularidade ou surtos intermitentes de atividade elétrica incomum.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;holter&quot;&gt;Holter&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O paciente a usa por 24 a 48 horas e, durante esse período, é armazenado um registro completo
do ritmo cardíaco do paciente. Este registro, posteriormente, é analisado para a presença de qualquer atividade arrítmica. O monitor pode usar uma ou, mais frequentemente, duas derivações (uma derivação
precordial e uma dos membros). Claramente, quanto mais tempo durar a monitoração do paciente, maior a chance de detecção da arritmia. O diário do paciente pode, então, ser comparado com o registro do
Holter para determinar se há uma correlação entre os sintomas do paciente e qualquer arritmia cardíaca subjacente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;frequência-cardíaca&quot;&gt;Frequência cardíaca&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Um quadrado pequeno (1 mm) = 0,04 s;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Um quadrado grande (5 mm) = 0,2 s;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cinco quadrados grandes, portanto, constituem 1 segundo.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;método-bizu&quot;&gt;Método bizu&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Encontre uma onda R que caia sobre, ou quase sobre, uma das linhas escuras.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Conte o número de quadrados grandes até a próxima onda R.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Determine a frequência em batimentos por minuto da seguinte maneira:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Se houver um quadrado grande entre ondas R sucessivas, então cada onda R é separada por 0,2 segundo. Portanto, no curso de 1 segundo, haverá cinco ciclos de atividade cardíaca (1 segundo dividido por 0,2 segundo) e em 1 minuto, 300 ciclos;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Se houver dois quadrados grandes entre ondas R sucessivas, então cada onda R é separada por 0,4 segundo. Portanto, no curso de 1 segundo, haverá 2,5 ciclos de atividade cardíaca (1 segundo dividido por 0,4 segundo) e em 1 minuto, 150 ciclos;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Por inferência lógica:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Três quadrados grandes = 100 bpm;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quatro quadrados grandes = 75 bpm;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cinco quadrados grandes = 60 bpm;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Seis quadrados grandes = 50 bpm.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Você pode obter as mesmas respostas dividindo 300 pelo  número de quadrados grandes entre as ondas R (p. ex., 300/4 = 75).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uma acurácia ainda maior pode ser obtida contando o número total de quadrados pequenos entre as ondas R e dividindo 1.500 por este total.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tipos-de-arritmia&quot;&gt;Tipos de arritmia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O coração é capaz apenas de cinco tipos básicos de distúrbio de
ritmo:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Origem sinusal:&lt;/strong&gt; a atividade elétrica segue as vias de condução usuais que já foram delineadas, mas é muito rápida, muito lenta ou irregular;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ritmos ectópicos:&lt;/strong&gt; a atividade elétrica se origina de um foco que não o nó SA;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Arritmias reentrantes:&lt;/strong&gt; a atividade elétrica é aprisionada dentro de um circuito elétrico cuja forma e limites são determinados por várias características miocárdicas elétricas e anatômicas;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bloqueios de condução:&lt;/strong&gt; a atividade elétrica se origina no nó SA e segue a via habitual, mas encontra bloqueios e retardos inesperados;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Síndrome de pré-excitação:&lt;/strong&gt; a atividade elétrica segue vias de condução acessórias que contornam as vias normais, fornecendo um atalho elétrico ou um curto-circuito.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;arritmias-de-origem-sinusal&quot;&gt;Arritmias de origem sinusal&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;taquicardia-e-bradicardia-sinusal&quot;&gt;Taquicardia e Bradicardia sinusal&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O ritmo sinusal normal é o ritmo normal do coração. A despolarização se origina espontaneamente dentro do nó SA. A frequência é regular e entre 60 e 100 batimentos por minuto (bpm). Se o ritmo se acelera
além de 100 bpm, ele é chamado de &lt;strong&gt;taquicardia sinusal&lt;/strong&gt;; se ele fica abaixo de 60 bpm, é chamado de &lt;strong&gt;bradicardia sinusal&lt;/strong&gt;. Estas podem ser normais (como execício intenso ou atletas em repouso) ou patológicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A taquicardia sinusal pode ocorrer em pacientes com ICC ou doença pulmonar grave, ou pode ser o único sinal de hipertireoidismo. A bradicardia sinusal é o distúrbio de ritmo mais comum visto nos estágios iniciais do IAM; em indivíduos saudáveis, em outros aspectos, ela pode ser o resultado de um aumento do tônus vagal e pode causar desmaios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/arritmia-sinusal.jpeg&quot; alt=&quot;Arritmia sinusal&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;arritmia-sinusal&quot;&gt;Arritmia sinusal&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ECG irá revelar um compasso que parece, em todos os aspectos, ser um ritmo sinusal normal, exceto por ser discretamente irregular. Frequentemente, é um fenômeno normal, refletindo a variação na frequência cardíaca com a inspiração e a expiração. &lt;strong&gt;A inspiração acelera a frequência cardíaca e a expiração a reduz.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/insp.jpeg&quot; alt=&quot;Arritmia sinusal&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;parada-sinusal-assistolia-e-batimentos-de-escape&quot;&gt;Parada sinusal, assistolia e batimentos de escape&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ocorre quando o nó SA para de estimular o coração. Se nada mais acontecer, o ECG irá mostrar uma linha isoelétrica sem qualquer atividade elétrica, e o paciente morrerá. A inatividade elétrica prolongada é chamada &lt;strong&gt;assistolia&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Felizmente, a maioria das células miocárdicas têm a capacidade de se comportar como marca-passo cardíaco. O nó SA suprime as outras células de marca-passo por fornecer a sua onda de despolarização para o miocárdio antes que seus potenciais competidores possam completar a sua despolarização, de forma mais moderada, espontânea. Na parada sinusal, contudo, esses outros marca-passos podem entrar em ação como uma missão de resgate. Esses batimentos de resgate, que se originam fora do nó SA, são chamados &lt;strong&gt;batimentos de escape&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/batimento-de-escape.jpeg&quot; alt=&quot;Arritmia sinusal&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;marca-passos-não-sinusais&quot;&gt;Marca-passos não sinusais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Assim como o nó SA, que geralmente dispara entre 60 e100 vezes por minuto, estas outras células de marca-passo potenciais têm o seu próprio ritmo intrínseco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/marca-passos-não-sinusais.jpeg&quot; alt=&quot;Arritmia sinusal&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html">O coração em repouso bate com um ritmo regular, de 60 a 100 vezes por minuto. Como cada batimento se origina da despolarização do nó sinoatrial (SA), o ritmo cardíaco habitual do dia a dia é chamado ritmo sinusal normal. Qualquer outra ocorrência é chamada de arritmia (ou, mais acuradamente, disritmia.</summary></entry><entry><title type="html">Insuficiência respiratória aguda</title><link href="http://localhost:4000/pneumologia/ira.html" rel="alternate" type="text/html" title="Insuficiência respiratória aguda" /><published>2019-10-24T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-24T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pneumologia/ira</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pneumologia/ira.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/pneumo/ira-tab.jpeg&quot; alt=&quot;Imagem&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">ECG II - Hipertrofia e dilatação</title><link href="http://localhost:4000/cardiologia/ecg2.html" rel="alternate" type="text/html" title="ECG II - Hipertrofia e dilatação" /><published>2019-10-23T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-23T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cardiologia/ecg2</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cardiologia/ecg2.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#eixo&quot; id=&quot;markdown-toc-eixo&quot;&gt;Eixo&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#definindo-o-ângulo&quot; id=&quot;markdown-toc-definindo-o-ângulo&quot;&gt;Definindo o ângulo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#desvios-de-eixo&quot; id=&quot;markdown-toc-desvios-de-eixo&quot;&gt;Desvios de eixo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#aumento-atrial&quot; id=&quot;markdown-toc-aumento-atrial&quot;&gt;Aumento atrial&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#aumento-do-ad&quot; id=&quot;markdown-toc-aumento-do-ad&quot;&gt;Aumento do AD&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#aumento-do-ae&quot; id=&quot;markdown-toc-aumento-do-ae&quot;&gt;Aumento do AE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hipertrofia-ventricular&quot; id=&quot;markdown-toc-hipertrofia-ventricular&quot;&gt;Hipertrofia ventricular&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hipertrofia-de-vd&quot; id=&quot;markdown-toc-hipertrofia-de-vd&quot;&gt;Hipertrofia de VD&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#derivações-precordiais&quot; id=&quot;markdown-toc-derivações-precordiais&quot;&gt;Derivações precordiais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hipertrofia-de-ve&quot; id=&quot;markdown-toc-hipertrofia-de-ve&quot;&gt;Hipertrofia de VE&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#derivações-precordiais-1&quot; id=&quot;markdown-toc-derivações-precordiais-1&quot;&gt;Derivações precordiais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#derivações-periféricas&quot; id=&quot;markdown-toc-derivações-periféricas&quot;&gt;Derivações periféricas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hipertrofia-de-ambos-ventrículos&quot; id=&quot;markdown-toc-hipertrofia-de-ambos-ventrículos&quot;&gt;Hipertrofia de ambos ventrículos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#anormalidades-secundárias-da-repolarização-na-hipertrofia-ventricular&quot; id=&quot;markdown-toc-anormalidades-secundárias-da-repolarização-na-hipertrofia-ventricular&quot;&gt;Anormalidades secundárias da repolarização na hipertrofia ventricular&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;O ECG pode revelar se uma câmara cardíaca particular, atrial ou ventricular, está aumentada ou hipertrofiada. Doenças valvulares, hipertensão sustentada e distúrbios musculares cardíacos hereditários ou adquiridos podem afetar o coração dessa forma, e o ECG pode, portanto, ajudar a reconhecer e avaliar esses distúrbios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O termo &lt;strong&gt;hipertrofia&lt;/strong&gt; se refere a um aumento na massa muscular. A parede de um ventrículo hipertrofiado é grossa e potente. A maioria das hipertrofias é causada por &lt;strong&gt;sobrecarga de pressão&lt;/strong&gt;, quando o coração é forçado a bombear sangue contra uma resistência aumentada, como nos pacientes com hipertensão sistêmica ou estenose aórtica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;dilatação&lt;/strong&gt; se refere ao aumento de uma câmara em particular. Um ventrículo aumentado pode conter mais sangue do que um ventrículo normal. A dilatação é causada, em geral, por uma &lt;strong&gt;sobrecarga de volume&lt;/strong&gt;:
a câmara se dilata para acomodar o volume aumentado de sangue. A dilatação é vista com mais frequência em casos de certas doenças valvulares. A insuficiência aórtica, por exemplo, pode causar dilatação do
VE, e a insuficiência mitral pode causar dilatação do AE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A dilatação e a hipertrofia frequentemente coexistem. Isso não é uma surpresa, porque ambas representam modos pelos quais o coração tenta aumentar o débito cardíaco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/dilat-hipert.jpeg&quot; alt=&quot;dedifinção&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Três situações podem acontecer com uma onda no ECG quando uma câmara se hipertrofia ou se dilata:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;A câmara pode levar mais tempo para se despolarizar (onda de maior duração);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A câmara pode gerar mais corrente e, assim, uma maior voltagem (onda de maior amplitude);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Uma maior percentagem da corrente elétrica total pode se mover através da câmara expandida. O vetor elétrico médio, ou eixo elétrico, da onda do ECG pode, dessa forma, desviar-se.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;eixo&quot;&gt;Eixo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O eixo normal do QRS – a direção desse vetor médio – normal situa-se entre +90° e 0° (a maioria dos  cardiologistas estende a faixa de &lt;strong&gt;normalidade de +90° a -30°&lt;/strong&gt;). É determinado apenas utilizando os planos frontais (verticais).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo.jpeg&quot; alt=&quot;dedifinção&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos determinar se o eixo do QRS em qualquer ECG é normal olhando apenas para as &lt;strong&gt;derivações I e aVF&lt;/strong&gt;. Se o complexo QRS for &lt;strong&gt;positivo nas derivações I e aVF, o eixo do QRS deve ser normal&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo2.jpeg&quot; alt=&quot;eixo&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo3.jpeg&quot; alt=&quot;eixo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja: se o complexo QRS for predominantemente positivo tanto nas derivações I quanto nas aVF, então o eixo do QRS deve estar no quadrante no qual ambos são positivos, ou seja, entre 0° e 90°. Esse é o eixo normal do QRS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo4.jpeg&quot; alt=&quot;eixo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;definindo-o-ângulo&quot;&gt;Definindo o ângulo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Tudo que você precisa fazer é procurar a derivação dos membros na qual o complexo QRS é mais próximo de
ser bifásico, com deflexões positivas e negativas praticamente iguais (às vezes, as deflexões são tão pequenas que a onda aparece achatada ou isoelétrica). &lt;strong&gt;O eixo, então, deve ser orientado de forma perpendicular a essa derivação&lt;/strong&gt; porque um eletrodo orientado perpendicularmente à direção média do fluxo da corrente registra uma onda bifásica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, por exemplo, se o complexo QRS na derivação III (orientação +120°) for bifásico, então o eixo deve ser orientado em ângulos retos com esta derivação, em +30° ou -150°. E, se já for de conhecimento que o eixo é normal – ou seja, se o complexo QRS é positivo nas derivações I e aVF –, então o eixo não pode estar em –150°, mas em +30°.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo5.jpeg&quot; alt=&quot;eixo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;desvios-de-eixo&quot;&gt;Desvios de eixo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se o eixo estiver entre 90° e 180°, há desvio do eixo para a direita. O complexo QRS, nas derivações
I negativo e em aVF se manterá positivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo6.jpeg&quot; alt=&quot;eixo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o eixo estiver entre 0° e -90°, há desvio do eixo para a esquerda. Nesse caso, o complexo QRS na derivação I será positivo, mas será negativo em aVF.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo7.jpeg&quot; alt=&quot;eixo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resumindo:
&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo8.jpeg&quot; alt=&quot;esumindo eixos&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo9.jpeg&quot; alt=&quot;eixo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Eixo da onda P:&lt;/strong&gt; o eixo normal da onda P está entre 0° e 70° em adultos e entre 0° e 90° em crianças.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Eixo da onda T:&lt;/strong&gt; o eixo da onda T é variável, mas deve se aproximar do eixo de QRS, ficando entre 50° e 60° do eixo do QRS.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;aumento-atrial&quot;&gt;Aumento atrial&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A onda P normal tem uma duração menor do que 0,12 segundo e a maior deflexão, quer seja positiva ou negativa, não deve exceder 2,5 mm. A primeira parte da onda P representa a despolarização atrial direita, e a segunda parte, a despolarização atrial esquerda.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Praticamente todas as informações de que você precisa para avaliar o aumento atrial podem ser encontradas nas derivações II e V1. A derivação II é útil porque é orientada quase paralela ao fluxo de corrente através dos átrios (ou seja, paralela ao vetor médio da onda P). Ela registra, portanto, a maior deflexão positiva e é muito sensível a qualquer perturbação na despolarização atrial. A derivação V1 é útil porque é orientada de forma perpendicular ao fluxo de eletricidade, dessa forma, é bifásica, permitindo a separação fácil dos componentes atrial direito e esquerdo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/aumento-atrial.jpeg&quot; alt=&quot;esumindo eixos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;alert aviso-red&quot;&gt;Olhar as derivações II e V1 para procurar por aumento atrial!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;aumento-do-ad&quot;&gt;Aumento do AD&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A amplitude da primeira porção da onda P aumenta. A largura não se altera porque o componente terminal da onda P tem origem no átrio esquerdo, e isso permanece inalterado. O vetor de despolarização atrial pode girar para a direita e o eixo da onda P pode se mover, no mesmo sentido, aos +90 ou até além. A onda P mais alta pode não mais aparecer na derivação II,
mas, sim, em aVF ou na derivação III.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;alert aviso-red&quot;&gt;O quadro clássico do aumento atrial direito é ilustrado nas deriva-
ções II e V1 a seguir e foi chamado de **P pulmonale** porque, com frequência, é causado por doença pulmonar grave.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/aumento-atrial2.jpeg&quot; alt=&quot;esumindo eixos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;alert aviso-red&quot;&gt;O aumento atrial direito é diagnosticado pela presença das ondas P
com amplitude acima de 2,5 mm nas derivações inferiores, II, III e aVF.
&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;aumento-do-ae&quot;&gt;Aumento do AE&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;No aumento atrial esquerdo, a segunda porção da onda P pode aumentar em amplitude. O diagnóstico desse aumento requer que a porção terminal da onda P desça pelo menos &lt;strong&gt;1 mm abaixo da linha isoelétrica na derivação V1&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, uma alteração mais proeminente na onda P é o &lt;strong&gt;aumento na sua duração&lt;/strong&gt;. Isso ocorre porque a despolarização atrial esquerda representa a porção terminal da onda P, e a despolarização prolongada pode ser vista imediatamente (&lt;strong&gt;no aumento atrial direito, a despolarização prolongada é mascarada pela porção atrial esquerda da onda P&lt;/strong&gt;). O
diagnóstico de aumento atrial esquerdo, portanto, também requer que a porção terminal da onda P deva ter &lt;strong&gt;pelo menos um quadrado pequeno (0,04 segundos) de largura&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/aumento-ae.jpeg&quot; alt=&quot;esumindo eixos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;alert aviso-red&quot;&gt;Ou seja: olhar para II e V1. Aumento de AD: maior amplitude (&amp;gt; 2,5 mm) e duração preservada, eixo pode desviar para a direita; Aumento de AE: componente terminal aumentado (&amp;gt; 1 mm), duração aumentada na porção terminal (&amp;gt; 0,04 s), normalmente não mostra desvio de eixo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hipertrofia-ventricular&quot;&gt;Hipertrofia ventricular&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;hipertrofia-de-vd&quot;&gt;Hipertrofia de VD&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A hipertrofia de VD é menos comum e requer uma enorme alteração nas proporções do VD para superar as forças elétricas geradas pelo VE. Ela pode ocorrer, contudo, em casos de DPOC suficientemente grave para produzir &lt;strong&gt;hipertensão arterial pulmonar&lt;/strong&gt; ou de doença cardíaca congênita não corrigida, com profunda sobrecarga de pressão ou de volume do ventrículo direito. Se
o ventrículo direito se hipertrofia o bastante, isso pode ser detectado no ECG como um &lt;strong&gt;desvio no eixo do QRS para a direita&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/hipertrofia-vd.jpeg&quot; alt=&quot;Eixos&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/hipertrofia-vd2.jpeg&quot; alt=&quot;eixos&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/hipertrofia-vd3.jpeg&quot; alt=&quot;eixos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;derivações-precordiais&quot;&gt;Derivações precordiais&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O padrão normal da progressão da onda R, no qual a amplitude dessa onda aumenta à medida que você progride de V1 até V5, é rompido. Ao invés da amplitude crescente da onda R, à medida que as derivações se movem para mais perto do ventrículo esquerdo, pode ocorrer o inverso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pode haver uma grande onda R em V1, que fica sobre o ventrículo direito hipertrofiado, e uma pequena onda R em V5 e V6, que ficam sobre um ventrículo esquerdo normal&lt;/strong&gt;, porém, agora, eletricamente submisso. Domesmo modo, a onda S em V1 é pequena, e a onda S de V6 é grande.
Esses critérios foram expressos em simples matemática:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hipertrofia-de-ve&quot;&gt;Hipertrofia de VE&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;As principais causas são a hipertensão sistêmica e a doença valvular. A HAS severa e sustentada força o VE a trabalhar muito forte por muito tempo, até se hipertrofiar. A sua dominância elétrica sobre o VD, portanto, torna-se ainda mais profunda. O vetor
elétrico médio é empurrado ainda mais para a esquerda e o resultado é sum &lt;strong&gt;desvio do eixo para a esquerda&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tanto a hipertrofia ventricular direita quanto a esquerda podem prolongar discretamente o complexo QRS, mas raramente além de 0,1 segundo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/hipertrofia.jpeg&quot; alt=&quot;Eixos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O desvio do eixo para a esquerda além de –15o é visto com frequência, mas essa não é uma característica diagnóstica muito útil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O aumento da onda R nas derivações que ficam sobre o ventrículo esquerdo forma a base para o diagnóstico eletrocardiográfico de hipertrofia ventricular esquerda.&lt;/strong&gt; Deve haver um aumento
da amplitude da onda R nas derivações sobrejacentes ao ventrículo esquerdo e um aumento da amplitude da onda S nas derivações sobrejacentes ao ventrículo direito.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;derivações-precordiais-1&quot;&gt;Derivações precordiais&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;As derivações precordiais são mais sensíveis do que as derivações dos membros para o diagnóstico. Os critérios mais úteis são (quanto mais critérios forem positivos, maior a probabilidade):&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;A soma da amplitude da onda R na derivação V5 ou V6 com a amplitude da onda S em V1 ou V2 excede 35 mm&lt;/strong&gt; (este tem o melhor valor preditivo);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A amplitude da onda R em V5 excede 26 mm;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A amplitude da onda R em V6 excede 18 mm;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A amplitude da onda R em V6 excede a amplitude da onda R em V5.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Nota: esses critérios têm pouco valor com relação a indivíduos com menos de 35 anos de idade, os quais, com frequência, têm aumento da voltagem devido, em muitos casos, a uma parede torácica fina. Além disso, tais critérios são particularmente não confiáveis em crianças.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/hipertrofia-ve.jpeg&quot; alt=&quot;Eixos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;derivações-periféricas&quot;&gt;Derivações periféricas&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Os critérios mais úteis nas derivações dos membros são os seguintes:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;A amplitude da onda R em aVL excede 13 mm&lt;/strong&gt; (maior valor preditivo, mas não muito sensível);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A amplitude da onda R em aVF excede 21 mm;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A amplitude da onda R na derivação I excede 14 mm;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A soma da amplitude da onda R na derivação I com a amplitude da onda S na derivação III excede 25 mm.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/hipertrofia-ve2.jpeg&quot; alt=&quot;Eixos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hipertrofia-de-ambos-ventrículos&quot;&gt;Hipertrofia de ambos ventrículos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pode haver uma combinação de características (p. ex., os critérios de hipertrofia ventricular esquerda nas derivações precordiais com desvio do eixo para a direita nas derivações dos membros), mas, na maioria dos casos, os efeitos do ventrículo esquerdo, geralmente dominante, obscurecem aqueles do
ventrículo direito.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;anormalidades-secundárias-da-repolarização-na-hipertrofia-ventricular&quot;&gt;Anormalidades secundárias da repolarização na hipertrofia ventricular&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;São mais evidentes nas derivações com ondas R altas (porque essas derivações estão sobre o ventrículo hipertrofiado). As anormalidades da repolarização do VD serão vistas nas derivações V1 e V2, e as do VE (muito mais comuns do que as VD) serão mais evidentes nas derivações I, aVL, V5 e V6. Não se sabe ainda o mecanismo. Incluem o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;depressão do segmento ST com inclinação para baixo;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;inversão da onda T (ou seja, a onda T altera o seu eixo de modo que ela não mais se alinha com o eixo do QRS).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/hipertrofia-v.jpeg&quot; alt=&quot;Eixos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Insuficiência cardíaca</title><link href="http://localhost:4000/cardiologia/ic.html" rel="alternate" type="text/html" title="Insuficiência cardíaca" /><published>2019-10-23T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-23T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cardiologia/ic</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cardiologia/ic.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#epidemiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fisiopatologia&quot; id=&quot;markdown-toc-fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#conceitos&quot; id=&quot;markdown-toc-conceitos&quot;&gt;Conceitos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#icc&quot; id=&quot;markdown-toc-icc&quot;&gt;ICC&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ic-esquerda&quot; id=&quot;markdown-toc-ic-esquerda&quot;&gt;IC esquerda&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ic-direita&quot; id=&quot;markdown-toc-ic-direita&quot;&gt;IC direita&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ic-biventricular&quot; id=&quot;markdown-toc-ic-biventricular&quot;&gt;IC biventricular&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ic-sistólica&quot; id=&quot;markdown-toc-ic-sistólica&quot;&gt;IC sistólica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ic-diastólica&quot; id=&quot;markdown-toc-ic-diastólica&quot;&gt;IC diastólica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quanto-ao-dc&quot; id=&quot;markdown-toc-quanto-ao-dc&quot;&gt;Quanto ao DC&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#insuficiência-cardíaca-de-baixo-débito&quot; id=&quot;markdown-toc-insuficiência-cardíaca-de-baixo-débito&quot;&gt;Insuficiência Cardíaca de Baixo Débito&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#insuficiência-cardíaca-de-alto-débito&quot; id=&quot;markdown-toc-insuficiência-cardíaca-de-alto-débito&quot;&gt;Insuficiência Cardíaca de Alto Débito&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#mecanismos-compensatórios&quot; id=&quot;markdown-toc-mecanismos-compensatórios&quot;&gt;Mecanismos compensatórios&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#remodelamento-cardíaco&quot; id=&quot;markdown-toc-remodelamento-cardíaco&quot;&gt;Remodelamento cardíaco&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#pós-carga&quot; id=&quot;markdown-toc-pós-carga&quot;&gt;Pós-carga&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#etiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#sistólica&quot; id=&quot;markdown-toc-sistólica&quot;&gt;Sistólica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diastólica&quot; id=&quot;markdown-toc-diastólica&quot;&gt;Diastólica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ic-aguda&quot; id=&quot;markdown-toc-ic-aguda&quot;&gt;IC Aguda&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exame-físico&quot; id=&quot;markdown-toc-exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#pulso-arterial&quot; id=&quot;markdown-toc-pulso-arterial&quot;&gt;Pulso Arterial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#pulso-venoso-e-turgência-jugular&quot; id=&quot;markdown-toc-pulso-venoso-e-turgência-jugular&quot;&gt;Pulso Venoso e Turgência Jugular&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#precórdio&quot; id=&quot;markdown-toc-precórdio&quot;&gt;Precórdio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ausculta&quot; id=&quot;markdown-toc-ausculta&quot;&gt;Ausculta&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#classificação&quot; id=&quot;markdown-toc-classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exames-complementares&quot; id=&quot;markdown-toc-exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ecocardiograma&quot; id=&quot;markdown-toc-ecocardiograma&quot;&gt;Ecocardiograma&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#radiografia-de-tórax&quot; id=&quot;markdown-toc-radiografia-de-tórax&quot;&gt;Radiografia de tórax&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#eletrocardiograma&quot; id=&quot;markdown-toc-eletrocardiograma&quot;&gt;Eletrocardiograma&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#prognóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-prognóstico&quot;&gt;Prognóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;É uma condição em que o coração não consegue bombear o sangue de
acordo com a demanda tecidual, ou só o faz à custa de aumentos na pressão de enchimento (pressão diastólica final). Tais fenômenos se
acompanham de sintomas correlatos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Aumento na pressão de enchimento do VE = síndrome congestiva pulmonar;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Baixo débito = exaustão, síncope ou mesmo choque cardiogênico&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A insuficiência cardíaca, em poucas palavras,
é caracterizada por uma inabilidade dos ven-
trículos se encherem e se esvaziarem de
sangue adequadamente (isto é, com pressões
intraventriculares normais).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre lembrar que: &lt;strong&gt;DC = FC x Volume sistólico&lt;/strong&gt;. Sendo que VS é diretamente proporcional à pré-carga e à contratilidade e inversamente proporcional à pós-carga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É um síndrome clínica na qual o coração falha na sua função de bomba em atender a demanda metabólica do organismo devido ao baixo débito cardiaco, resultando em défict na perfusão tecidual e congestão pulmonar e/ou sistêmica. É uma doença crônica e progressiva.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;0,4 a 2% da população geral. Sua prevalencia aumenta com o envelhecimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ver o registro Breathe de 2014 no Brasil: As principais etiologias são isquêmica (30%), hipertensiva (20%), dilatação idiopática, valvar e doença de Chagas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um evento inicial promove uma lesão miocárdica e um estresse mecânico. Ocorr inflamação, estresse oxidativo e isquemia, promovendo alterações cardíacas (remodelamento ventricular, disfunção endotelial, alterações metabólicas, disfunção neuro-hormonal) e sistêmicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Disfunção miocárdica: pode ser sistólica ou diastólica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A maioria dos casos é devida à perda de massa miocárdica, cursando com dilatação e/ou hipertrofia compensatória do VE. Essa resposta compensatória envolve &lt;strong&gt;ativação neuro-hormonal&lt;/strong&gt; (sistema
adrenérgico, sistema renina-angiotensina-aldosterona), e é justamente a hiperatividade neuro-hormonal a responsável direta pelas alterações deletérias observadas no cardiomiócito (isto é, há
cardiotoxicidade de mediadores como epinefrina, angiotensina II e aldosterona).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;conceitos&quot;&gt;Conceitos&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Diástole:&lt;/strong&gt; fase de enchimento ventricular;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sístole:&lt;/strong&gt; fase de ejeção;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Função Sistólica:&lt;/strong&gt; é a capacidade que o ventrículo possui de ejetar o sangue nas grandes artérias;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Função Diastólica:&lt;/strong&gt; é a capacidade que o ventrículo possui de se encher com o sangue proveniente das grandes veias, sem aumentar significativamente sua pressão intracavitária.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Atenção!! O processo da função diastólica não é passivo, e sim dependente de energia, justificando a disfunção diastólica encontrada em situações como a isquemia (onde ocorre depleção do ATP).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pré carga:&lt;/strong&gt; pressão ou volume no final da diástole - VDF (até 12 mmHg no VE e até 5 mmHg no VD);
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Depende exclusivamente do retorno venoso ao coração;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;O retorno venoso, por sua vez, depende da volemia e do tônus do leito venoso (na venocontricção ele aumenta, na venodilatação ele diminui).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pós-carga:&lt;/strong&gt; é a força que o ventriculo deve superar para promover a contração.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Um ventrículo normal contém cerca de 80-150 ml de sangue no final da diástole – &lt;strong&gt;Volume Diastólico Final (VDF)&lt;/strong&gt;. Deste total, aproximadamente 40-100 ml são ejetados a cada batimento – é o &lt;strong&gt;Débito Sistólico (DS)&lt;/strong&gt;. Após ejetar o sangue, o que sobra na cavidade (em torno de 30-60 ml) é o &lt;strong&gt;Volume Sistólico Final (VSF)&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O fluxo total gerado pelo coração na unidade de tempo é o &lt;strong&gt;Débito Cardíaco (DC)&lt;/strong&gt;, determinado pelo &lt;em&gt;produto do débito sistólico com a  Frequência Cardíaca (FC)&lt;/em&gt; (DC = DS x FC). O valor normal é de 4,5-6,5 L/min.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Índice Cardíaco (IC)&lt;/strong&gt; é o DC corrigido pela área de superfície corporal. O valor normal do índice cardíaco é de 2,8-4,2 L/min/m².&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A função sistólica pode ser estimada pela &lt;strong&gt;Fração de Ejeção (FE)&lt;/strong&gt;, definida como o &lt;em&gt;percentual do volume diastólico final que é ejetado&lt;/em&gt;, ou seja: FE = DS/VDF x 100. &lt;strong&gt;Normal = 50-70%&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em corações normais, a &lt;strong&gt;pressão diastólica final&lt;/strong&gt; ou
pressão de enchimento ventricular (ou PD2) varia na faixa de 8-12 mmHg. Como a medida das pressões de enchimento exige métodos invasivos, na prática ambulatorial podemos aferir a função
diastólica de forma indireta pelo ecocardiograma-Doppler, ao medir a velocidade de fluxo através da valva mitral.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;icc&quot;&gt;ICC&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A principal consequência clínica da insuficiência cardíaca é o fenômeno da congestão venocapilar. Como o coração não bombeia
o sangue adequadamente, uma parte fica estagnada na circulação venosa (incluindo a rede capilar). O consequente aumento na pressão venocapilar provoca extravasamento de líquido para o interstício, determinando seu acúmulo (&lt;strong&gt;edema ou “congestão”&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ic-esquerda&quot;&gt;IC esquerda&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A maioria dos casos e cursam com congestão pulmonar. As principais etiologias são: IAM, cardiopatia hipertensiva (por “sobrecarga” ventricular), miocardiopatia idiopática, doença valvar (ex: estenose mitral com aumento da pressão no AE, sem alterações na pressão do VE).&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Dispneia,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ortopneia,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dispneia paroxística noturna&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;ic-direita&quot;&gt;IC direita&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Cursa com congestão sistêmica. São exemplos: cor pulmonale (relacionado à DPOC, obesidade mórbida, pneumopatias, TEP ou HAP primária), infarto do VD e miocardiopatias.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Turgência jugular patológica,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hepatomegalia,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ascite,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Edema de MMII.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;ic-biventricular&quot;&gt;IC biventricular&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Há tanto disfunção “esquerda” quanto “direita”. Cursa com congestão pulmonar e sistêmica. A maioria das cardiopatias que levam à insuficiência cardíaca inicia-se como IVE e posteriormente
evolui com comprometimento do VD. Por isso &lt;strong&gt;se diz que a causa mais comum de IVD é a própria IVE.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ic-sistólica&quot;&gt;IC sistólica&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Constitui 50-60% dos casos. O problema está na &lt;strong&gt;perda da capacidade contrátil do miocárdio&lt;/strong&gt;. Na maioria das vezes, a disfunção sistólica provoca &lt;strong&gt;dilatação ventricular&lt;/strong&gt; (cardiopatia dilatada) e tem como marco laboratorial uma &lt;strong&gt;redução significativa da fração de ejeção (≤ 50%)&lt;/strong&gt;. Existem duas
consequências principais:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Baixo débito cardíaco;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aumento do volume de enchimento (VDF) e, portanto, da pressão de enchimento ventricular, a qual será transmitida aos átrios e sistema venocapilar (congestão).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;O IAM, a isquemia miocárdica, a fase dilatada da cardiopatia hipertensiva e a miocardiomiopatia dilatada idiopática são exemplos comuns.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ic-diastólica&quot;&gt;IC diastólica&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Constitui 40-50% dos casos. A &lt;strong&gt;contração miocárdica está normal (com FE &amp;gt; 50%)&lt;/strong&gt;, mas existe restrição patológica ao enchimento diastólico, causando elevação nas pressões de enchimento e, consequentemente, aumento da pressão venocapilar (congestão).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mecanismo pode ser uma alteração no relaxamento muscular e/ou uma redução na complacência ventricular (“ventrículo duro” por excesso de tecido conjuntivo). Na maioria das vezes existe &lt;strong&gt;hipertrofia muscular concêntrica&lt;/strong&gt;, com redução da cavidade. A fase hipertrófica da cardiopatia hipertensiva e a cardiomiopatia hipertrófica são os principais exemplos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/CVS_heart_failure_pt.gif&quot; alt=&quot;IC&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;quanto-ao-dc&quot;&gt;Quanto ao DC&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;insuficiência-cardíaca-de-baixo-débito&quot;&gt;Insuficiência Cardíaca de Baixo Débito&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Constitui a maioria dos casos. A disfunção sistólica do VE reduz o Débito Cardíaco (DC), causando hipoperfusão tecidual. Nas fases iniciais o DC pode se manter normal no estado de repouso, mas durante esforço físico
o aumento fisiológico do DC não acontece. Na fase avançada, por sua vez, o DC estará reduzido mesmo em repouso&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já na IC diastólica também se observa uma limitação do
DC, especialmente durante a atividade física.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;insuficiência-cardíaca-de-alto-débito&quot;&gt;Insuficiência Cardíaca de Alto Débito&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ocorre nas condições que exigem um maior trabalho cardíaco, seja para atender a demanda metabólica (tireotoxicose, anemia grave) ou pelo desvio de sangue do leito arterial para o venoso, através de fístulas arteriovenosas (beribéri, sepse, cirrose, doença de Paget óssea, hemangiomas). Em todos esses casos, apesar do débito cardíaco estar alto, ele está abaixo do desejado em face da alta requisição da função cardíaca.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mecanismos-compensatórios&quot;&gt;Mecanismos compensatórios&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lei de Frank-Starling:&lt;/strong&gt; quanto maior for o Volume Diastólico Final (VDF ou &lt;em&gt;pré-carga&lt;/em&gt;), maior será o débito sistólico e a fração de ejeção!&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Um maior volume diastólico distende mais os sarcômeros, permitindo aos filamentos de actina e miosina um maior potencial para interação bioquímica e gasto energético. Por esse motivo, o &lt;strong&gt;ventrículo dilata, aumentando o VDF e, com isso, evitando a queda do DC&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Contudo, um aumento excessivo do VDF acabará dificultando a performance ventricular, com desestruturação da mecânica das fibras, levando ao aumento das pressões de enchimento e à redução do débito sistólico. A tendência é a evolução para a ICC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contratilidade dos Miócitos Remanescentes:&lt;/strong&gt; os miócitos restantes são ativados pelo sistema nervoso simpático (adrenérgico) e “sobrecarregados” para manter o débito cardíaco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hipertrofia Ventricular Esquerda:&lt;/strong&gt; o principal mecanismo compensatório inicial nos casos de sobrecarga de pressão ou volume ventriculares. Além de aumentar o número de sarcômeros e, portanto, a capacidade contrátil total, também reduz a tensão ou estresse da parede ventricular, melhorando a performance cardíaca.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Quando o processo inicial é a perda de miócitos, a hipertrofia compensatória pode ocorrer nos miócitos remanescentes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Na &lt;strong&gt;sobrecarga de pressão&lt;/strong&gt; (hipertensão arterial, estenose aórtica), ocorre uma &lt;strong&gt;hipertrofia concêntrica&lt;/strong&gt;, isto é, aumento da espessura da parede ventricular, sem aumentar a cavidade.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Na &lt;strong&gt;sobrecarga de volume&lt;/strong&gt; (regurgitações valvares), ocorre &lt;strong&gt;hipertrofia excêntrica&lt;/strong&gt;, isto é, aumento da cavidade predominando sobre o aumento da espessura da parede ventricular.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A angiotensina II é um dos principais agentes indutores de hipertrofia ventricular na insuficiência cardíaca! Embora seja um mecanismo compensatório, a HVE traz sérios problemas: arritmogênese, piora da função diastólica, além de ser um fator de risco independente para eventos cardiovasculares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aumento da Frequência Cardíaca:&lt;/strong&gt; o que não pode ser compensado pelo aumento do débito sistólico em si pode ser alcançado pelo aumento da frequência cardíaca, mantendo, assim, o DC estável. O sistema adrenérgico se encarrega de aumentar o cronotropismo, agindo sobre os &lt;em&gt;receptores beta-1 no nódulo sinusal&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/resposta-ic.jpeg&quot; alt=&quot;IC&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;remodelamento-cardíaco&quot;&gt;Remodelamento cardíaco&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Os mesmos mediadores neuro-humorais que inicialmente mantêm o
paciente compensado (sistema adrenérgico, sistema renina-angiotensina-aldosterona - SRAA) passam a exercer efeito deletério sobre a própria função miocárdica. A parede ventricular
será alongada, e sua espessura será reduzida. A forma elipsoide da cavidade é substituída por um formato esférico, prejudicando a funçao verntrícular.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;A queda no DC é percebida pelos barorreceptores periféricos que estimulam um aumento no tônus adrenérgico;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;A noradrenalina, além de seus efeitos cardiotrópicos, estimula diretamente a liberação renal de renina;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A hipoperfusão renal ativa o SRAA devido à diminuição do sódio filtrado que alcança a mácula densa e à hipodistensão da arteríola aferente glomerular;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A angiotensina e a aldosterona, também possuem o efeito de estimular a produção (ou inibir a recaptação) de noradrenalina.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Noradrenalina:&lt;/strong&gt; age sobre receptores beta-1 e beta-2 e desencadeia a injúria do miócito (efeito “miocardiotóxico” das catecolaminas). O miócito se torna alongado e hipofuncionante,
podendo evoluir com apoptose. Como uma espécie de “defesa”, o número de receptores beta-adrenérgicos é reduzido na IC cardíaca avançada (downregulation).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Angiotensina II:&lt;/strong&gt; age sobre os receptores AT1, promove os seguintes efeitos danosos: apoptose do miócito, proliferação de fibroblastos, liberação local de noradrenalina e da própria
angiotensina. A ação pelos receptores AT2 ainda é desconhecida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aldosterona:&lt;/strong&gt; agindo sobre receptores citoplasmáticos leva à hiperproliferação de fibroblastos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pós-carga&quot;&gt;Pós-carga&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É a “dificuldade” imposta ao esvaziamento ventricular. Se expressa na tensão da parede miocárdica durante a sístole. O aumento da pós-carga reduz o débito sistólico, e eleva o consumo miocárdico de oxigênio. Ou seja, tudo que dificulta a ejeção ventricular faz
parte da pós-carga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O principal fator é o tônus arteriolar periférico. A vasoconstrição arteriolar aumenta a pós-carga, enquanto a vasodilatação
a reduz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O aumento na impedância aórtica (por calcificação) e a estenose da valva aórtica são outros possíveis mecanismos de aumento da pós-carga. Finalmente, o fator relacionado à própria geometria ventricular tem um papel de extrema importância, através da lei de Laplace.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lei de Laplace:&lt;/strong&gt; o “estresse” na parede ventricular (E) é diretamente proporcional ao raio cavitário (R) e à pressão intracavitária (P), sendo inversamente proporcional à espessura da parede (h). Está representada da seguinte forma: E = P x R/h.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ou seja: um ventrículo que apresenta diâmetro cavitário muito grande e parede fina precisa fazer um esforço muito maior para ejetar o sangue do que um ventrículo de cavidade menor e maior espessura de parede! Se precisa fazer um esforço maior, é porque sua pós-carga é maior.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Na fase sintomática da insuficiência cardíaca
o ventrículo trabalha com uma pós-carga elevada, devido a três fatores: (1) vasoconstrição arteriolar periférica; (2) retenção hídrica, levando ao aumento do volume diastólico ventricular; (3) remodelamento cardíaco – maior relação R/h. A redução medicamentosa da pós-carga exerce efeito benéfico sobre a performance cardíaca!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;sistólica&quot;&gt;Sistólica&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Cardiopatia dilatada: HAS, doença isquêmica, cardiomiopatia (dilatada idiopática, alcoólica e chagásica), valvopatias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As três valvopatias que levam à sobrecarga ventricular esquerda são: estenose aórtica, insuficiência aórtica e insuficiência mitral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A estenose mitral não sobrecarrega o VE (pelo contrário, costuma poupá-lo). Mas é uma causa muito importante de HAP secundária
e que pode evoluir futuramente para Insuficiência Ventricular Direita (IVD).&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Hipertensão arterial – cardiopatia hipertensiva.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Doença coronariana – infarto (fibrose) ou isquemia (“miocárdio hibernante”).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Valvopatias.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cardiomiopatia dilatada idiopática.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cardiomiopatia alcoólica.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Doença de Chagas (nas áreas endêmicas).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;diastólica&quot;&gt;Diastólica&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A HAS e a fibrose (sequela de IAM) aparecem como causas importantes. O próprio envelhecimento é considerado uma causa de IC diastólica. Também existe uma miocardiopatia primária que deve ser lembrada: a miocardiopatia hipertrófica. Outras causas incluem:
desordens infiltrativas (sarcoidose, amiloidose) e a hemocromatose, que perfazem o grupo das cardiopatias “restritivas”.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Cardiopatia hipertensiva – fase hipertrófica (principal!).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fibrose isquêmica.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cardiomiopatia hipertrófica hereditária.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cardiomiopatias restritivas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Desordens do endomiocárdio.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;ic-aguda&quot;&gt;IC Aguda&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Infarto agudo do miocárdio – principal!!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Miocardite aguda (viral, reumática, etc.).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Endocardite infecciosa.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rotura de cordoália.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/etiologia-ic.jpeg&quot; alt=&quot;IC&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No início os pacientes ficam assintomáticos por vários anos justamente por causa dos mecanismos de compensação que mantêm o DC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Síndrome Congestiva Pulmonar:&lt;/strong&gt; na maioria das vezes a IC começa com o comprometimento do VE. O que gera uma congestão pulmonar com  acúmulo de líquido intersticial e intra-alveolar. Inicialmente surge a dispnéia aos esforços.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dispnéia&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ortopneia&lt;/strong&gt; (redistribuição de líquido da circulação esplâncnica e dos MMII para a circulação central);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dispneia paroxística noturna:&lt;/strong&gt; acordar no meio da noite por uma crise de franca dispneia, que melhora após alguns minutos em ortostatismo;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tosse seca:&lt;/strong&gt; mais noturna, por congestão da mucosa brônquica;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Asma cardíaca:&lt;/strong&gt; a congestão brônquica mais acentuada pode levar a um quadro semelhante ao broncoespasmo;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Edema Agudo de Pulmão:&lt;/strong&gt; o extremo da congestão pulmonar. O paciente apresenta intensa crise de taquidispneia e ortopneia, associada à insuficiência respiratória, às vezes com cianose central (hipoxemia grave). Por vezes o paciente &lt;strong&gt;expectora um líquido róseo&lt;/strong&gt;, proveniente do edema alveolar abundante. O exame físico revela estertoração pulmonar audível acima da metade inferior dos hemitórax. Pode haver sibilos difusos (“asma cardíaca”). Se não tratado, o quadro leva a óbito.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O EAP costuma ocorrer quando a pressão capilar pulmonar ultrapassa 25 mmHg (normal = até 12 mmHg). A radiografia de tórax mostra dilatação vascular nos ápices e infiltrado bilateral em “asa de borboleta” ou “de morcego”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eap.jpeg&quot; alt=&quot;IC&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Síndrome Congestiva Sistêmica:&lt;/strong&gt; com o avançar da disfunção de VE, há surgimento progressivo de hipertensão arterial pulmonar secundária. Com o tempo, o VD sobrecarregado acaba entrando em falência, instalando-se o quadro da insuficiência biventricular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou, a própria doença primária já pode começar a acometer diretamente o VD.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Edema de MMII,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Edema de bolsa escrotal,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aumento do volume abdominal (ascite),&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dispneia por derrame pleural,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dor abdominal em hipocôndrio direito devido à hepatomegalia congestiva.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Congestão da mucosa intestinal: pode levar à saciedade precoce, dor abdominal difusa, náuseas, diarreia e, em raros casos, enteropatia perdedora de proteína.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fadiga e fraqueza&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Síndrome de Baixo Débito:&lt;/strong&gt; é mais comum e mais acentuada na IC sistólica. Aparece inicialmente aos esforços, devido à incapacidade do coração em aumentar o débito durante o esforço ou qualquer situação de estresse. A maioria dos sintomas é secundária à inadequada perfusão muscular durante o esforço físico e se confundem com os de uma síndrome “geral”:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Fadiga muscular,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Indisposição, mialgia, cansaço,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lipotímia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Emagrecimento e “Caquexia Cardíaca”:&lt;/strong&gt; o paciente com IC tende a perder massa muscular, pois há um desbalanço entre o DC e
a demanda metabólica da musculatura esquelética. Além do mais, pode haver redução na absorção intestinal de nutrientes (congestão mucosa).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Choque Cardiogênico:&lt;/strong&gt; é o extremo da insuficiência cardíaca, manifestação comum nas formas agudas graves (ex.: IAM anterior extenso) ou como fenômeno terminal da forma crônica de ICC. É definido clinicamente pelo estado de choque (hipoperfusão orgânica generalizada), associado à hipotensão grave (PA sistólica &amp;lt; 80
mmHg) que não responde à reposição volêmica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma hipertensão pulmonar pode acometer apenas o VD e gerar uma &lt;em&gt;cor pulmonale&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pesquisar sinais de aumento da pressão venosa jugular (o sinal mais fidedigno para detectar a presença de retenção de volume é a turgência de jugular). Avaliar presença de B3 na ausculta cardíaca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anasarca:&lt;/strong&gt; nas fases avançadas, com IC biventricular, o paciente apresenta edema generalizado, com predomínio nas regiões dependentes
de gravidade – membros inferiores, bolsa escrotal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O edema crônico dos MMII leva a alterações de pele e fâneros, como hiperpigmentação, perda de pelos e ictiose. Não é comum o edema peripalpebral (como no edema nefrogênico). Todas as serosas podem
estar comprometidas: ascite, derrame pleural e derrame pericárdico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hepatopatia Congestiva&lt;/strong&gt;: a hepatomegalia congestiva é muito comum, frequentemente &lt;strong&gt;dolorosa, pela distensão aguda da cápsula hepática&lt;/strong&gt;. Casos muito agudos descompensados de IVD, porém, podem levar à congestão hepática grave, manifestando-se como uma hepatite aguda:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Icterícia;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hiperbilirrubinemia;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aumento das transaminases;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Insuficiência hepática.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;pulso-arterial&quot;&gt;Pulso Arterial&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;No início do processo o pulso arterial é normal. Em fases avançadas pode ser de baixa amplitude, devido ao baixo DC.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pulso alternans:&lt;/strong&gt; alternância de um pulso forte com um pulso fraco. É um sinal de débito sistólico extremamente baixo que reflete péssimo prognóstico!
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Após uma contração eficaz o miocárdio doente demora para se recuperar, logo, o próximo batimento será fraco.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pulso total alternans:&lt;/strong&gt; quando o fenômeno é extremo. Só percebemos o pulso mais forte, o que reduz falsamente a FC para a metade, quando contada no pulso arterial.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;pulso-venoso-e-turgência-jugular&quot;&gt;Pulso Venoso e Turgência Jugular&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Um dado fundamental. &lt;em&gt;A turgência jugular patológica a 45° (TJP) é um sinal fidedigno e precoce de IVD&lt;/em&gt;. O pulso venoso pode apresentar alterações em seu aspecto: aumento da onda A, devido às elevadas pressões de enchimento no VD, ou a presença da onda V gigante, consequente à insuficiência tricúspide secundária à dilatação do VD. Uma manobra muito importante no diagnóstico da congestão sistêmica é a pesquisa do &lt;strong&gt;refluxo hepatojugular&lt;/strong&gt;, muitas vezes presente antes mesmo da TJP. Nessa manobra faz-se pressão sobre o QSD do abdome observando se haverá aumento na altura do pulso jugular &amp;gt; 1 cm. Se houver, diz-se que o refluxo hepatojugular está presente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avaliar também se há cianoe e o enchimento capilar.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;precórdio&quot;&gt;Precórdio&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O exame do precórdio depende do tipo de cardiopatia, se dilatada, hipertrófica ou restritiva.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cardiopatia dilatada:&lt;/strong&gt; o ictus de VE costuma ser difuso (mais de duas polpas digitais) e fraco e, algumas vezes, desviado para a esquerda (lateral à linha hemiclavicular) e para baixo (inferior ao 5º EIC).
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;O ictus de VD pode ser palpável e proeminente.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A relação entre os ictus de VE e VD depende de qual ventrículo está mais acometido.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Um batimento protodiastólico e/ou um pré-sistólico podem ser palpáveis e até visíveis no ápex (corresponde à B3 e B4, respectivamente).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cardiopatia hipertrófica:&lt;/strong&gt; o ictus de VE costuma estar localizado em posição normal, porém é “sustentado” (pico sistólico “forte” e duradouro).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cardiopatia restritiva:&lt;/strong&gt; o ictus de VE geralmente não se altera.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;ausculta&quot;&gt;Ausculta&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;B1 pode ser hipofonética (hipocontratilidade do VE),&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;B2 pode ser hiperfonética (hipertensão arterial pulmonar);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;B3 audível pela desaceleração do fluxo de sangue no final da fase de enchimento rápido da diástole;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;B4 é mais comum na doença isquêmica e na cardiopatia hipertensiva;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sopro sistólico pode ser audível no foco mitral, irradiando-se para a axila, causado por &lt;em&gt;insuficiência mitral&lt;/em&gt; secundária à dilatação do VE.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;dilatação do VD também pode causar insuficiência tricúspide secundária – o sopro sistólico é mais audível no foco tricúspide e aumenta à inspiração profunda (manobra de Rivero-Carvalho).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estertores pulmonares nos terços inferiores dos hemitórax, predominando geralmente à direita, devido à congestão e edema pulmonar;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sibilos podem ser encontrados na “asma cardíaca”;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Derrame pleural (geralmente do lado direito) é frequente na IVE e na IC biventricular, pois a drenagem pleural é dependente do sistema venoso pulmonar e sistêmico.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Respiração de Cheynes-Stokes:&lt;/strong&gt; períodos de apneia alternando-se com períodos de hiperpneia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/framingam.jpeg&quot; alt=&quot;IC&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Apresentação clínica:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;IVE&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;IC congestiva&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Choque cardiogênico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;EAP&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tempo de evolução da doença&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tipo de disfunção do VE&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;IC com FE preservada (&amp;gt; 50%)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;FE intermediária (40 a 49%)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;FE reduzida (&amp;lt; 40%)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Modelo clínico-hemodinâmico (ABCL): quente-seco, quente-congesto, frio-congesto, frio-seco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/ic-hemod.png&quot; alt=&quot;IC&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estadiamento segundo a ACC/AHA ABCD&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NYHA (com base na tolerância individual ao esforço)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vão ajudar na confirmação do diagnóstico, na busca pela etiologia, na avaliação prognóstica e na avaliação funcional.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;lab
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;O BNP e/ou NT-proBNP pode ajudar a diferenciar dispnéia de origem cardíaca (valores aumentados) de pulmonar (valores normais).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ECG&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;RM&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Holter&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;RX
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Linhas B de Kerley (edema intersticial)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;ecocardiograma&quot;&gt;Ecocardiograma&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fração de ejeção:&lt;/strong&gt; é o percentual de sangue que o ventrículo ejeta para a aorta na sístole. Assim, Se no final da diástole o ventrículo tem 100 mL de sangue e no final da sístole tem 40 mL, subentende-se que 60mL de sangue foram ejetados para a aorta. 60mL de 100 mL – 60% de fração de ejeção.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;radiografia-de-tórax&quot;&gt;Radiografia de tórax&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cardiomegalia:&lt;/strong&gt; (índice cardiotorácico &amp;gt; 50%) é um achado comum na cardiopatia dilatada, sendo critério MAJOR de Framingham. Um RX normal não é capaz de descartar miocardiopatia dilatada.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sinais de VE aumentado:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Na incidência PA, quando o coração “mergulha” no diafragma;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Incidência em perfil, distanciamento da borda cardíaca posterior do ponto de entrada da veia cava inferior (&amp;gt; 2 cm);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;O crescimento de VE roda o arco aórtico e pode escondê-lo da radiografia.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sinais de VD aumentado:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Quando a ponta do coração se eleva (aspecto “em bota”);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Em perfil, aumento da borda anterior cardíaca, ocupando &amp;gt; 1/3 do espaço retroesternal.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aumento dos átrios também pode ser visto;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sinais de congestão pulmonar:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Inversão do padrão vascular, isto é, as veias ficam mais proeminentes nos ápices pulmonares do que nos lobos inferiores (pois o edema intersticial, maior nos lobos inferiores, as comprime);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Linhas B de Kerley&lt;/strong&gt; (ingurgitamento linfático), linhas paralelas ao diafragma, visualizadas nas regiões laterais dos hemitórax inferiores, na incidência PA.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Infiltrados intersticiais bi ou unilaterais (em geral peri-hilares), devido ao edema intersticial, ou até infiltrado alveolar (no EAP);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Derrame pleural e “tumor fantasma”: o derrame geralmente é bilateral, predominando à direita (pior drenagem linfática).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;eletrocardiograma&quot;&gt;Eletrocardiograma&lt;/h3&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O tratamento visa justamente o bloqueio da ativação neuro-hormonal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inibidores da ECA,
Bloqueadores do receptor AT1 de angiotensina II,
Betabloqueadores
Antagonistas da aldosterona.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;prognóstico&quot;&gt;Prognóstico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Escore de Adhere para avaliação da mortalidade intra-hospitalar&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;https://cardiopapers.com.br/curso-basico-de-eco-como-estimar-a-fracao-de-ejecao-do-ventriculo-esquerdo/&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aula&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Medcurso Cardio 2 de 2018&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Itrs</title><link href="http://localhost:4000/itrs.html" rel="alternate" type="text/html" title="Itrs" /><published>2019-10-23T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-23T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/itrs</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/itrs.html">&lt;p&gt;As celulas que chegam primeiro no sítio da lesão são os PMN, iniciando a inflamação. Depois chegam os linfócitos e os monócitos formando o infiltrado linfomononuclear que caracteriza a inflamação crônica (em torno de 3 meses).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No trato respiratório superior a mucosa acometida é a mucosa respirtatória. Essa mucosa troca gases e também secreta uma secreção musoca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se os alvéolos fecharem, será criado um gradiente negativo pois a aborsão ocorre com mais facilidade que a difusão dos gases. O próprio vácuo criado pode agredir a mucosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No nariz, o movimento ciliar se faz de cima para baixo. Na traqueia e bronquios, se faz de baixo para cima. Ou seja, o movimento se faz na direção da boca para que as particulas estranhas possam ser deglutidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As conchas nasais são importantes para aquecer, umidificar e filtrar o ar. Sua superfície irregular promove um turbilhonamento do ar que entra e facilita a deposição de partículas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inflamação da mucosa nasossinusal (nariz e seios da face) —&amp;gt; Rinossinusites&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podem ser agudas ou crônicas&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O agente agressor pode ser:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Físico
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Temperatura&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Umidade&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quimico
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;poluentes&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;drogas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;medicamentos&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Biologico
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Pelos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;FIbras&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Virus&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Fungos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Bacterias&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Acaro&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Etc&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A agressão gera um edema da mucosa, uma congestão das conchas e um aumento da secreção. Essa estase secretiva e congestão cria um ambiente propício para infecções. Ou seja, a infecção tanto pode ser causa de uma rinossinusite como também consequência. Na prática clínica essa diferença é muito importante, por exemplo, na decisão de uso ou não de antibióticos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sintomas: obstrução nasal, dor na face, sensação de pressão na face, rinorreia (saída de secreção pelo nariz), cefaléia, febre ou não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geralmente a rinossunisite crônica acontece quando há o binômio: hiperreatividade mais o fato desencadeante. Sendo promovida por uma agressão crônica, um contato contínuo com o mecanismo agressor. Um exemplo é a rinite alérgica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peculiaridade: sinusite odontogênica ocorre de forma interna, pela intimidade entre os dentes superiores e os seios nasais. Sempre que nos deparamos com uma sinusite maxilar unilateral, devemos descartar doença dentária.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Exames radiográficos normalmente são desnecessários para o diagnóstico. Além disso, os achados dos exames dificilmente mudarão a conduta tomada com base apenas na história clínica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tomografia computadorizada é muito sensível para sinusite, tanto em valor preditivo positivo como negativo. É o melhor exame, o de escolha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Indicações do exame radiológico:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Falha do tratamento clínico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Planejamento cirúrgico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Complicações&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Casos atípicos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;aguda&quot;&gt;Aguda&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Analgésico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Descongestionante&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Antibióticos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cirurgia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;crônica&quot;&gt;Crônica&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Não tem um tratamento definitivo. Pois a maioria dos pacientes apresentam o fator hiperreatividade intrínseco. Podemos reduzir ou controlar as manifestações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A lavasagem nasal contínua com soro fisiológico pode ser o fator mais importante para o controle da rinossinusite crônica.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Controle ambiental&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lavagem nasal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Corticóide tópico (não fazer o oral para evitar o efeito sistêmico)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Antialérgicos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cirurgia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Quando suspeitar de etiologia bacteriana? Na realidade não da pra afirmar se é ou não bacteriana. Conseguimos ter uma leve estimativa com base na intensidade dos sintomas, na duração do quadro.&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Síndrome coronariana aguda</title><link href="http://localhost:4000/cardiologia/sca.html" rel="alternate" type="text/html" title="Síndrome coronariana aguda" /><published>2019-10-21T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-21T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cardiologia/sca</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cardiologia/sca.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/revasc.jpeg&quot; alt=&quot;Revasc&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Pneumonia</title><link href="http://localhost:4000/pneumologia/pneumonia.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pneumonia" /><published>2019-10-21T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-21T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pneumologia/pneumonia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pneumologia/pneumonia.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#etiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#classificação&quot; id=&quot;markdown-toc-classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#típica-x-atípica&quot; id=&quot;markdown-toc-típica-x-atípica&quot;&gt;Típica x Atípica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#curb-65&quot; id=&quot;markdown-toc-curb-65&quot;&gt;CURB-65&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;É um processo inflamatório produzido por um agente infeccioso que acomete os bronquíolos e os alvéolos. É todo processo inflamatório agudo do parênquima pulmonar decorrente da infecção por algum micro-organismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na suspeita de infecção pelo Mycoplasma, é melhor já iniciar o tratamento empírico com a azitromicina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Formas anatomopatológicas e radiológicas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Alveolar&lt;/strong&gt; (pneumocócica, clássica): MV normal ou diminuio, FT aumentado, creptos e macicez no local;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Broncopneumonia&lt;/strong&gt;: ausculta de roncos;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pneumonias intersticiais&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;pneumonia lobar&lt;/strong&gt; é definida pela consolidação de todo
(ou quase todo) um lobo pulmonar (consolidação alveolar extensa), sendo que 90 a
95% dos casos têm o &lt;em&gt;&lt;span class=&quot;red&quot;&gt;Streptococcus pneumoniae&lt;/span&gt;&lt;/em&gt; como micro-organismo causador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já a &lt;strong&gt;broncopneumonia&lt;/strong&gt; é caracterizada
pela consolidação alveolar multifocal – são
múltiplos focos acinares (ou lobulares),
coalescentes, que predominam na região
peribrônquica. Este é o tipo mais frequente de apresentação da pneumonia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mecanismos de defesa: anatomia e fisiologia do trato respiratório, condução de gases, aquecimento ou resfriamento do ar, umidade do ar inspirado, vibrissas, epitélio ciliado, imunoglobulinas (A, G e M), elementos figurados do sangue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fatores predisponentes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Poluição atmosférica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Baixa temperatura&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hábitos: tabagismo e alcoolismo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Patologia pulmonar crônica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Metabólico: DM&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pós-operatório&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Alterações na imunidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Atividade profissional&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;S.pneumoniae;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;M. pneumoniae;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vírus;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Legionella sp: tem tropismo pelo SNC e pode evoluir com quadro neurológico;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bacilos gram negativos;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;C. pneumoniae;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;H. influenzae;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;S. aurus;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;K. pnuemoniae: pensar nos alcoolistas;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;P. aeruginosa: pensar nos pacientes com doença estrutural do pulmão.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Classificação da PAC de acordo com o local do tratamento:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Paciente ambulatorial: S. pneumoniae, M. pneumoniae, C. pneumoniae e Vírus respiratórios;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Paciente internado em enfermaria: soma-se H. influenzae e Legionella sp;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Paciente grave que requer internação em UTI: mais o S. aureus.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;típica-x-atípica&quot;&gt;Típica x Atípica&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Atualmente estes termos não são considerados adequados pelos especialistas, pois não
ajudam na identificação etiológica. O mais correto é dividir as pneumonias em dois gru-
pos: causadas por micro-organismos típicos e causadas por micro-organismos atípicos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tosse com aumento de secreção brônquica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Febre com ou sem calafrios&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dispńeia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dor torácica: comum na pneumocócica, pode estar relacionada com embolia pulmonar;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fadiga.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Quadro clínico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Antecedentes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;RX de tórax&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hemograma&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Exame do escarro: persquisa do gram (&amp;gt; 25 PMN e &amp;lt; 10 cels. epiteliais)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lavado broncoalveolar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hemocultura&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Teste do antígeno urinário para Legionella e pneumococo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Teste de função hepática&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;TC de tórax: imagem em mosáico caracteriza infecção.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;USG dos pulmões.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Considerar diagnísticos diferenciais como a embolia pulmonar.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;curb-65&quot;&gt;CURB-65&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;C: confusão mental&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;U: dosagem de uréia sérica (na urgência pode ser dispensada)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;R: frequência respiratória &amp;gt; 32&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;B:&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;65: idade &amp;gt; 65 anos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pontuação &amp;gt; 1 indica internação, exceto se a única pontuação for o fator idade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ver as mortalidades de acordo com os índices de CURB-65&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ambulatorial&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Macrolídeos: azitromicina 500 mg VO de 24/24 h por 05 dias;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Amoxilina 875 mg VO de 12/12 h por 07 dias&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Internação&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Levofloxacino VO 500 mg 24/24 h por 07 dias&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;UTI&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Levoflocacino EV&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Moxifloxacino EV&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ceftriaxone EV + Azitromicina EV&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Por 7 a 10 dias&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Derrame pleural</title><link href="http://localhost:4000/pneumologia/derrame-pleural.html" rel="alternate" type="text/html" title="Derrame pleural" /><published>2019-10-17T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-17T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pneumologia/derrame-pleural</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pneumologia/derrame-pleural.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/pneumo/derrame.jpeg&quot; alt=&quot;quadro&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/pneumo/tto-dpp.jpeg&quot; alt=&quot;quadro&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/pneumo/dpp-atb.jpeg&quot; alt=&quot;quadro&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">DPOC</title><link href="http://localhost:4000/pneumologia/dpoc.html" rel="alternate" type="text/html" title="DPOC" /><published>2019-10-17T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-17T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pneumologia/dpoc</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pneumologia/dpoc.html">&lt;p&gt;GOLD 2019.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É uma enfermidade respiratória com manifestações sistêmicas que pode ser prevenida e tratada, e se caracterizapor obstrução do fluxo aérero que não é totalmente reversível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Definição do GOLD: é uma doença comum, prevenível e tratável, que é caracterizada por sintomas respiratórios persistentes, e limitação ao fluxo aéreo (por anormalidades das vias aéreas e/ou alveolar), geralmente causada por exposição sifnificativa por exposição a particulas ou gases nocivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É uma doença progressiva!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fatores-de-risco&quot;&gt;Fatores de risco&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tabagismo (principal fator de risco)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Combustíveis e biomassa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fatores intrínsecos
*&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Disfunção mucociliar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Modificações estruturais&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Limitação do fluxo de ar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Componente sistêmico&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tosse e/secreção&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dispenéia&lt;/strong&gt; (aos esforços e progressiva)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sinais de hiperinsuflação&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Caracteriza-se por períodos de piora dos sintomas chamados de exarcebação.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fenótipos-de-friedlander&quot;&gt;Fenótipos de Friedlander&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Exarcebador frequente&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Caquexia pulmonar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Respondedores a corticoide inalado&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Declinadores rápidos de VEF1&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Enfisema pulmonar&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/pneumo/dpoc-risk.jpeg&quot; alt=&quot;quadro&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;espirometria&quot;&gt;Espirometria&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É capaz de medir todo o ar mobilizável dos pulmões. Ou seja, a espirometria não é capaz de medir a capacidade pulmonar total, ela mede até a capacidade pulmonar vital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Curva fluxo volume.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Olhar a forma da curva fluxo volume&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Avaliar VEF1/CVF
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Se normal: exame normal ou restrição&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Se diminuído: obstrução&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Grau de disfunção (gravidade):
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;restritiva: CV(F)%&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;obstrutiva: VEF1%&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Resposta ao broncodilatador (VEF1. CVF, CVLenta, CI)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;VEF1/CVF &amp;lt; 0,7: obstrução&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Classificação:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;obstrutivo&quot;&gt;Obstrutivo&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&quot;restritivo&quot;&gt;Restritivo&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&quot;misto&quot;&gt;Misto&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&quot;inespecífico&quot;&gt;Inespecífico&lt;/h3&gt;

&lt;h2 id=&quot;manejo&quot;&gt;Manejo&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;hábitos-de-vida&quot;&gt;Hábitos de vida&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Parar de fumar
*&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html">GOLD 2019.</summary></entry></feed>