<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt_BR"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt_BR" /><updated>2019-10-23T22:20:02-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Resumos</title><subtitle>Um site destinado para publicar resumos de assunto da área de saúde</subtitle><entry><title type="html">ECG II - Hipertrofia e dilatação</title><link href="http://localhost:4000/cardiologia/ecg2.html" rel="alternate" type="text/html" title="ECG II - Hipertrofia e dilatação" /><published>2019-10-23T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-23T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cardiologia/ecg2</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cardiologia/ecg2.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#eixo&quot; id=&quot;markdown-toc-eixo&quot;&gt;Eixo&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#definindo-o-ângulo&quot; id=&quot;markdown-toc-definindo-o-ângulo&quot;&gt;Definindo o ângulo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#desvios-de-eixo&quot; id=&quot;markdown-toc-desvios-de-eixo&quot;&gt;Desvios de eixo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#eixo-da-onda-p&quot; id=&quot;markdown-toc-eixo-da-onda-p&quot;&gt;Eixo da onda P&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#eixo-da-onda-t&quot; id=&quot;markdown-toc-eixo-da-onda-t&quot;&gt;Eixo da onda T&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;O ECG pode revelar se uma câmara cardíaca particular, atrial ou ventricular, está aumentada ou hipertrofiada. Doenças valvulares, hipertensão sustentada e distúrbios musculares cardíacos hereditários ou adquiridos podem afetar o coração dessa forma, e o ECG pode, portanto, ajudar a reconhecer e avaliar esses distúrbios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O termo &lt;strong&gt;hipertrofia&lt;/strong&gt; se refere a um aumento na massa muscular. A parede de um ventrículo hipertrofiado é grossa e potente. A maioria das hipertrofias é causada por &lt;strong&gt;sobrecarga de pressão&lt;/strong&gt;, quando o coração é forçado a bombear sangue contra uma resistência aumentada, como nos pacientes com hipertensão sistêmica ou estenose aórtica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;dilatação&lt;/strong&gt; se refere ao aumento de uma câmara em particular. Um ventrículo aumentado pode conter mais sangue do que um ventrículo normal. A dilatação é causada, em geral, por uma &lt;strong&gt;sobrecarga de volume&lt;/strong&gt;:
a câmara se dilata para acomodar o volume aumentado de sangue. A dilatação é vista com mais frequência em casos de certas doenças valvulares. A insuficiência aórtica, por exemplo, pode causar dilatação do
VE, e a insuficiência mitral pode causar dilatação do AE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A dilatação e a hipertrofia frequentemente coexistem. Isso não é uma surpresa, porque ambas representam modos pelos quais o coração tenta aumentar o débito cardíaco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/dilat-hipert.jpeg&quot; alt=&quot;dedifinção&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Três situações podem acontecer com uma onda no ECG quando uma câmara se hipertrofia ou se dilata:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;A câmara pode levar mais tempo para se despolarizar (onda de maior duração);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A câmara pode gerar mais corrente e, assim, uma maior voltagem (onda de maior amplitude);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Uma maior percentagem da corrente elétrica total pode se mover através da câmara expandida. O vetor elétrico médio, ou eixo elétrico, da onda do ECG pode, dessa forma, desviar-se.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;eixo&quot;&gt;Eixo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O eixo normal do QRS – a direção desse vetor médio – normal situa-se entre +90° e 0° (a maioria dos  cardiologistas estende a faixa de &lt;strong&gt;normalidade de +90° a -30°&lt;/strong&gt;). É determinado apenas utilizando os planos frontais (verticais).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo.jpeg&quot; alt=&quot;dedifinção&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos determinar se o eixo do QRS em qualquer ECG é normal olhando apenas para as &lt;strong&gt;derivações I e aVF&lt;/strong&gt;. Se o complexo QRS for &lt;strong&gt;positivo nas derivações I e aVF, o eixo do QRS deve ser normal&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo2.jpeg&quot; alt=&quot;eixo&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo3.jpeg&quot; alt=&quot;eixo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja: se o complexo QRS for predominantemente positivo tanto nas derivações I quanto nas aVF, então o eixo do QRS deve estar no quadrante no qual ambos são positivos, ou seja, entre 0° e 90°. Esse é o eixo normal do QRS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo4.jpeg&quot; alt=&quot;eixo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;definindo-o-ângulo&quot;&gt;Definindo o ângulo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Tudo que você precisa fazer é procurar a derivação dos membros na qual o complexo QRS é mais próximo de
ser bifásico, com deflexões positivas e negativas praticamente iguais (às vezes, as deflexões são tão pequenas que a onda aparece achatada ou isoelétrica). &lt;strong&gt;O eixo, então, deve ser orientado de forma perpendicular a essa derivação&lt;/strong&gt; porque um eletrodo orientado perpendicularmente à direção média do fluxo da corrente registra uma onda bifásica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, por exemplo, se o complexo QRS na derivação III (orientação +120°) for bifásico, então o eixo deve ser orientado em ângulos retos com esta derivação, em +30° ou -150°. E, se já for de conhecimento que o eixo é normal – ou seja, se o complexo QRS é positivo nas derivações I e aVF –, então o eixo não pode estar em –150°, mas em +30°.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo5.jpeg&quot; alt=&quot;eixo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;desvios-de-eixo&quot;&gt;Desvios de eixo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se o eixo estiver entre 90° e 180°, há desvio do eixo para a direita. O complexo QRS, nas derivações
I negativo e em aVF se manterá positivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo6.jpeg&quot; alt=&quot;eixo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o eixo estiver entre 0° e -90°, há desvio do eixo para a esquerda. Nesse caso, o complexo QRS na derivação I será positivo, mas será negativo em aVF.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo7.jpeg&quot; alt=&quot;eixo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resumindo:
&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo8.jpeg&quot; alt=&quot;esumindo eixos&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo9.jpeg&quot; alt=&quot;eixo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;eixo-da-onda-p&quot;&gt;Eixo da onda P&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O eixo normal da onda P está entre 0° e 70° em adultos e entre 0° e 90° em crianças.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;eixo-da-onda-t&quot;&gt;Eixo da onda T&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O eixo da onda T é variável, mas deve se aproximar do eixo de QRS, ficando entre 50° e 60° do eixo do QRS.&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Insuficiência cardíaca</title><link href="http://localhost:4000/cardiologia/ic.html" rel="alternate" type="text/html" title="Insuficiência cardíaca" /><published>2019-10-23T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-23T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cardiologia/ic</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cardiologia/ic.html">&lt;p&gt;DC = FC x Volume sistólico&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;VS é proporcional à pré-carga e à contratilidade e inversamente proporcional à pós-carga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pré craga: pressão ou volume no final da diástole (até 12 mmHg no VE e até 5 mmHg no VD)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pós-carga: é a força que o ventriculo deve superar para promover a contração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É um síndrome clínica na qual o coração falha na sua função de bomba em atender a demanda metabólica do organismo devido ao baixo débito cardiaco, resultando em défict na perfusão tecidual e congestão pulmonar e/ou sistêmica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É uma doença crônica e progressiva.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;0,4 a 2% da população geral. Sua prevalencia aumenta com o envelhecimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ver o registro Breathe de 2014 no Brasil: As principais etiologias são isquêmica (30%), hipertensiva (20%), dilatação idiopática, valvar e doença de Chagas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um evento inicial promove uma lesão miocárdica e um estresse mecânico. Ocorr inflamação, estresse oxidativo e isquemia, promovendo alterações cardíacas (remodelamento ventricular, disfunção endotelial, alterações metabólicas, disfunção neuro-hormonal) e sistêmicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Disfunção miocárdica: pode ser sistólica ou diastólica.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pode ser&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sistólica
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;contratilidade do VE reduzida,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Miocardiopatia isquêmica, dilatada, chagásica, hipertensiva ou idiopática&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Diastólica
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Contratilidade do VE normal;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Disfunção diastólica do VE.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Dispnéia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ortopneia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dispneia paroxística noturna&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fadiga e fraqueza&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sintomas abdominais&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Várias formas de apresentação,&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Aguda ou crônica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Direita ou esquerda&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sistólica ou diastólica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Alto ou baixo débito&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Retrógrada ou anterógrada&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Uma hipertensão pulmonar pode acometer apenas o VD e gerar uma &lt;em&gt;cor pulmonale&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Pele fria&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sudorese&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pulso filiforme&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estertores pulmonares&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Asciste&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Icterícia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hepatomegalia congestiva&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estase jugular&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Edema MMII&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Critérios de Framinghan: 2 maiores ou 1 maior e 2 menores.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Apresentação clínica:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;IVE&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;IC congestiva&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Choque cardiogênico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;EAP&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tempo de evolução da doença&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tipo de disfunção do VE&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;IC com FE preservada (&amp;gt; 50%)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;FE intermediária (40 a 49%)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;FE reduzida (&amp;lt; 40%)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Modelo clínico-hemodinâmico (ABCL): quente-seco, quente-congesto, frio-congesto, frio-seco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/ic-hemod.png&quot; alt=&quot;IC&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estadiamento segundo a ACC/AHA ABCD&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NYHA (com base na tolerância individual ao esforço)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vão ajudar na confirmação do diagnóstico, na busca pela etiologia, na avaliação prognóstica e na avaliação funcional.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;lab
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;O BNP e/ou NT-proBNP pode ajudar a diferenciar dispnéia de origem cardíaca (valores aumentados) de pulmonar (valores normais).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ECG&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;RM&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Holter&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;RX
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Linhas B de Kerley (edema intersticial)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ecocardiograma&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;prognóstico&quot;&gt;Prognóstico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Escore de Adhere para avaliação da mortalidade intra-hospitalar&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html">DC = FC x Volume sistólico</summary></entry><entry><title type="html">Itrs</title><link href="http://localhost:4000/itrs.html" rel="alternate" type="text/html" title="Itrs" /><published>2019-10-23T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-23T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/itrs</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/itrs.html">&lt;p&gt;As celulas que chegam primeiro no sítio da lesão são os PMN, iniciando a inflamação. Depois chegam os linfócitos e os monócitos formando o infiltrado linfomononuclear que caracteriza a inflamação crônica (em torno de 3 meses).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No trato respiratório superior a mucosa acometida é a mucosa respirtatória. Essa mucosa troca gases e também secreta uma secreção musoca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se os alvéolos fecharem, será criado um gradiente negativo pois a aborsão ocorre com mais facilidade que a difusão dos gases. O próprio vácuo criado pode agredir a mucosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No nariz, o movimento ciliar se faz de cima para baixo. Na traqueia e bronquios, se faz de baixo para cima. Ou seja, o movimento se faz na direção da boca para que as particulas estranhas possam ser deglutidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As conchas nasais são importantes para aquecer, umidificar e filtrar o ar. Sua superfície irregular promove um turbilhonamento do ar que entra e facilita a deposição de partículas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inflamação da mucosa nasossinusal (nariz e seios da face) —&amp;gt; Rinossinusites&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podem ser agudas ou crônicas&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O agente agressor pode ser:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Físico
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Temperatura&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Umidade&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quimico
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;poluentes&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;drogas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;medicamentos&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Biologico
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Pelos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;FIbras&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Virus&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Fungos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Bacterias&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Acaro&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Etc&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A agressão gera um edema da mucosa, uma congestão das conchas e um aumento da secreção. Essa estase secretiva e congestão cria um ambiente propício para infecções. Ou seja, a infecção tanto pode ser causa de uma rinossinusite como também consequência. Na prática clínica essa diferença é muito importante, por exemplo, na decisão de uso ou não de antibióticos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sintomas: obstrução nasal, dor na face, sensação de pressão na face, rinorreia (saída de secreção pelo nariz), cefaléia, febre ou não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geralmente a rinossunisite crônica acontece quando há o binômio: hiperreatividade mais o fato desencadeante. Sendo promovida por uma agressão crônica, um contato contínuo com o mecanismo agressor. Um exemplo é a rinite alérgica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peculiaridade: sinusite odontogênica ocorre de forma interna, pela intimidade entre os dentes superiores e os seios nasais. Sempre que nos deparamos com uma sinusite maxilar unilateral, devemos descartar doença dentária.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Exames radiográficos normalmente são desnecessários para o diagnóstico. Além disso, os achados dos exames dificilmente mudarão a conduta tomada com base apenas na história clínica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tomografia computadorizada é muito sensível para sinusite, tanto em valor preditivo positivo como negativo. É o melhor exame, o de escolha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Indicações do exame radiológico:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Falha do tratamento clínico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Planejamento cirúrgico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Complicações&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Casos atípicos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;aguda&quot;&gt;Aguda&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Analgésico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Descongestionante&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Antibióticos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cirurgia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;crônica&quot;&gt;Crônica&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Não tem um tratamento definitivo. Pois a maioria dos pacientes apresentam o fator hiperreatividade intrínseco. Podemos reduzir ou controlar as manifestações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A lavasagem nasal contínua com soro fisiológico pode ser o fator mais importante para o controle da rinossinusite crônica.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Controle ambiental&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lavagem nasal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Corticóide tópico (não fazer o oral para evitar o efeito sistêmico)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Antialérgicos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cirurgia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Quando suspeitar de etiologia bacteriana? Na realidade não da pra afirmar se é ou não bacteriana. Conseguimos ter uma leve estimativa com base na intensidade dos sintomas, na duração do quadro.&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Síndrome coronariana aguda</title><link href="http://localhost:4000/cardiologia/sca.html" rel="alternate" type="text/html" title="Síndrome coronariana aguda" /><published>2019-10-21T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-21T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cardiologia/sca</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cardiologia/sca.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/revasc.jpeg&quot; alt=&quot;Revasc&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Pneumonia</title><link href="http://localhost:4000/pneumologia/pneumonia.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pneumonia" /><published>2019-10-21T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-21T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pneumologia/pneumonia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pneumologia/pneumonia.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#etiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#classificação&quot; id=&quot;markdown-toc-classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#típica-x-atípica&quot; id=&quot;markdown-toc-típica-x-atípica&quot;&gt;Típica x Atípica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#curb-65&quot; id=&quot;markdown-toc-curb-65&quot;&gt;CURB-65&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;É um processo inflamatório produzido por um agente infeccioso que acomete os bronquíolos e os alvéolos. É todo processo inflamatório agudo do parênquima pulmonar decorrente da infecção por algum micro-organismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na suspeita de infecção pelo Mycoplasma, é melhor já iniciar o tratamento empírico com a azitromicina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Formas anatomopatológicas e radiológicas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Alveolar&lt;/strong&gt; (pneumocócica, clássica): MV normal ou diminuio, FT aumentado, creptos e macicez no local;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Broncopneumonia&lt;/strong&gt;: ausculta de roncos;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pneumonias intersticiais&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;pneumonia lobar&lt;/strong&gt; é definida pela consolidação de todo
(ou quase todo) um lobo pulmonar (consolidação alveolar extensa), sendo que 90 a
95% dos casos têm o &lt;em&gt;&lt;span class=&quot;red&quot;&gt;Streptococcus pneumoniae&lt;/span&gt;&lt;/em&gt; como micro-organismo causador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já a &lt;strong&gt;broncopneumonia&lt;/strong&gt; é caracterizada
pela consolidação alveolar multifocal – são
múltiplos focos acinares (ou lobulares),
coalescentes, que predominam na região
peribrônquica. Este é o tipo mais frequente de apresentação da pneumonia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mecanismos de defesa: anatomia e fisiologia do trato respiratório, condução de gases, aquecimento ou resfriamento do ar, umidade do ar inspirado, vibrissas, epitélio ciliado, imunoglobulinas (A, G e M), elementos figurados do sangue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fatores predisponentes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Poluição atmosférica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Baixa temperatura&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hábitos: tabagismo e alcoolismo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Patologia pulmonar crônica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Metabólico: DM&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pós-operatório&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Alterações na imunidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Atividade profissional&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;S.pneumoniae;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;M. pneumoniae;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vírus;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Legionella sp: tem tropismo pelo SNC e pode evoluir com quadro neurológico;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bacilos gram negativos;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;C. pneumoniae;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;H. influenzae;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;S. aurus;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;K. pnuemoniae: pensar nos alcoolistas;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;P. aeruginosa: pensar nos pacientes com doença estrutural do pulmão.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Classificação da PAC de acordo com o local do tratamento:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Paciente ambulatorial: S. pneumoniae, M. pneumoniae, C. pneumoniae e Vírus respiratórios;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Paciente internado em enfermaria: soma-se H. influenzae e Legionella sp;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Paciente grave que requer internação em UTI: mais o S. aureus.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;típica-x-atípica&quot;&gt;Típica x Atípica&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Atualmente estes termos não são considerados adequados pelos especialistas, pois não
ajudam na identificação etiológica. O mais correto é dividir as pneumonias em dois gru-
pos: causadas por micro-organismos típicos e causadas por micro-organismos atípicos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tosse com aumento de secreção brônquica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Febre com ou sem calafrios&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dispńeia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dor torácica: comum na pneumocócica, pode estar relacionada com embolia pulmonar;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fadiga.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Quadro clínico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Antecedentes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;RX de tórax&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hemograma&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Exame do escarro: persquisa do gram (&amp;gt; 25 PMN e &amp;lt; 10 cels. epiteliais)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lavado broncoalveolar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hemocultura&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Teste do antígeno urinário para Legionella e pneumococo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Teste de função hepática&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;TC de tórax: imagem em mosáico caracteriza infecção.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;USG dos pulmões.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Considerar diagnísticos diferenciais como a embolia pulmonar.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;curb-65&quot;&gt;CURB-65&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;C: confusão mental&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;U: dosagem de uréia sérica (na urgência pode ser dispensada)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;R: frequência respiratória &amp;gt; 32&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;B:&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;65: idade &amp;gt; 65 anos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pontuação &amp;gt; 1 indica internação, exceto se a única pontuação for o fator idade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ver as mortalidades de acordo com os índices de CURB-65&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ambulatorial&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Macrolídeos: azitromicina 500 mg VO de 24/24 h por 05 dias;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Amoxilina 875 mg VO de 12/12 h por 07 dias&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Internação&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Levofloxacino VO 500 mg 24/24 h por 07 dias&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;UTI&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Levoflocacino EV&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Moxifloxacino EV&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ceftriaxone EV + Azitromicina EV&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Por 7 a 10 dias&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Derrame pleural</title><link href="http://localhost:4000/pneumologia/derrame-pleural.html" rel="alternate" type="text/html" title="Derrame pleural" /><published>2019-10-17T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-17T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pneumologia/derrame-pleural</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pneumologia/derrame-pleural.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/pneumo/derrame.jpeg&quot; alt=&quot;quadro&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/pneumo/tto-dpp.jpeg&quot; alt=&quot;quadro&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/pneumo/dpp-atb.jpeg&quot; alt=&quot;quadro&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">DPOC</title><link href="http://localhost:4000/pneumologia/dpoc.html" rel="alternate" type="text/html" title="DPOC" /><published>2019-10-17T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-17T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pneumologia/dpoc</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pneumologia/dpoc.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/pneumo/dpoc-risk.jpeg&quot; alt=&quot;quadro&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Arteriosclerose</title><link href="http://localhost:4000/cardiologia/arteriosclerose.html" rel="alternate" type="text/html" title="Arteriosclerose" /><published>2019-10-16T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-16T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cardiologia/arteriosclerose</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cardiologia/arteriosclerose.html">&lt;p&gt;Células espumosas e formação do ateroma.&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html">Células espumosas e formação do ateroma.</summary></entry><entry><title type="html">ECG I - Fundamentos</title><link href="http://localhost:4000/cardiologia/ecg.html" rel="alternate" type="text/html" title="ECG I - Fundamentos" /><published>2019-10-15T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cardiologia/ecg</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cardiologia/ecg.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#introdução&quot; id=&quot;markdown-toc-introdução&quot;&gt;Introdução&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#derivações&quot; id=&quot;markdown-toc-derivações&quot;&gt;Derivações&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#verticais&quot; id=&quot;markdown-toc-verticais&quot;&gt;Verticais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#horizontais&quot; id=&quot;markdown-toc-horizontais&quot;&gt;Horizontais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ondas-intervalos-e-segmentos&quot; id=&quot;markdown-toc-ondas-intervalos-e-segmentos&quot;&gt;Ondas, intervalos e segmentos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ritmo&quot; id=&quot;markdown-toc-ritmo&quot;&gt;Ritmo&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ritmo-sinusal&quot; id=&quot;markdown-toc-ritmo-sinusal&quot;&gt;Ritmo sinusal&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ritmo-ventricular&quot; id=&quot;markdown-toc-ritmo-ventricular&quot;&gt;Ritmo ventricular&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#extrassístole&quot; id=&quot;markdown-toc-extrassístole&quot;&gt;Extrassístole&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#frequência&quot; id=&quot;markdown-toc-frequência&quot;&gt;Frequência&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#eixo&quot; id=&quot;markdown-toc-eixo&quot;&gt;Eixo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;As células cardíacas, em seu estado de repouso, são eletricamente polarizadas, ou seja, o seu meio interno é carregado negativamente em relação
ao seu meio externo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre que vamos analizar um ECG, nós olhamos:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Velocidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Calibração&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ritmo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Frequência&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Intervalos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eixo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sobrecargas&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;introdução&quot;&gt;Introdução&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma onda de despolarização se movendo em direção ao eletrodo positivo causa uma deflexão positiva no ECG. Uma onda de despolarização se movendo para longe de um eletrodo positivo causa uma deflexão negativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que o ECG irá registrar se o eletrodo positivo for colocado no
meio da célula? Inicialmente, à medida que a frente da onda se aproxima do eletrodo, o ECG registra uma deflexão positiva. Depois, no momento exato em que a onda atinge o eletrodo, as cargas positiva e negativa são equilibradas e essencialmente se neutralizam.
O registro do ECG retorna à linha de base. À medida que a onda de despolarização se afasta, é inscrita uma deflexão negativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/ecg1.jpeg&quot; alt=&quot;Onda carga&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/ecg2.jpeg&quot; alt=&quot;Onda carga&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/ecg3.jpeg&quot; alt=&quot;Onda carga&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/ecg4.jpeg&quot; alt=&quot;Onda carga&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os efeitos da repolarização sobre o ECG são similares aos da despolarização, exceto que as cargas são invertidas. Uma onda de repolarização movendo-se em direção a um eletrodo positivo inscreve uma deflexão negativa no ECG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/ecg5.jpeg&quot; alt=&quot;Onda carga&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;derivações&quot;&gt;Derivações&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;São 12 derivações principais.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;verticais&quot;&gt;Verticais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;As 6 derivações dos membros veem o coração sobre um plano vertical, sendo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Derivações padrões:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;DI é criada tornando o braço esquerdo positivo e o braço direito negativo (0°);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;DII é criada tornando as pernas positivas e o braço direito negativo (60°);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;DIII é criada tornando as pernas positivas e o braço esquerdo negativo (120°);&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Derivações aumentadas:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;aVL é criada tornando o braço esquerdo positivo e os outros membros negativos (–30°);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;aVR é criada tornando o braço direito positivo e os outros membros negativos (–150°);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;aVF é criada tornando as pernas positivas e os outros membros negativo (+90°).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/circulo-ecg.jpeg&quot; alt=&quot;D&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/circulo-ecg2.jpeg&quot; alt=&quot;D&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/tabela-ecg.jpeg&quot; alt=&quot;Lados&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;horizontais&quot;&gt;Horizontais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;As 6 derivações precordiais, ou derivações torácicas, são ainda mais fáceis de compreender. Elas são dispostas no tórax em um plano horizontal. Cada eletrodo torácico é tornado positivo, um de cada vez, e todo o corpo é tido como um campo comum. Os seis eletrodos positivos, que criam as derivações precordiais de V1 a V6, são posicionados como explicado a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;V1 é colocado no 4 EIC à direita do esterno;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;V2 é colocado no 4 EIC à esquerda do esterno;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;V3 é colocado entre V2 e V4;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;V4 é colocado no 5 EIC, na linha mesoclavicular;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;V5 é colocado entre V4 e V6;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;V6 é colocado no 5 EIC, na linha axilar média.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/precordiais-ecg.jpeg&quot; alt=&quot;Lados&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/precordiais-ecg2.jpeg&quot; alt=&quot;Lados&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A derivação V1 fica diretamente sobre o ventrículo direito, V2 e V3, sobre o septo interventricular, V4, sobre o ápice do ventrículo esquerdo, e V5 e V6, sobre a lateral do ventrículo esquerdo.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anterior:&lt;/strong&gt; V2, V3, V4;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lateral esquerda:&lt;/strong&gt; I, aVL, V5, V6;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Inferiores:&lt;/strong&gt; II, III, aVF;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ventricular direita:&lt;/strong&gt; aVR, V1;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;ondas-intervalos-e-segmentos&quot;&gt;Ondas, intervalos e segmentos&lt;/h2&gt;

&lt;p class=&quot;alert aviso-yellow&quot;&gt;Onda P: despolarização atrial. A primeira metade coresponde ao AD e a segunda ao AE; previsivelmente, a derivação III, com frequência, registra uma onda P bifásica (embora não é incomum que ela seja negativa em corações perfeitamente normais). aVR registra uma deflexão puramente negativa. V5 e V6 registram uma deflexão positiva, V1 registra
uma onda bifásica, V2 a V4 são variáveis. A amplitude da onda P normalmente não excede 0,25
mV (2,5 mm, ou 2,5  quadrados pequenos) em qualquer derivação. A amplitude da onda P geralmente é mais positiva na derivação II e mais negativa na derivação aVR.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/ondap2.jpeg&quot; alt=&quot;Quadrados&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/ondap3.jpeg&quot; alt=&quot;Quadrados&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/ondap4.jpeg&quot; alt=&quot;Quadrados&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Intervalo PR:&lt;/strong&gt; representa o tempo desde o início da despolarização atrial até o início da despolarização ventricular. Ele inclui o &lt;strong&gt;retardo na condução que ocorre no nó AV&lt;/strong&gt;. O intervalo PR normalmente dura de 0,12 a 0,20 segundos (de &lt;strong&gt;3 a 5 mm&lt;/strong&gt; no papel do ECG).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Segmento PR:&lt;/strong&gt; representa o tempo do final da despolarização atrial até o início da despolarização ventricular. Geralmente é horizontal e corre ao longo da mesma linha de base do início da onda P.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/intervalos.jpeg&quot; alt=&quot;Intervalos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;caixa-title&quot;&gt;Complexo QRS&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caixa&quot;&gt;
  &lt;p&gt;Represeta a despolarização ventricular&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Onda Q:&lt;/strong&gt; o septo interventricular, a parede de músculo que separa os ventrículos
direito e esquerdo, é o primeiro a se despolarizar e o faz da esquerda para
a direita. O pequeno fascículo septal do ramo esquerdo é responsável por
fornecer rapidamente a onda de despolarização para esta região do coração. Nem sempre é visivel no eletro. Quando é visível, essa pequena despolarização inscreve uma pequena deflexão negativa em uma ou várias derivações laterais esquerdas, portanto, em I, aVL, V5 e V6. Às vezes, pequenas ondas Q também podem ser vistas nas derivações inferiores e em V3 e V4. Normalmente tem uma amplitude menor que 0,1 mV.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/ondaq.jpeg&quot; alt=&quot;Intervalos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;O restante do miocárdio ventricular se despolariza:&lt;/strong&gt;  Normalmente, esse vetor aponta para algum lugar entre 0 e 90 graus. No plano frontal, portanto, grandes deflexões positivas (&lt;strong&gt;ondas R&lt;/strong&gt;) podem ser vistas nas derivações laterais esquerdas e inferiores. A derivação aVR, que fica à direita, registra uma deflexão negativa profunda (&lt;strong&gt;onda S&lt;/strong&gt;). V1, que fica sobre o ventrículo
direito, geralmente registra ondas S profundas, já que a corrente está se movendo para a esquerda, para longe dela. Reciprocamente, as derivações V5 e V6, que ficam sobre o ventrículo esquerdo, registram ondas R positivas altas. V3 e V4 representam uma zona de transição, e geralmente uma dessas derivações registra uma onda bifásica, ou seja, uma onda R e uma onda S de amplitude quase igual.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Progressão de onda R:&lt;/strong&gt; padrão de onda R de amplitude crescente que se move da direita para a esquerda nas derivações precordiais. V1 tem a menor onda R; V5, a maior (a onda R em V6 geralmente é um pouco menor do que em V5).&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zona de transição:&lt;/strong&gt; a derivação precordial, ou derivações, nas quais o complexo QRS se modifica
de predominantemente negativo para predominantemente positivo. A zona de transição normal ocorre nas derivações V3 e V4.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/prog-ondap.png&quot; alt=&quot;Intervalos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/rs.jpeg&quot; alt=&quot;Intervalos&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/progressao-ondap.jpeg&quot; alt=&quot;Intervalos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Intervalo QRS:&lt;/strong&gt; representa a duração do complexo QRS, tem 0,06 a 0,1 segundo de duração.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Segmento ST:&lt;/strong&gt; em geral é horizontal ou levemente ascendente em todas as derivações. Ele representa o tempo entre o final da despolarização ventricular até o início da repolarização ventricular.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Onda T:&lt;/strong&gt; representa a repolarização ventricular. Ao contrário da despolarização, que é amplamente passiva, a repolarização requer o gasto de uma grande quantidade de energia celular
(lembre-se da bomba da membrana). A onda T é altamente suscetível a todos os tipos de influências, tanto cardíacas quanto não cardíacas (p. ex., hormonais, neurológicas) e, portanto, tem aspecto variável.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;No coração normal, a repolarização geralmente começa na última área a ser despolarizada e depois viaja de volta no sentido oposto. Como tanto a onda de despolarização que se aproxima quanto a onda de repolarização que se afasta geram uma deflexão positiva no ECG, os mesmos eletrodos que registraram uma deflexão positiva durante a despolarização (aparecendo como uma onda R alta) também  geralmente irão registrar uma deflexão positiva durante a repolarização (aparecendo como uma onda T positiva). &lt;strong&gt;Portanto, é típico e normal encontrar ondas T positivas nas mesmas derivações que têm ondas R altas&lt;/strong&gt;. A amplitude, ou altura, de uma onda T normal é de 1 a 2 terços da onda R correspondente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/ondat.jpeg&quot; alt=&quot;Intervalos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Intervalo QT:&lt;/strong&gt; engloba o tempo do início da despolarização ventricular até o final da repolarização ventricular. Dessa forma, ele inclui todos os eventos elétricos que ocorrem nos ventrículos. Do ponto de vista temporal, a maior parte do intervalo QT é dedicada à repolarização
ventricular do que à despolarização (isto é, a onda T é mais larga do que o complexo QRS.
A duração do intervalo QT é proporcional à FC. Quanto mais rápido o coração bater, mais rápido ele precisa se repolarizar para se preparar para a próxima contração; assim, também será mais
curto o intervalo QT. Inversamente, quando o coração está batendo devagar, há pouca urgência em se repolarizar e o intervalo QT é longo. De um modo geral, o intervalo QT compreende cerca de 40% do ciclo cardíaco, quando medido de uma onda R até a outra.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Complexo QRS: despolarização ventricular;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Onda T: repolarização ventricular;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Onda U&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;ritmo&quot;&gt;Ritmo&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;ritmo-sinusal&quot;&gt;Ritmo sinusal&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ritmo sinusal é aquele originado no &lt;strong&gt;nó sinusal&lt;/strong&gt;, conduzido aos ventrículos com intervalo entre &lt;strong&gt;120 ms e 200 ms&lt;/strong&gt;. Em sua normalidade o ECG registra ritmo sinusal de uma maneira muito simples: tem que ter onda P (representante da despolarização dos átrios) e QRS. Deve ser &lt;strong&gt;positiva em DI, DII e aVF&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;negativa em aVR&lt;/strong&gt;, em que deve ser negativa. Lembrar que as vezes as vezes a onda P pode ser negativa em DIII.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;caixa-title&quot;&gt;Ritmo sinusal
&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caixa&quot;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Onda P positiva em:
      &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;DI, DII e aVF&lt;/li&gt;
      &lt;/ul&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Onda P negativa em:
      &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;aVR&lt;/li&gt;
      &lt;/ul&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/ondap.jpeg&quot; alt=&quot;Quadrados&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo rítmo que nasce no átrio mas não é sinusal, nos chamamos de atrial ectópico.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ritmo-ventricular&quot;&gt;Ritmo ventricular&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Frequência baixa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ondas P dissociadas do complexo QRS (oriundas do nó sinusal que continua trabalhando normalmente)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para ser chamado de ritmo deve ter ao menos 3 batimentos seguidos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;extrassístole&quot;&gt;Extrassístole&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Supraventricular&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ventricular&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;frequência&quot;&gt;Frequência&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/quadrados.jpeg&quot; alt=&quot;Quadrados&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1 minuto&lt;/strong&gt; de traçado a uma &lt;strong&gt;velocidade de 25 mm/s&lt;/strong&gt; apresenta cerca de &lt;strong&gt;1500 quadrados&lt;/strong&gt; menores, basta então &lt;strong&gt;dividir esse valor pelo número de quadrados menores entre o pico de duas ondas R sequenciais&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma outra forma de avaliação da FC pode ser feita de maneira rápida e já permite a
imediata definição de um paciente em taquicardia (FC &amp;gt; 100 bpm) ou bradicardia (FC &amp;lt;
50 bpm, descartando situações especiais). Esta forma consiste em procurar complexos QRS
sequênciais que estejam posicionados sobre o traçado maior que divide os blocos de cinco
quadrados menores e contato. Na sequência, os valores de &lt;strong&gt;300, 150, 100, 75 e 60&lt;/strong&gt; a cada linha
maior de quadrados&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/quadrados2.jpeg&quot; alt=&quot;Quadrados&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O coração acelera na inspiração e desacelera na expiração, de forma fisiológica. A arritmia sinusal respiratória pode não indicar patologia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;eixo&quot;&gt;Eixo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O eixo normal do coração se localiza entre –30° e + 90°. Na presença do desvio do eixo
para a esquerda o eixo cardíaco varia de –30° e –90°. Na ocorrência de desvio do eixo para
a direita o eixo está entre +90° e +180°.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/vetores.jpg&quot; alt=&quot;Vetores&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para a determinação do eixo, devemos considerar a predominância do QRS, se positivo,
negativo ou isoelétrico nas derivações &lt;strong&gt;DI e aVF&lt;/strong&gt;, o que permitirá inferir em qual
quadrante está o QRS, de acordo com as projeções da roda dos ventos. Verifique a derivação DII, caso esta esteja positivo significa que o eixo encontra-se no quadrante
inferior direito. Para definir aproximadamente o eixo dentro deste quadrante, observa-se
em qual derivação o QRS está mais isoelétrico, pois será na derivação perpendicular a esta
que o eixo estará.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale lembrar que o desvio do eixo elétrico para a direita ou para a esquerda muitas vezes não está relacionado com patologias e sim com o biotipo. Por exemplo, em indivíduos
brevilíneos o eixo tende a ficar horizontalizado devido ao fato de o coração repousar uma
maior parte sobre o diafragma, em indivíduos longilíneos ocorre o inverso, tornando o eixo
verticalizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desvio pra esquerda: sobrecarga ventricular esquerda ou bloqueio de ramo esquerdo;
Desvio pra direita: sobrecarga de VD ou BRD;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como saber o quadrante do eixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre olhar as derivações D1 (a mais horizontal, lembrando que a captação do eletrodo está no braço esquerdo) e aVF (a mais vertical). Se o QRS for predominantemente positivo nessas duas derivações, então o eixo está no quadrante inferior esquerdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obs: se D1 tiver componente positivo igual o negativo do QRS, significa que o eixo está exatamente no eixo vertical. O mesmo vale para o aVF, se o componente positivo do QRS for igual o negativo, então o eixo está exatamente na horizontal.&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Semiologia cardiovascular</title><link href="http://localhost:4000/cardiologia/semiologia-cardiovascular.html" rel="alternate" type="text/html" title="Semiologia cardiovascular" /><published>2019-10-14T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-14T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cardiologia/semiologia-cardiovascular</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cardiologia/semiologia-cardiovascular.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#anamnese&quot; id=&quot;markdown-toc-anamnese&quot;&gt;Anamnese&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#identificação&quot; id=&quot;markdown-toc-identificação&quot;&gt;Identificação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#antecedentes-pessoais&quot; id=&quot;markdown-toc-antecedentes-pessoais&quot;&gt;Antecedentes pessoais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#antecedentes-familiares&quot; id=&quot;markdown-toc-antecedentes-familiares&quot;&gt;Antecedentes familiares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hábitos-de-vida&quot; id=&quot;markdown-toc-hábitos-de-vida&quot;&gt;Hábitos de vida&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#sinais-e-sintomas&quot; id=&quot;markdown-toc-sinais-e-sintomas&quot;&gt;Sinais e sintomas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exame-físico&quot; id=&quot;markdown-toc-exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ausculta&quot; id=&quot;markdown-toc-ausculta&quot;&gt;Ausculta&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ausculta-pulmonar&quot; id=&quot;markdown-toc-ausculta-pulmonar&quot;&gt;Ausculta pulmonar&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;anamnese&quot;&gt;Anamnese&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;identificação&quot;&gt;Identificação&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nome&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Idade&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Nas crianças e jovens, predominam as anomalias congênitas e os episódios iniciais da moléstia reumática;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A doença de Chagas e a hipertensão arterial são mais frequentes dos 20 aos 50 anos de idade;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A doença arterial coronariana (angina de peito e IAM) é mais comum acima da quinta década de vida, apesar de aparecer cada vez mais precocemente.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sexo&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;As lesões mitrais, especialmente a estenose e o prolapso da valva mitral, ocorrem mais em mulheres jovens;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A aterosclerose coronária predomina no sexo masculino até os 45 anos de idade; a partir desta idade, a incidência vai se tornando igual em ambos os sexos.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cor da pele&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Anemia falciforme na raça negra;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A hipertensão arterial, além de ser mais frequente nos negros, aparece em faixas etárias mais baixas e apresenta evolução mais grave nestes indivíduos.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Profissão&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Estado civil&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Naturalidade e procedência:&lt;/strong&gt; pesquisar epimiologia para doença de Chagas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;antecedentes-pessoais&quot;&gt;Antecedentes pessoais&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Destacam-se a relação entre as &lt;strong&gt;infecções estreptocócicas&lt;/strong&gt;, principalmente da bucofaringe, e as lesões orovalvares de etiologia reumática.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estão bem comprovadas as relações entre &lt;strong&gt;alimentação rica em lipídios&lt;/strong&gt; e aterosclerose, entre lesões renais e hipertensão arterial e entre perturbações emocionais e manifestações cardiovasculares de ansiedade e/ou depressão.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;antecedentes-familiares&quot;&gt;Antecedentes familiares&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sendo indiscutível sua importância na hipertensão arterial essencial e na cardiopatia isquemica.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hábitos-de-vida&quot;&gt;Hábitos de vida&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Destacam-se o tabagismo, o alcoolismo e o sedentarismo, relacionados com o aparecimento de
aterosclerose e hipertensão arterial.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sinais-e-sintomas&quot;&gt;Sinais e sintomas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Serão analisados: dor cardíaca, palpitações, dispneia, tosse e expectoração, chieira, hemoptise, desmaio (lipotimia e síncope), alterações do sono, cianose, edema, astenia e posição de cócoras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dor precordial&lt;/strong&gt; não é sinônimo de dor cardíaca, pois pode ter origem no coração e em outros órgãos ou estruturas como pleura, esôfago, aorta, mediastino, estômago e na própria parede torácica. A dor relacionada com o coração e com a aorta compreende a de origem &lt;strong&gt;isquêmica&lt;/strong&gt;, a &lt;strong&gt;pericárdica&lt;/strong&gt; e a &lt;strong&gt;aórtica&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;caixa-title&quot;&gt;Perguntas sobre a dor:
&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caixa&quot;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Localização;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Irradiação;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Caráter ou qualidade;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Intensidade;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Duração;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Frequência;&lt;strong&gt;Dispnéia:&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Fatores desencadeantes ou agravantes;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Fatores atenuantes;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Sintomas concomitantes (os quais podem preceder, acompanhar ou suceder a dor).&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A dor pode ocorrer devido à isquemia cardíaca. A causa mais comum de isquemia miocárdica é a aterosclerose coronária, assumindo características especiais na angina de peito e no infarto agudo do miocárdio. A dor perimamilar ou por debaixo do mamilo quase nunca é de causa cardíaca.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Síndrome de Tietze:&lt;/strong&gt; dor nas articulações condroesternais que piora à palpação caracteriza a osteocondrite.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A dor por obstrução de uma artéria coronária pode ter diversas irradiações: para os pavilhões auriculares, maxilar inferior, nuca, região cervical, membros superiores, ombros, região epigástrica e região interescapulovertebral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A dor anginosa é quase sempre do tipo constritiva, tendo o paciente a sensação de que algo aperta o tórax ou a região retroesternal. Para caracterizá-la, o pacien-
te leva a mão fechada ao peito. Costuma ser descrita como “aperto”, “opressão”, “peso”, “queimação” e “sufocação”. Pode ter também a sensação de nó na garganta, como se se estivesse sendo estrangulado. Tal sensação pode ser percebida nas áreas de irradiação da dor como, por exemplo, impressão de aperto ou de um bracelete no braço.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dispnéia:&lt;/strong&gt; um dos sintomas mais importantes dos portadores de cardiopatia e significa a sensação consciente e desagradável do ato de respirar. Alguns tipos de dispnéia são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dispneia de esforço:&lt;/strong&gt; aparece com a realização de esforçofísico;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dispneia de decúbito (ortopneia):&lt;/strong&gt; aparece quando o paciente deita, sendo devido à maior congestão pulmonar provocada pelo maior retorno venoso dos MMII e sistema esplâncnico;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dispneia paroxística noturna:&lt;/strong&gt; 0 paciente acorda com intensa dispneia, com sufocação, tosse seca e opressão torácica, sendo obrigado a sentar-se na beira do leito ou levantar-se da cama;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Nas crises mais graves pode ter: tosse com expectoração espumosa (branca ou rosada), cianose, respiração ruidosa pela ocorrência de sibilos e estertores. Este conjunto de sintomas e sinais caracteriza o edema agudo do pulmão.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dispneia periódica ou de Cheyne-Stokes:&lt;/strong&gt; períodos de apneia, seguidos de movimentos respiratórios, superficiais a princípio, mas que se tornam cada vez mais profundos, até chegar a um máximo; depois, diminuem paulatinamente de amplitude até uma nova fase de apneia, após o que se repetem os mesmos fenômenos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O mecanismo de respiração periódica é o seguinte: durante a fase de apneia, ocorre uma gradativa diminuição da tensão de O2 junto com aumento da tensão de CO2. A tensão de CO2 passa a aumentar progressivamente até estimular o centro respiratório. A estimulação súbita e enérgica deste centro, decorrente da hipoxemia e do aumento do C02, produz a hiperpneia, que, por sua vez, determina queda no nível de CO2 e aumento da oxigenação arterial, chegando a um nível em que são insuficientes para estimular o centro respiratório, o qual deixa de emitir estímulos que provoquem movimentos respiratórios. Isso dura certo período de tempo até que se alterem novamente os níveis de O2 no sangue.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p class=&quot;caixa-title&quot;&gt;Classificação dos cardiopatas de acordo com acapacidade funcional do coração (NYHA):&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caixa&quot;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Classe I: pacientes com doença cardíaca, porém sem limitação de atividade física. A atividade física ordinária não provoca dispneia, fadiga exagerada, palpitação e nem angina de peito;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Classe II: com doença cardíaca e que apresentam alguma limitação às atividades físicas. Estes pacientes sentem-se bem em repouso, mas a atividade física comum provoca dispneia, fadiga, palpitação ou angina de peito;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Classe III: com doença cardíaca e que apresentam acentuada limitação nas atividades físicas. Eles se sentem bem em repouso, porém pequenos esforços provocam dispneia, fadiga, palpitação ou angina de peito;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Classe IV: com doença cardíaca e que são incapazes de exercer qualquer atividade física. Os sintomas de dispneia, fadiga, palpitação ou angina de peito existem mesmo em repouso e se acentuam com qualquer atividade;&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;ausculta&quot;&gt;Ausculta&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;ausculta-pulmonar&quot;&gt;Ausculta pulmonar&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A expiração prolongada e os sibilos da insuficiência ventricular esquerda são produzidos por &lt;strong&gt;edema da mucosa brônquica&lt;/strong&gt;, que é a causa do &lt;strong&gt;estreitamento das vias respiratórias&lt;/strong&gt;.
Outro mecanismo provável é a broncoconstrição reflexa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para o diagnóstico diferencial entre asma brônquica e
asma cardíaca, destacam-se os seguintes elementos: a asma
cardíaca costuma surgir na posição deitada e melhora quando
o paciente senta-se ou fica de pé, sendo acompanhada por
taquicardia, ritmo de galope e estertores finos nas bases pulmonares; na asma brônquica, a dispneia não é aliviada pela mudança de posição, os sibilos são disseminados e predominam sobre os estertores.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Caso persistam dúvidas, a radiografia simples do tórax é um recurso de grande valor, pois torna possível evidenciar a congestão pulmonar, que é o substrato anatomopatológico principal da asma cardíaca, enquanto, na asma brônquica, encontra-se hiperinsuflação pulmonar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry></feed>