<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt_BR"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt_BR" /><updated>2019-09-11T14:44:35-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Resumos</title><subtitle>Um site destinado para publicar resumos de assunto da área de saúde</subtitle><entry><title type="html">Cirurgia do cólon e reto</title><link href="http://localhost:4000/cirurgia/cirugia-do-colon-e-reto.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cirurgia do cólon e reto" /><published>2019-09-10T00:00:00-03:00</published><updated>2019-09-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cirurgia/cirugia-do-colon-e-reto</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cirurgia/cirugia-do-colon-e-reto.html">&lt;h2 id=&quot;anatomia&quot;&gt;Anatomia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O reto superior e inferior possuem drenagens linfáticas diferentes, o que altera a conduta na hora de fazer uma ressecção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No reto inferior a drenagem linfática é muito desfavorável, a cirurgia tem de ser mais alargada.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Neoplasias&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tumores benignos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Colites Popiloses múltiplas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Doença divertiulcar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Megacolon&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nas neoplasias do cólon e do reto, deve-se pesquisar por metástases no figado e pulmão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando o paciente já apresenta anorexia, astenia e perda de peso, o diagnóstico já é tardio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O IG é um reservatório de fezes e exige um preparo antes da cirurgia para a sua remoção. Além disso, a antibioticoterapia profilática é obrigatória antes das cirurgias.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;remoção-das-fezes&quot;&gt;Remoção das fezes&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;preparo-intestinal-mecânico&quot;&gt;Preparo intestinal mecânico:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pode ser feita por enema. O líquido alcança até o colon descendente. Não chega a limpar o colon ascendente ou transverso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lavagem gastrointestinal total: começa ingerindo líquido oral, com soluçõẽs preparadas, que vai limpar todo os TGI. Após toda a lavagem completa o líquido eliminado pelo ẫnus mantem uma coloração amarelada (semelhante à urina) devido à secreção contínua de bile no TGI.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Efeitos colaterais: nauseas, distensão, diarreia, perda da barreira mucosa, translocação bacteriana, distubrios hidroeletoliticos, acidose metabolica, hipertensão e taquicardia.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Diminui:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Contaminação&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Deiscências&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Fístulas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Reoperações&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;antibioticoterapia-profilática&quot;&gt;Antibioticoterapia profilática&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Principalmente focando em gram negativos e anaeróbios. Pode ser iniciado no pré-operatório, durante a indução anestésia, durante a cirúrgia ou até no pós-operatório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Artigo: mechanical bowel preparation for elective colorectal surgery (Guenaga KF, Chochrane, 2011)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Benefit of mechanicaml bowel preparation prior to elective colorectal surgery: current insights (Murray AC, 2016)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The role of oral antibiotics prophylaxis in prevention of surgical site infection in colorrectal surgery (Koullouros M, 2017)&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Como:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Neomicina + eritromicina&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Metronidazol + ciprofloxacino&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Metronidazol, Cefoxitina, aminoglicosídeo + clindamicina.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;história-natural&quot;&gt;História natural&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Das neoplasias do colon:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A histótia natural é pouco sintomática.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cirurgias&quot;&gt;Cirurgias&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Colostomias&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Reconstrução do trânsito&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Colectomias&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ressecções do reto&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Proctocolectomia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;colostomia&quot;&gt;Colostomia&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma das mais frequentes, um procedimento relativamente simples que desvia o transito intestinal na parte distal da colostomia. Pode ser temporária ou definitiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tem diversos tipos: colostomia em alça, cortando o colo e inserindo as duas “bocas” na parede abdmonial. Simplicidade para fazer e para reconstruir. (“colostomia em duas bocas”)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fistula mucosa: uma colostomia do reto que apenas elimina muco e sangue, enquanto outra colostomia terminal elmina as fezes. Necessário quando se resseca um segmento do colon preservando o reto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Colostomia a Hartman: tem que fechar o coto distal do reto e fazer uma boca de colostomia do colon distal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tem em torno de 400 mil pessoas no Brasil vivendo com colostomia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando fechar a colostomia e reconstruir o trânsito? Quando o paciente estiver apto a uma nova cirurgia e quando a indicação da colostomia já tiver sido resolvida.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;colectomias&quot;&gt;Colectomias&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Proctocolectomia retira todo o colon mais o ânus e o reto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acessos cirurgicos: videolaparoscopia, colonoscopia (como a alça de polipectomia com bisturi elétrico), laparoscopia com robô.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;principios-oncologicos&quot;&gt;Principios oncologicos&lt;/h1&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Remover o tumor&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Margem de segurança (4-6 cm)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Linfadenectomia radical (colon)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Remover metástases&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Reconstruir o trânsito&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Controle vascular&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Quando resseca o reto superior é necessário remover o sigmoide também. No reto inferior é necessário remover também o ânus e o paciente fica com colostomia definitiva.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bibliografia&quot;&gt;Bibliografia&lt;/h2&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html">Anatomia</summary></entry><entry><title type="html">Doença inflamatória intestinal</title><link href="http://localhost:4000/gastroenterologia/doencas-inflamatorias-intestinais.html" rel="alternate" type="text/html" title="Doença inflamatória intestinal" /><published>2019-09-10T00:00:00-03:00</published><updated>2019-09-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/gastroenterologia/doencas-inflamatorias-intestinais</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gastroenterologia/doencas-inflamatorias-intestinais.html">&lt;!--
A endoscopia vai até a segunda porção duodenal. A colonoscopia vai até uns 15 cm do íleo distal. Ou seja, principalmente o jejuno e o íleo proximal não pode ser visualizado. É justamente nestas porções que ocorre a doença de Chron.
--&gt;

&lt;p&gt;São dois grandes grupos de DIIs: &lt;strong&gt;doença de Crohn&lt;/strong&gt; (DC) e a &lt;strong&gt;retocolite ulcerativa&lt;/strong&gt; (RCU). As duas devem ser diferenciadas das demais doenças que também promovem inflamação dos intestinos, como: infecções, diverticulite, apendicite, enterite por radiação, medicamentos ou toxinas, e vasculite intestinal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ambas, DC e RCU, são doenças crônicas sem etiologia esclarecida e muito semelhantes clinicamente e epidemiologicamente. Até o momento, sabemos que as DII se caracterizam por um processo inflamatório crônico associado O &lt;em&gt;gradiente Norte-Sul&lt;/em&gt; é descrito pois, quanto mais se desloca em direção ao norte, mais frequente são os casos de RCU.a uma resposta imunológica inadequada contra agentes intraluminais.&lt;sup id=&quot;fnref:esberard2012&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:esberard2012&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para as duas, a presença de &lt;strong&gt;história familiar&lt;/strong&gt; é o principal fator de risco (em 10-25% dos pacientes). O &lt;em&gt;gradiente Norte-Sul&lt;/em&gt; é descrito pois, quanto mais se desloca em direção ao norte, mais frequente são os casos de DII. Ou seja, a incidência é maior na América do Norte e Europa, em detrimento da África e América do Sul. Também são mais comuns na população &lt;strong&gt;branca&lt;/strong&gt;, principalmente os &lt;strong&gt;judeus&lt;/strong&gt;. O pico de incidência etária é bimodal, com maior frequência entre os 15-40 anos e 50-80 anos. As sídromes de &lt;em&gt;Turner&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Wiskott-Aldrich&lt;/em&gt; estão associadas a maior incidência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;anemia&lt;/strong&gt; pode aparecer tanto nos pacientes com Crohn como na RCU. Pode ser devido à hemorragia, caracterizando uma &lt;strong&gt;anemia microcítica&lt;/strong&gt;. Contudo, na Crohn também pode haver &lt;strong&gt;anemia megaloblástica&lt;/strong&gt; por deficiência de B12.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;intolerância à lactose&lt;/strong&gt; não é mais prevalente entre portadores de DII em relação à população geral. Contudo,  a presença de DII pode agregar um componente de intolerância “secundária” em consequência à diminuição da capacidade absortiva intestinal, principalmente na DC com lesão extensa do delgado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas mulheres relatam piora dos sintomas durante o período menstrual. Porém, a relação entre DII e &lt;strong&gt;ACO&lt;/strong&gt; (e a terapia de reposição hormonal) é controversa. Parece que os ACO aumentam (discretamente) o risco de DII e a chance de exacerbação em pacientes com doença estabelecida.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Fisiopatologia da doença inflamatória intestinal: as IL-5 e IL-10 estão mais associadas à RCU (Th2), enquanto que IL-1, IL-12, TNFa e IFN-g estão mais associados ao Crohn (Th1).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A diferenciação entre RCU e DC é feita por critérios clínicos, radiológicos, endoscópicos e
histológicos.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;retocolite-ulcerativa-idiopática&quot;&gt;Retocolite ulcerativa idiopática&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;É a doença inflamatória crônica da mucosa limitada ao cólon. Característicamente envolve o reto e pode se extender simetricamente por todo o cólon. 20% dos pacientes terão pancolite. &lt;span class=&quot;red&quot;&gt;Costuma começar pelo reto e têm caráter em ascensão pelo cólom&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A história falimiar aumenta o risco em 3 a 20 vezes. A concordância entre gêmeos é de 6 a 10%. Alta incidência entre judeus e possui correlação com o fumo e a colite ulcerativa. Possui uma discreta predominância em homens.&lt;sup id=&quot;fnref:aula&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:aula&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Aumenta a incidência de CA colorretal nesse grupo de pacientes. O tempo e extensão da doença são proporcionais ao risco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O cigarro é um fator protetor para a RCU, diferentemente da DC.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fisiopatologia-1&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Acometimento inflamatório é contínuo e simpetrico&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sua etiologia é indeterminada, por isso o “idiopática”. Envolve uma desregulação do sistema imune intestinal, com componentes ambientais, ifecciosos e genéticos.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;É uma doença de, basicamente, mucosa e submucosa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Diarréia sanguinolenta (sangue vivo - hematoquezia), tenesmo, mucorréia;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dor abdominal, perda de peso, anorexia e náusea;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Doença leve a moderada: exame normal;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Doença grave: febre, queda do estado geral, abdomen doloroso.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O acometimento pode ser leve, moderado ou intenso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diag. Diferencial: Crohn, Enterocolite infeciosa, CA de cólin, doença diverticular, úlcera retal solitária, sindrome do intestino irritável.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Exames laboratoriais
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;PCR&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;VSH&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;p-ANCA (mais elevado na RCU) e ASCA&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Calprotectina fetal: é uma proteína produzida no processo inflamatório do colon. Indica lesão de mucosa colônica.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Colonoscopia e retossigmoidoscopia: não fazer na fase aguda do quadro clínico! muito menos o enema opaco. Têm que saber a hora certa de fazer.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Histologia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Radiologia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;histologia&quot;&gt;Histologia&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O reto está envolvido, não ocorrem fístulas, perda do padrão vascular, lesão com padrão contínuo (padrão em &lt;em&gt;coblestone&lt;/em&gt;), eritema difuso, granularidade da mucosa.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;section&quot;&gt;RX simples&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nas formas graves é possível ver encurtamento do órgão e perda de haustrações e alterações do relevo mucoso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sinais de complicação: dilatação e perfuração (&lt;strong&gt;megacólon tóxico&lt;/strong&gt;) e pneumoperitônio. Perfuração, sendo visível o sinal de  Jobert (pneumoperitônio).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;enema-opaco-com-duplo-contraste&quot;&gt;Enema opaco com duplo contraste&lt;/h3&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Induzir e manter a remissão. As drogas mais usadas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Aminosalicilatos (5ASA)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Sulfassalazina&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Mesalazina&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Corticóides: não são drogas de manutenção
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Prednisona&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hidrocortisona/metilprednisolona&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Enema de hidrocortisona, espuma de cortisona&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Imunossupressores: leva 3 meses para fazer efeito. Logo, não deve ser usada para tratamento de crise.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Diferentemente do Crohn, a RCU pode ser curada cirurgicamente com a ressecção do cólon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Indicações de cirurgia:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Agudização grave sem resposta ao tratamento medicamrntoso&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Complicações agudas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Displasia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;vigilância&quot;&gt;Vigilância&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Devido ao risco de câncer, o rastreio é recomendado:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Colonoscopia anual após 8 a 10 anos de doença
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Risco de CA de cólon aumenta 1% ao ano após 10 anos de doença extensa;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Risco aumenta 1% após 30 anos de doença distal.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;prognóstico&quot;&gt;Prognóstico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Expectativa de vida igual à da população geral. O maior problema está na morbidade. 80% têm doença crônica recidivante, 15% vão ter uma colite crônica com indicação de colectomia e 5% vão ter indicação de colectomia já na primeira crise.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;doença-de-chron&quot;&gt;Doença de Chron&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Normalmente não acomete o intestino grosso. &lt;span class=&quot;red&quot;&gt;Costuma poupar o reto&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caráter inflamatório assimétrico.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Acomete todas as camadas do intestino (transmural).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O granuloma fora do intestino pode ser uma marca da doença de Crohcn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maior risco de estenose do que a RCU.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia-1&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Apresenta uma discreta predominância em mulheres.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fisiopatologia-2&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O gene NOD2/CARD15, se encontra fortemente associado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico-1&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Dor&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Febre&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Fístulas são muito presentes. Fístulas colo-vesicais podem cursar com &lt;strong&gt;cistites&lt;/strong&gt; de repetição, &lt;strong&gt;fecalúria&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;pneumatúria&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esses doentes têm mais chance de desenvolver colelitíase, pois altera a absorção de sais biliares. A bile, por consequência, se torna mais litogênica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tuberculose intestinal pode ser um diagnóstico diferencial com a doença de crohn. A melhor diferenciação é o histopatológico. O granuloma do Crhon é não caseoso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O paciente com Crohn que faz cirurgia evolui muito mal.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:esberard2012&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Esberard BC. Etiopatogenia das doenças inflamatórias intestinais. Revista Hospital Universitário Pedro Ernesto. 2012;11(4):13-16 &lt;a href=&quot;#fnref:esberard2012&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:aula&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Aula de Dr. Severino &lt;a href=&quot;#fnref:aula&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Choque</title><link href="http://localhost:4000/intensiva/choque.html" rel="alternate" type="text/html" title="Choque" /><published>2019-09-10T00:00:00-03:00</published><updated>2019-09-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/intensiva/choque</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/intensiva/choque.html">&lt;table&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Critérios de &lt;em&gt;Quick SOFA&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;qSOFA&lt;/em&gt;)&lt;sup id=&quot;fnref:consenso&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:consenso&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Respiratory rate ≥ 22/min&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Altered mentation&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;PAS ≤ 100 mm Hg&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:consenso&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Singer M, Deutschman CS, Seymour CW, et al. The third international consensus definitions for sepsis and septic shock(Sepsis-3). JAMA. 2016;315(8):801. doi:10.1001/jama.2016.0287 &lt;a href=&quot;#fnref:consenso&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html">Critérios de Quick SOFA (qSOFA)1 Respiratory rate ≥ 22/min Altered mentation PAS ≤ 100 mm Hg Singer M, Deutschman CS, Seymour CW, et al. The third international consensus definitions for sepsis and septic shock(Sepsis-3). JAMA. 2016;315(8):801. doi:10.1001/jama.2016.0287 &amp;#8617;</summary></entry><entry><title type="html">Megaesôfago e megacólom</title><link href="http://localhost:4000/gastroenterologia/megaesofago-e-megacolon.html" rel="alternate" type="text/html" title="Megaesôfago e megacólom" /><published>2019-09-08T00:00:00-03:00</published><updated>2019-09-08T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/gastroenterologia/megaesofago-e-megacolon</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gastroenterologia/megaesofago-e-megacolon.html">&lt;h2 id=&quot;doença-de-chagas&quot;&gt;Doença de Chagas&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Formas de transmissão
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Vetorial&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Transfusão sanguínea&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Congênita&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Oral&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Transplante de órgãos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Acidente laboratorial&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;megaesôfago&quot;&gt;Megaesôfago&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Fascies típica: hipertrofia das glândulas parótidas;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sintoma principal do megaesôfago: é a disfagia
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Geralmente uma disfagia distal (a comida entra e desce mas fica a sensação de que parou no meio do caminho)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hipersalivação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Soluço&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vômitos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Regurgitação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Perda de peso&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Constipação&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Acalásia: falta de coordenação entre a deglutição e a abatura do esfincter inferior do esôfago. Não é uma estenose propriamente dita (o aparelho de endoscópio passa pela área). Ocorre devido à invervação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;HDA&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Epidemiologia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Exame físico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Esofagografia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Endoscopia digestiva alta&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Manometria: medir a pressão do esfincter inferior do esôfago&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Exame sorológico&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Fármacos
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Dinitrato de isossorbida&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Nifedipina&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Toxina botulínica&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dilatação por balão&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cirurgia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;megacólon&quot;&gt;Megacólon&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Dilatação colônica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hipertrofia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Destruição de plexos nervosos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Desnervação parasimpática intramural&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Distúrbios da peristalse&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Constipação intestinal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Distensão abdominal&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><category term="gastroenterologia" /><summary type="html">Doença de Chagas</summary></entry><entry><title type="html">Tumores hepáticos</title><link href="http://localhost:4000/gastroenterologia/nodulos-hepaticos.html" rel="alternate" type="text/html" title="Tumores hepáticos" /><published>2019-09-06T00:00:00-03:00</published><updated>2019-09-06T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/gastroenterologia/nodulos-hepaticos</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gastroenterologia/nodulos-hepaticos.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#epidemiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tumores-benignos&quot; id=&quot;markdown-toc-tumores-benignos&quot;&gt;Tumores benignos&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#adenoma-hepatocelular&quot; id=&quot;markdown-toc-adenoma-hepatocelular&quot;&gt;Adenoma hepatocelular&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fatores-de-risco&quot; id=&quot;markdown-toc-fatores-de-risco&quot;&gt;Fatores de risco&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exames-complementares&quot; id=&quot;markdown-toc-exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hiperplasia-nodular-focal&quot; id=&quot;markdown-toc-hiperplasia-nodular-focal&quot;&gt;Hiperplasia nodular focal&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico-1&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico-1&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exames-complementares-1&quot; id=&quot;markdown-toc-exames-complementares-1&quot;&gt;Exames complementares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-1&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-1&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hemangioma-cavernoso&quot; id=&quot;markdown-toc-hemangioma-cavernoso&quot;&gt;Hemangioma Cavernoso&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico-2&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico-2&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exames-complementares-2&quot; id=&quot;markdown-toc-exames-complementares-2&quot;&gt;Exames complementares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-2&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-2&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#carcinoma-hepatocelular&quot; id=&quot;markdown-toc-carcinoma-hepatocelular&quot;&gt;Carcinoma hepatocelular&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#epidemiologia-1&quot; id=&quot;markdown-toc-epidemiologia-1&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fatores-de-risco-1&quot; id=&quot;markdown-toc-fatores-de-risco-1&quot;&gt;Fatores de risco&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico-3&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico-3&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exames-complementares-3&quot; id=&quot;markdown-toc-exames-complementares-3&quot;&gt;Exames complementares&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#afp&quot; id=&quot;markdown-toc-afp&quot;&gt;AFP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#usg&quot; id=&quot;markdown-toc-usg&quot;&gt;USG&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tc&quot; id=&quot;markdown-toc-tc&quot;&gt;TC&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#biópsia&quot; id=&quot;markdown-toc-biópsia&quot;&gt;Biópsia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#outros&quot; id=&quot;markdown-toc-outros&quot;&gt;Outros&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#rastreamento&quot; id=&quot;markdown-toc-rastreamento&quot;&gt;Rastreamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#estadiamento&quot; id=&quot;markdown-toc-estadiamento&quot;&gt;Estadiamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-3&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-3&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#cirúrgico&quot; id=&quot;markdown-toc-cirúrgico&quot;&gt;Cirúrgico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-clínico&quot;&gt;Clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Os tumores hepáticos podem se originar do
fígado – a partir de hepatócitos, do epitélio dos ductos biliares ou do tecido mesenquimal hepático – ou podem se implantar no parênquima hepático a partir de lesões primárias em órgãos próximos ou distantes do fígado&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em adultos, na maioria das regiões de todo o
mundo, as metástases hepáticas são mais comuns
que os tumores hepáticos malignos primários.
Esta relação se inverte na África subsaariana e
em grande parte do leste asiático. Em crianças,
os tumores malignos primários são mais frequentes do que metástases e tumores benignos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com exceção dos hemangiomas cavernosos, os
tumores hepáticos benignos são raros em todas
as faixas etárias, em todo o mundo, sendo geralmente descobertos incidentalmente em pacientes
sem história clínica, exame físico ou evidências
sorológicas de doença hepática ou malignidade.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;tumores-benignos&quot;&gt;Tumores benignos&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;adenoma-hepatocelular&quot;&gt;Adenoma hepatocelular&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O AHC é uma rara lesão hepática sólida identificada principalmente em mulheres em idade fértil e possui estreita relação com o uso de ACO (relacionado em 93% dos casos). Geralmente o tumor é único, bem cirscunscrito, com ou sem cápsula, de tamanho entre 1 a 30 cm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode haver áreas centrais de necrose e hemorragia. Histologicamente, o tumor é caracterizado pela presença de hepatócitos discretamente atípicos (pálidos, pouco aumentados) dispostos em cordões separados por sinusoides dilatados e com finas paredes (o que pode justificar sua tendência hemorrágica). Uma característica
marcante é a &lt;strong&gt;ausência de&lt;/strong&gt; ductos biliares, tratos portais e, na maioria dos pacientes, das células de Kupffer.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Devido à redução da concentração de estrógenos nos anticoncepcionais, tem se observado uma diminuição na sua incidência.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div class=&quot;alert aviso-green&quot;&gt;O risco estimado de desenvolvimento de AHC
em mulheres que fazem uso contínuo de ACO
por 5 a 7 anos é 5 vezes maior que na população geral e 25 vezes maior quando o uso é por período superior a 9 anos.
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Além disso, nas usuárias de ACO os tumores tendem a ser maiores e têm maior chance de sangramento.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fatores-de-risco&quot;&gt;Fatores de risco&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ACO: O maior risco ocorre em mulheres com mais de 30 anos que fazem uso de ACO por mais de 5 anos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;DM&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Glicogenose tipo I ou III (condição relacionada a tumores múltiplos, uma exceção ao padrão geral)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gravidez&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Uso crônico de esteroides anabolizantes&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Cursa com uma diversidade de sintomas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Dor epigástrica ou em HD (sintoma mais comum, em 52%, causado por sangramento ou infarto intratumoral), a qual pode ser súbita e intensa em 30% dos pacientes;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Massa abdominal palpável (25 a 35%);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hepatomegalia;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dor abdominal crônica ou intermitente (20 a 25%), causada por compressão de estruturas próximas;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sinais e sintomas compatíveis com ruptura subcapsular ou para peritônio livre:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Dor abdominal súbita&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Palidez cutânea&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hipotensão arterial&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Morte súbita.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A ruptura ocorre comumente com tumores solitários e grandes, embora o   principal fator de risco seja sua localização superficial. O sangramento ocorre em 25% a 41%, com uma mortalidade de 6%. Os sintomas agudos frequentemente surgem durante ou logo após a menstruação.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Laboratorialmente, a Alfafetoproteína (AFP) e os testes bioquímicos hepáticos encontram-se normais, exceto por eventuais elevações de FA e GGT em um subgrupo de pacientes
que evoluem com hemorragias intratumorais
ou intraperitoneais ou ainda nos casos de adenomatose hepática (dez ou mais adenomas).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O diagnóstico é feito basicamente pelo conjunto dos achados imaginológicos à TC, US ou RNM, sendo que a arteriografia
hepática é um procedimento de grande valia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Casos de difícil diagnóstico, especialmente
aqueles nos quais não se consegue afastar a
presença de carcinoma hepatocelular, podem
requerer ressecção para diagnóstico histopatológico.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert aviso-yellow&quot;&gt;As biópsias percutâneas por aspiração
não têm papel nestes pacientes (risco elevado de sangramento e baixo valor diagnóstico).&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;consiste, fundamentalmente, em excisão cirúrgica, em virtude de:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Risco de hemorragia intratumoral ou intraperitoneal;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Risco – provavelmente baixo – de transformação maligna em carcinoma hepatocelular;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Frequente dificuldade de diferenciação histológica com hepatocarcinomas bem diferenciados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Adenomas multifocais
ou difusos podem requerer Transplante Ortotópico de Fígado (TOF), principalmente se a
AFP estiver aumentada ou se uma transformação maligna já tiver sido diagnosticada.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert aviso-yellow&quot;&gt;Os adenomas &amp;lt; 4-5 cm, assintomáticos, em
usuárias de pílulas, são tema de controvérsia atualmente: enquanto alguns autores advogam a ressecção irrestrita de qualquer adenoma, outros defendem que estes adenomas sejam manejados de maneira conservadora&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se o AHC não for retirado, as mulheres devem ser orientadas a cessar o uso de ACO (o que
pode reduzir o tumor) e a manter um método
contraceptivo não hormonal, em virtude dos
riscos potenciais de uma gestação, já expostos anteriormente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hiperplasia-nodular-focal&quot;&gt;Hiperplasia nodular focal&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A HNF é o segundo tumor benigno mais frequente (depois dos hemangiomas), com uma incidência em séries de necrópsias entre 0,31 e 0,6%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma lesão nodular não neoplásica encontrada em pacientes de todas as idades e em ambos os sexos, embora seja mais frequente em &lt;strong&gt;mulheres&lt;/strong&gt; entre 20 e 50 anos de idade. Sua relação com os ACOs não é bem estabelecida.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert aviso-green&quot;&gt;Acredita-se que a HNF seria uma resposta hepatocelular &lt;span class=&quot;red&quot;&gt;hiperplásica&lt;/span&gt; (e não neoplásica) à hiperperfusão ou injúria vascular originadas por uma preexistente artéria anômala no local da lesão.
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;quadro-clínico-1&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Geralmente assintomático (50 a 90%) e descoberto de forma incidental. A dor abdominal, ao contrário do que ocorre com os AHCs, não é tão comum e não é aguda. As lesões sintomáticas são mais frequentes em usuárias de ACO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O exame físico é normal em 83% dos casos; nos demais casos, podem ser encontrados hepatomegalia, massa abdominal ou dor abdominal. Raramente as lesões da HNF se rompem.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;exames-complementares-1&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;As provas bioquímicas hepáticas e a AFP são
normais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Macroscopicamente, a lesão é lobulada e facilmente demarcável, mas não encapsulada. Geralmente são subcapsulares e localizadas no lobo hepático direito. O tamanho médio é &lt;strong&gt;inferior a 5 cm&lt;/strong&gt;, raramente excedendo 10 cm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São frequentemente únicos, mas podem ser múltiplos em 7 a 20% dos casos, além de pedunculados ou lobares. Possuem uma espessa &lt;strong&gt;cicatriz central com septos radiais&lt;/strong&gt; que subdividem o tumor em &lt;strong&gt;nódulos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Microscopicamente, a lesão assemelha-se à
cirrose inativa, com o parênquima hepático
dividido por septos fibrosos contendo numerosos dúctulos, vasos sanguíneos e células inflamatórias crônicas. Lesões maiores podem mostrar focos de hemorragia ou necrose, embora seja menos comum do que nos AHCs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A cintilografia com enxofre coloidal-99Tc é
bastante útil na diferenciação com o adenoma hepatocelular: &lt;strong&gt;a captação do radioisótopo só costuma ocorrer na HNF&lt;/strong&gt;, já que os adenomas quase nunca contêm células de Kupffer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na &lt;strong&gt;aniografia&lt;/strong&gt;, a captação do contraste é central, em contraste com a captação periférica observada
nos adenomas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na &lt;strong&gt;TC&lt;/strong&gt;, podem ser observadas as
cicatrizes hipodensas centrais, típicas da HNF.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento-1&quot;&gt;Tratamento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O prognóstico das HNFs não ressecadas é ex-
celente: a maioria dos pacientes permanece
assintomática, assim como a maioria das lesões permanece sem alterações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tratamento é &lt;strong&gt;expectante&lt;/strong&gt; na maioria dos casos, já que são lesões normalmente &lt;strong&gt;assintomáticas&lt;/strong&gt; e que &lt;span class=&quot;orange&quot;&gt;não se associam com transformação maligna&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lesões volumosas ou pedunculadas raramente podem ser complicadas com torção ou infarto, requerendo tratamento cirúrgico.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert aviso-green&quot;&gt;Não há indicação de suspensão dos ACO para as HNFs não ressecadas.&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;hemangioma-cavernoso&quot;&gt;Hemangioma Cavernoso&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O HC &lt;strong&gt;é o mais comum dos tumores hepáticos mesenquimais benignos&lt;/strong&gt;. Sua frequência em séries de necropsia varia entre 0,4 e 20%. Quando maiores que 5 cm, são arbitrariamente chamados de HC gigantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais frequentemente identificados em mulheres (60 a 80%), entre a terceira e a quinta década de vida. &lt;strong&gt;Aumentam de volume durante a gestação&lt;/strong&gt; ou durante o &lt;strong&gt;uso de estrógenos&lt;/strong&gt; e são mais comuns em multíparas. Entretanto, a despeito de sua provável relação com os estrógenos, a etiologia dos HCs ainda não é conhecida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seu crescimento ocorre mais à
custa de &lt;strong&gt;ectasia progressiva&lt;/strong&gt; do que hiperplasia ou hipertrofia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São geralmente lesões solitárias, mas
tumores múltiplos podem ocorrer em até 10%
dos pacientes. Normalmente, localizam-se no
&lt;strong&gt;lobo hepático direito&lt;/strong&gt; e os tumores maiores podem ser pedunculados. Pode haver fibrose central e trombos nos espaços vasculares.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;quadro-clínico-2&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A grande maioria dos HC é pequena e assintomática, achados incidentalmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lesões maiores que 4 cm e 10 cm são sintomáticas, respectivamente, em 40 e 90% dos casos. A &lt;strong&gt;dor em andar superior do abdome&lt;/strong&gt; é o sintoma mais frequente, sendo resultado de infartos e necrose, pressão sobre estruturas adjacentes, distensão da cápsula hepática, ou alto fluxo sanguíneo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sintomas compressivos podem
ocorrer nos HC gigantes, tais como hiporexia, plenitude pós-prandial precoce, náuseas e vômitos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O exame físico pode identificar hepatomegalia e/ou massa palpável, ou mesmo um sopro sob a parede abdominal. A ruptura espontânea desses tumores é marcadamente rara.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;exames-complementares-2&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Assim como nos demais tumores hepáticos
benignos, a AFP e os testes bioquímicos hepáticos usualmente não mostram quaisquer anormalidades, exceto em raros casos de HC gigantes que podem causar icterícia obstrutiva (com aumento de FA e GGT).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pacientes com HC gigantes podem desenvolver
coagulopatia de consumo no interior do tumor e apresentar evidências de coagulação intravascular disseminada – trombocitopenia e hipofibrinogenemia, o que é conhecido por síndrome de Kasabach-Merritt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;TC com contraste dinâmico&lt;/strong&gt;
mostrará captação do contraste apenas perifericamente na fase arterial, completando seu enchimento na fase venosa, quando o &lt;strong&gt;contraste atinge o centro do tumor&lt;/strong&gt;. Isso contrasta com
os dois tumores anteriormente descritos, que captam contraste apenas na fase arterial, eliminando-o na fase venosa. O mesmo ocorre na
arteriografia. Vale ressaltar que a RM é particularmente sensível para a detecção de lesões
inferiores a 2,5 cm.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert aviso-red&quot;&gt;A biópsia hepática percutânea é contraindicada em virtude do grande risco de hemorragia intraperitoneal.
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento-2&quot;&gt;Tratamento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Em geral, o tratamento dos HCs é expectante, a despeito do pequeno risco potencial de ruptura. Apenas ocasionalmente, haverá
crescimento do tumor ou aparecimento de
sintomas, requerendo ressecção cirúrgica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A terapêutica cirúrgica somente é indicada nos pacientes muito sintomáticos ou na vigência de complicações.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;carcinoma-hepatocelular&quot;&gt;Carcinoma hepatocelular&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;O hepatocarcinoma, ou Carcinoma Hepatocelular (CHC), é o &lt;strong&gt;tumor maligno primário mais comum do fígado&lt;/strong&gt; e a &lt;span class=&quot;red&quot;&gt;terceira causa de morte por neoplasia no mundo&lt;/span&gt;. Possui como
causa principal a &lt;strong&gt;cirrose&lt;/strong&gt;, particularmente
quando secundária à &lt;span class=&quot;green&quot;&gt;hepatite crônica pelos
vírus B ou C&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia-1&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Irregularmente distribuída pelo mundo, geralmente seguindo a distribuição de prevalência da infecção crônica
pelo Vírus da Hepatite B.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O CHC é de duas a &lt;strong&gt;oito vezes mais frequente em homens do que em mulheres&lt;/strong&gt;. No Brasil, a incidência do CHC é baixa, sendo mais alta em alguns estados como Espírito Santo e Bahia.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fatores-de-risco-1&quot;&gt;Fatores de risco&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Mais de 80% dos pacientes têm &lt;strong&gt;cirrose hepática&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hepatite B: a causa mais comum de CHC no mundo. O CHC &lt;strong&gt;pode surgir mesmo na ausência de cirrose&lt;/strong&gt;. Tanto o alcoolismo quanto o tabagismo potencializam o risco em portadores do vírus B.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hepatite C: Potencial oncogênico também significativo, porém, ao contrário do HBV &lt;strong&gt;requer a existência de cirrose&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Doença hepática alcoólica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Esteato-hepatite não alcoólica (NASH)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hemocromatose&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Toxinas exógenas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tirosinemia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Esteroides anabolizantes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Contraceptivos orais: risco controverso&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cirrose hepática: de qualquer etiologia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico-3&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A apresentação clínica do CHC se faz principalmente de quatro formas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tríade clássica:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Dor em QSD&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Aumento do volume abdominal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Perda de peso;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Identificação incidental por método de imagem em paciente assintomático, com ou sem massa palpável em QSDA;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Piora do estado clínico ou trombose de veia porta em paciente cirrótico previamente compensado;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Manifestações paraneoplásicas: febre, leucocitose, caquexia, eritrocitose, hipercalcemia, síndrome carcinoide, hipoglicemia, porfiria cutânea tarda etc.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;As aminotransferases, bilirrubinas, fosfatase alcalina e GGT e leucometria global podem estar elevados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-complementares-3&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;afp&quot;&gt;AFP&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;Alfafetoproteína&lt;/strong&gt; (AFP) é o principal marcador tumoral do CHC. Trata-se de uma proteína oncofetal produzida pelo fígado e saco vitelino que diminui após o nascimento. Uma AFP &amp;gt; 20 ng/ml em paciente com cirrose hepática já sugere CHC, embora uma reativação da hepatite viral (por vezes subclínica) possa elevar os níveis deste marcador entre 20-200 ng/ml.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A AFP também se encontra aumentada nas metástases hepáticas, tumores de testículos ou ovários e gravidez. Um
valor acima de 200 ng/ml (400 ng/ml para alguns autores) num paciente cirrótico tem elevada especificidade para CHC.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;usg&quot;&gt;USG&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A USG pode identificar com facilidade lesões sólidas hepáticas acima de 2 cm que, num paciente cirrótico, costumam indicar CHC. Neste exame, lesões pequenas são tipicamente &lt;strong&gt;hipoecoicas&lt;/strong&gt; em relação ao restante do parênquima hepático.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o tempo, estas lesões
tornam-se hiperecoicas, embora comumente
produzam um halo hipoecoico. Ao Doppler,
nota-se tipicamente um padrão de vascularização arterial.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tc&quot;&gt;TC&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;tomografia helicoidal trifásica (com contraste)&lt;/strong&gt; é o exame de escolha para a confirmação diagnóstica do CHC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São comparadas as imagens
antes do contraste, na fase inicial do contraste (&lt;strong&gt;fase arterial&lt;/strong&gt;) e na fase final do contraste (&lt;strong&gt;portal&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Embora o fígado tenha 75% de sua vascularização proveniente do sangue porta e 25% do sangue da artéria hepática, o CHC é vascularizado quase que exclusivamente pela &lt;strong&gt;artéria hepática&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div class=&quot;alert aviso-red&quot;&gt;Portanto, uma lesão sólida em um fígado cirrótico, que &lt;span class=&quot;red&quot;&gt;só aparece na fase arterial&lt;/span&gt;, é virtualmente diagnóstica deste tumor (principalmente se &amp;gt; 2 cm).&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/gastro/wash-out.jpeg&quot; alt=&quot;Captação de constraste pelo CHC&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A visualização de nódulos satélites ou de uma massa em padrão mosaico (múltiplos pequenos nódulos separados por traves fibróticas) também sugere hepatocarcinoma.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;biópsia&quot;&gt;Biópsia&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A biópsia fecha o diagnóstico, mas,
se negativa, não exclui. O paciente
com nódulo &amp;gt; 1 cm e biópsia negativa deverá manter o seguimento, repetindo a biópsia caso a lesão cresça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Às vezes, o diagnóstico sai a partir da
ressecção de um presumido adenoma,
que, à biópsia de congelação, mostra
ser um hepatocarcinoma.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;outros&quot;&gt;Outros&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Outros exames de elevada acurácia para o diagnóstico do CHC são a RM, a US contrastada e a arteriografia hepática (este último tem sido pouco utilizado,
pelo seu caráter invasivo). Nos três também
se notará a &lt;span class=&quot;green&quot;&gt;impregnação por contraste na fase arterial&lt;/span&gt; e o &lt;strong&gt;wash-out&lt;/strong&gt; (eliminação do contraste) na fase venosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A utilização do lipiodol (contraste com forte tropismo por células neoplásicas), seja em arteriografia ou em associação com TC, pode ser útil em casos duvidosos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;rastreamento&quot;&gt;Rastreamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na prática, o rastreamento é indicado em todo paciente cirrótico e em casos selecionados de portadores crônicos do vírus B, mesmo sem cirrose (história familiar de CHC, negros &amp;gt; 20 anos, asiáticos &amp;gt; 40 anos).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De modo simplificado, o rastreamento deverá ser feito a cada seis
meses com US abdominal, associada ou não
à alfafetoproteína.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;estadiamento&quot;&gt;Estadiamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A gravidade da hepatopatia de base, avaliada pela &lt;strong&gt;classificação de Child-Pugh&lt;/strong&gt;, é o fator prognóstico mais importante!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os níveis de alfafetoproteína também se mostraram úteis para estimar o prognóstico do CHC!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/gastro/clip.jpeg&quot; alt=&quot;Captação de constraste pelo CHC&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/gastro/child-pugh.png&quot; alt=&quot;Captação de constraste pelo CHC&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento-3&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sem tratamento, a sobrevida média de um pa-
ciente com CHC é de 6-20 meses! Trata-se,
portanto, de um tumor extremamente agressivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A cura, pelas atuais evidências,
só pode ser obtida pela ressecção do tumor ou pelo transplante hepático.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;cirúrgico&quot;&gt;Cirúrgico&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O CHC em pacientes não cirróticos (o que pode
ocorrer em portadores de vírus B) e em cirróticos
Child A (e alguns Child B) pode ser tratado com
ressecção (hepatectomia parcial), se o tumor
não for muito grande e puder ser retirado com margens de segurança de 1 cm, sem comprometer a função hepática.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A invasão do pedículo vascular e as metástases a distância contraindicam, não somente a ressecção, mas também o transplante curativo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div class=&quot;alert aviso-yellow&quot;&gt;Como regra geral: &lt;span class=&quot;blue&quot;&gt;transplante&lt;/span&gt; nos cirróticos Child B e C, que têm maior disfunção hepática; &lt;span class=&quot;blue&quot;&gt;ressecção&lt;/span&gt; nos cirróticos Child A e nos não
cirróticos, que ainda toleram perder algum
tecido hepático. Deve ser evitada em pacientes com hipertensão portal.
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;clínico&quot;&gt;Clínico&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Opções terapêuticas:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Injeção tumoral de etanol;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ablação tumoral por radiofrequência;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Termoablação;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quimioembolização transarterial: como o CHC se nutre quase 100% da artéria hepática, a obstrução desta vasculatura pode propiciar a isquemia e necrose tumoral.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Abdome agudo na criança</title><link href="http://localhost:4000/pediatria/abdome-agudo-na-crianca.html" rel="alternate" type="text/html" title="Abdome agudo na criança" /><published>2019-09-06T00:00:00-03:00</published><updated>2019-09-06T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pediatria/abdome-agudo-na-crianca</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pediatria/abdome-agudo-na-crianca.html">&lt;p&gt;O diagnóstico de abdome agudo é um desafio em  crianças e idosos, pois diversas doenças podem mimetizar um quadro abdominal. Por exemplo: uma pneumonia em crianças pode causa abdome em tábua e apresentar sinal de Blumberg positivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caracterização da dor: se o início foi agudo, gradativo, súbito.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Início gradativo
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Doenças inflamatórias&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Apendicite&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Diverticulite&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Colicistite&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pancreatite&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;De ínicio súbito
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Litiásica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Envenenamento&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Invaginação&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Perfuração&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Torção de testículo&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Cisto no ovário&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Até a anemia falciforme pode fazer um quadro de abdome agudo. Sequestro esplênico e apendicite aguda.trauma&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;apendicite-aguda&quot;&gt;Apendicite aguda&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na criança a apendicite aguda é &lt;strong&gt;mais grave&lt;/strong&gt;. Pois não tem um sistema imune completamente desenvolvido, o diagnóstico é mais difícil e  &lt;strong&gt;seu omento é menor&lt;/strong&gt; (&lt;span class=&quot;blue&quot;&gt;não faz plastrão&lt;/span&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Fecalito (30-50%), parasitose, hiperplasia linfóide, corpo estranho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O apêncide pode ser foco de linfoma não Hodking. É por isso que &lt;strong&gt;toda peça de apêndice removida em crianças é enviada para histopatológico&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;classificação&quot;&gt;Classificação:&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Simples&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Supurativa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gangresona&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Principais sintomas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Anorexia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Náuseas e vômitos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Febre&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dor abdominal em QID&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Diarréia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Um diagnóstico diferencial é a linfadenite mesenterial que melhora com hidratação é não é cirúrgico. Costuma se resolver com 12h.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Avaliação geral: hidratação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Inspeção&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Percussão&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Palpação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Toque retal&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Hemograma: normalmente não ajuda muito&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sumário de úrina&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;RX simples de Abdome&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;USG&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Outros&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;qual-a-conduta&quot;&gt;Qual a conduta&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ressucitação hidroeletrolítica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Antibioticoterapia
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Pré-op&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pós-op&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Técnica cirúrgica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pós-operatório&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Bactterioides fragilis&lt;/em&gt; o patógeno mais comum  em infecções de apendicite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Febre até o 5º dia é esperado em virtude do trauma cirúrgico. Passando disso é um sinal de infecção.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;invaginação-intestinal-idiopática&quot;&gt;Invaginação intestinal idiopática&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;É a invaginação do intestino dentro dele mesmo levando a uma obstrução intestinal.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert aviso-green&quot;&gt;A intussussepção é a
invaginação do intestino
dentro dele mesmo. A
porção proximal é conduzida
para dentro da porção distal
pelo movimento peristáltico
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Geralmente as invaginações são são íleo-ceco-cólicas. É necessário: 1. um desequilíbrio no peristaltismo, 2. um ponto fixo (como a válvula íleo-cecal). Na maioria dos casos a invaginação é idiopatica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Divertículo de Merckel&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prevalência: é a &lt;span class=&quot;red&quot;&gt;causa mais frequente de obstrução intestinal em lactantes e crianças maiores&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;História: a criança está eutrófica (“alegre e sorridente”) e, de repente, sente uma  dor súbita. Outros sinais: reflexo vagal (vômito), sudorese, palidez, evacuação de muco e sangue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Etiologias: idiopática, infecção por adenovirus e rotavirus, espessamento das placas de payer……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tumoração elíptica, “salsichoide”, em mesogátrio e hipogástrio. Fossa ilíaca direita vazia (&lt;span class=&quot;red&quot;&gt;sinal de Dance&lt;/span&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao toque retal: ampola retal vazia, prolapso anal da cabeça da invaginação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Investigação: o &lt;strong&gt;enema hidrostático&lt;/strong&gt; é &lt;strong&gt;tanto tratamento como investigação&lt;/strong&gt;. Injeta-se soro fisiológico no reto e acompanha o bloqueio com o USG. Injetando o soro e fazendo pressão pode ser possível desenvaginar as alças. Se houver uma perfuração o soro entra na cavidade peritonial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enema pneumático.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;semi-obstrução-por-ascaris&quot;&gt;Semi obstrução por ascaris&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Quadro clínico:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Distensão abdominal;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vômitos;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Parada de eliminação de fezes;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eliminação de Ascaris pela boca ou nariz;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O tratamento é clínico, esporadicamente cirúrgico.&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html">O diagnóstico de abdome agudo é um desafio em crianças e idosos, pois diversas doenças podem mimetizar um quadro abdominal. Por exemplo: uma pneumonia em crianças pode causa abdome em tábua e apresentar sinal de Blumberg positivo.</summary></entry><entry><title type="html">Abdomen agudo</title><link href="http://localhost:4000/cirurgia/abdomen-agudo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Abdomen agudo" /><published>2019-09-05T00:00:00-03:00</published><updated>2019-09-05T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cirurgia/abdomen-agudo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cirurgia/abdomen-agudo.html">&lt;p&gt;É um diagnostico sindrômico, com sinais de irritacão peritoneal que necessitam de resolução urgente e, na maioria das vezes o tratamento e cirúrgico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fisiopatologia-da-dor-abdominal&quot;&gt;Fisiopatologia da dor abdominal:&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Dor visceral: peritôneo visceral
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Decorre da distensão, tração, contração ou isquemia. É uma dor leve do tipo cólica, um desconforto abdominal de local impreciso. O paciente fica inquieto e pode apresentar nâuseas e vômitos.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Íleo paralítico reflexo&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dor parietal (somática): peritônio parietal
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Contato de órgãos e ou secreções orgânicas com o peritôneo parietal. É uma dor intensa, constante, bem localizada. O paciente se mantêm  imovel (como um mecanismo de defesa) e ocorre contração involuntária da parede abdominal (abdomen em tábua).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dor irradiada: origem intra-abdominal percebida em local anatômico distante.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;anamnese&quot;&gt;Anamnese&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Fazer uma anamense minunciosa seguindos os príncipios básicos da semiótica da dor.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tipo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Duração&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Evolução&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Localização&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Intensidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Irradicação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fatores agravantes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fatores atenuantes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sintomas associadoS
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Febre&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Astenia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Anorexia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Nâuseas e vômitos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Diarréia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Constipação intestinal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hemorragia digestiva&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Na maioria das vezes há uma diminuição do peristaltismo com constipação intestinal.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Idade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gênero&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;História de episódios semelhantes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Antecedentes cirúrgicos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Doenças associadas (DM, obesidade, doenças vasculares (abdome agudo vascular, trombose das mesentéricas))&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Medicações (AINEs, corticoides, opióides, imunossupressores)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ciclo menstrual e antecedentes ginecológicos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;exame-geral&quot;&gt;Exame geral&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Aspecto geral&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hidratação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Perfusão&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Consciência&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Temperatura&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;FC, PA, FR&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Órgãos e sistemas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;exame-abdominal&quot;&gt;Exame abdominal&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Inspeção:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Abaulamentos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Distensão&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Cicatrizes&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hérnias&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Equimoses&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Palpação
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Contração da parede abdominal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Dor à descompressão&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Percussão
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Distensão intestinal&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ausculta
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Peristaltimo intestinal&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;laboratório&quot;&gt;Laboratório&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Hemograma&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Glicose&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Uréia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Creatinina&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ionograma&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;PCR&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Amilase&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lipase&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;AST, ALT, DHL&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gasometria arterial&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sumário de urina&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;imagem&quot;&gt;Imagem&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Protocolo simples:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;RX tórax em pé: para pesquisar pneumoperitônio&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;RX abdome pé e deitado: avaliar a anatomia intestinal e investigar a presença de níveis hidroaéreos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Outros:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;USG abdominal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;TC&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Em emergências, muitas vezes o diagnóstico é feito durante a cirúrgia&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;inflamatório&quot;&gt;Inflamatório,&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O mais comum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;……………..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Etiologia: apendicite aguda, pancreatite aguda, colecistite aguda, diverticulite colônica, doença inflamatória pélvica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Causas menos frequentes: diverticulite de Meckel, peritonite primária, abcessos (hepático, esplênico, cavitário), megacólon tóxico, apendicite epiplóica.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;apendicite-aguda&quot;&gt;Apendicite aguda&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A pricipal (prevaência de 10%). Maior no sexo masculino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Etiopatogenia: um fecalito que entra na luz do apêndice causando uma obstrução.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estágios evolutivos: catarral, supurativa, gangrenosa, perfurativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diagnóstico: manifestações atípicas em crianças e idosos. Posições anômalas do apêndice (sub-hepático, retrocecal - o mais comum, retro-ileal, pélvico)
Estágio evolutivo da doença.
Anorexia, náuseas e vômitos, dor periumbilical (FID), febre. (forma não complicada em mais ou menos 50% dos casos)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exame abdominal: Dor em FID, huperestesia cutânea, defesa de parede. Sinais de Blumberg, Rovsing, Obturados, Psoas. RHA normais ou hipoativos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na maioria das vezes o diagnóstico é clínico. De laboratório pode haver uma leucocitose e neutrofilia com desvio para a esquerda. Exames de imagem com USG ou TC para confirmação, além de radiografia abdominal (só nos casos em que não tem USG ou TC).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;USG: diâmetro &amp;gt; 6 mm. Edema parietal (halo de edema inflamatório), fecalito, aumento do calíbre do apêndice, líquido………………………..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diagnósticos diferenciais: enterocolite, anexite, psoíte, adenite mesentérica, diverticulite de meckel, pancreatite, colecistite, litíase urinária, pielonefrite, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Complicações: peritonite, abcesso cavitário, plastrão apendicular (o epíplon adere ao ceco fazendo uma tumoração para “isolar” o apêndice), pileflebite portal, fístulas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plastrão apendicular: dor em FID, tumoração inflamatória na FID, demais regiões abdominais sem alterações, febre, subfebril ou sem febre, ausência de toxemia, evolução prolongada (7-10 dias após o quadro agudo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abcesso apendicular: tumoração dolorosa em FID, reação peritoneal, febre persistente, sinais de toxemia, reação peritonial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tratamento: apendicectomia preferencialmente por videolaparoscopia. Mas atenção, quando há o plastrão não deve-se operar. Faz antibioticoterapia e só opera se o paciente não melhorar (tratamento conservador).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;obstrutivo&quot;&gt;Obstrutivo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dor abdominal do tipo cólica, náuseas e vômitos persistentes, distensão abdominal, parada na eliminação de fezes e flatos, timpanismo generalizado, peristaltismo aumentado (RHA aumentados)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Etiologia: causas pós operatórias (aderências intestinais, bridas), hérnaias internas e da parede abdominal, tumores e doenças inflamatórias intestinais (doença de Chron - estenoses da parede do intestino), volvo intestinal (principalmente no intestino grosso - ex: megacólon chagásico), intussuscepção (mais frequente em crianças), bolo de áscaris, corpo estranho, fecaloma, íleo biliar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O diagnóstico por imagem é importante, realizando as radiografias em pé e deitado. É possível visualizar os níveis hidroaéreos mudando de posição quando em pé ou deitado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hemorrágico&quot;&gt;Hemorrágico&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como na gravidez ectópica rota.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dor abdominal difusa, súbita e intensa. Sinais de irritação peritonial. Sinais de hipovolemia. Anemia aguda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Etiologia: gravidez ectópica rota, cistos hemorrágicos de ovário, endometriose (quadro mais crônicos e menos relacionado à abdome agudo), ruptura esplênica, aneurisma de aorta abdominal, necrose tumoral.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;vascular&quot;&gt;Vascular&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dor abdominal súbita, difusa, contínua e intensa.
Sinais de peritonite difusa.
Sinais clínicos de infecção ou sepse.
Idosos, diabéticos, fibrilação atrial, IAM, IC dilatada, drogas vasoativas, choque, pós-operatório de cirúrgia cardíaca e vascular, trombofilia, ACO, neoplasias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ocorre iesquemia intestinal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Etiologia: isquemia arterial oclusiva (embolia - 50%, trombos 20%) ……..&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;perfurativo&quot;&gt;Perfurativo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Há uma dor abdominal súbita, intensa e persistente. Apresenta respiração superficial e assume uma posição antiálgica (fica curvado e imovel). Contração involuntária e abdome em tábua.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Etiologia: úlcera péptica gastroduodenal, neoplasias gastrointestinais, doenças inflamatórias intestinais, corpo estranho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;RX com paciente em pé: é possível ver pneumoperitônio. O figado fica afastando da cúpula diafragmática.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;traumático&quot;&gt;Traumático&lt;/h3&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html">É um diagnostico sindrômico, com sinais de irritacão peritoneal que necessitam de resolução urgente e, na maioria das vezes o tratamento e cirúrgico.</summary></entry><entry><title type="html">Gastrite</title><link href="http://localhost:4000/gastroenterologia/gastrite.html" rel="alternate" type="text/html" title="Gastrite" /><published>2019-09-05T00:00:00-03:00</published><updated>2019-09-05T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/gastroenterologia/gastrite</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gastroenterologia/gastrite.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#gastrite-por-h-pylori&quot; id=&quot;markdown-toc-gastrite-por-h-pylori&quot;&gt;Gastrite por &lt;em&gt;H. pylori&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fisiopatologia&quot; id=&quot;markdown-toc-fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#aguda&quot; id=&quot;markdown-toc-aguda&quot;&gt;Aguda&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#crônica&quot; id=&quot;markdown-toc-crônica&quot;&gt;Crônica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#gastropatia-medicamentosa&quot; id=&quot;markdown-toc-gastropatia-medicamentosa&quot;&gt;Gastropatia medicamentosa&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-1&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-1&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;É a lesão da mucosa gástrica com diagnóstico &lt;strong&gt;estabelecido pela histologia&lt;/strong&gt;, pela presença de processo inflamatório da mucosa, infiltrado leucocitário inflamatório que pode ou não estar associada a alterações macroscópicas na endoscopia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A gastrite por H. pylori e a gastrite autoimune (anemia perniciosa) são os dois principais representantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gatropatia:&lt;/strong&gt; é uma lesão da mucosa gástrica sem processo inflamatório, com edema, congestão vascular e hiperplasia celular à analise histológica. Diferente da gastrite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gastropatia por AINE, lesão aguda de mucosa gástrica e gastropatia alcoólica
são os principais exemplos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje sabemos que a relação
entre gastrite e dispepsia é precária, pois a maioria das gastrites é assintomática e a maioria dos pacientes com dispepsia sem úlcera não
tem gastrite. Por isso, foi criado o termo “Dispepsia não ulcerosa” ou “Dispepsia funcional” para todo paciente com sintomas dispépticos não acompanhados de úlcera péptica ou neoplasia na endoscopia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/gastro/estomago.png&quot; alt=&quot;Estômago&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;É necessária a biópsia para estabelecer o diagnóstico de gastrite ou gastropatia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Hoje classificamos as gastrites e gastropatias baseando-se em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tempo de instalação (aguda ou crônica);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Histopatologia (gastrite superficial ou gastrite atrófica ou gastropatia);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Etiologia (ex.: gastrite por H. pylori).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;gastrite-por-h-pylori&quot;&gt;Gastrite por &lt;em&gt;H. pylori&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O &lt;em&gt;H. pylori&lt;/em&gt; é um bacilo &lt;strong&gt;Gram-negativo&lt;/strong&gt; que se adere à mucosa gástrica, sobrevivendo neste local graças à secreção de &lt;strong&gt;urease&lt;/strong&gt; (enzima que &lt;strong&gt;converte a ureia do suco gástrico em amônia e bicarbonato&lt;/strong&gt;, alcalinizando o ambiente). Trata-se da infecção crônica mais comum do mundo, geralmente adquirida na infância. Boa parte da população (30-50% dos adultos) alberga a bactéria em seus estômagos!&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Bactéria gram-negativa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Habitat natural: estômago&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Uma das infecções  bacterianas mais comuns no ser humano. Distribuição universal (cerca de 50% da população mundial)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Prevalência de 70-90% em países em desenvolvimento&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;25% em países desenvolvidos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Maior prevalência nos primeiros anos de vida, acomete mais crianças do que adultos
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Menor resposta imunológica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Menos higiene durante a infância&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Transmissão&lt;/strong&gt;:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Interpessoal
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Instituições psiquiátricas, orfanatos, aglomerado familiar, prática sexual&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Fecal-oral (águas e alimetnos contaminados)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Oral-oral (vômitos, refluxo gastroesogágico, endoscopia)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;É encontrado em animais mas estes não contribuem como reservatórios para o ser humano.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;O Hp consegue resistir ao sugo gástrico com pH inferior a 4;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Produz urease que hidrolisa a uréia no suco gástrico, com produção de bicarbonato e amônia. Esta atua como repector de íons H+, gerando um pH neutroao redor da bactéria;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mobilidade&lt;/strong&gt;: o Hp se move facilmente pelo estômago devido à morfologia em &lt;em&gt;S&lt;/em&gt; do seu flagelo. Então, ela consegue escapar dos movimentos peristálticos e atingir o epitélio da mucosa gástrica (seu habitat).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Além disso, suas &lt;strong&gt;fímbrias&lt;/strong&gt; possuem &lt;strong&gt;adesina&lt;/strong&gt;, uma proteína que a mantem aderida à mucosa.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Algumas cepas produzem &lt;strong&gt;citocinas Cag A e Vac A&lt;/strong&gt;, mais virulentas, maior poder de inflamação, desenvolvimento de gastrite mais intensa, DUP e CA.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Resultado da aquisição do Hp&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Maioria dos infectados vivem com a gastrite crônica, se a bactéria não é tratada&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sem sintomas e sem consequências por toda a vida&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Uma minoria na idade adulta&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Só 1% desenvolverão CA ou úlcera (cepas mais patogênicas)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Fatores de aquisição:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Mais comum em zona rural;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Precarias condições sanitárias e de higiene;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Familias numerosas;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nível de escolaridade dos pais.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;aguda&quot;&gt;Aguda&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma vez que o &lt;em&gt;H. pylori&lt;/em&gt; é adquirido, ele não é mais eliminado. Ocorre um processo inflamatório com &lt;strong&gt;neutrófilos&lt;/strong&gt; e eosinófilos na mucosa. Esse processo inicial costuma ser passageiro e com 1 mês torna-se assintomático.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;crônica&quot;&gt;Crônica&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Gastrite crônica: decorrente da persistencia da bactéria com presença de &lt;strong&gt;linfócitos&lt;/strong&gt; e plasmócitos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A gastrite crônica leve representa o fenótipo mais comum, cursando de forma assintomática e sem repercussões clínicas no futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A gastrite antral crônica (15% dos casos), por outro lado, se associa à HIPERcloridria e à úlcera péptica (principalmente duodenal).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na pangastrite grave (forma menos frequente) há destruição e atrofia das glândulas oxínticas do corpo e fundo gástrico, gerando HIPOcloridria. Tal
fenótipo se associa às úlceras gástricas, à metaplasia intestinal (lesão precursora do adenocarcinoma) e à hiperestimulação do tecido linfoide associado à mucosa, aumentando o risco de linfoma B de baixo grau (linfoma MALT do estômago) – maiores detalhes no capítulo de “Câncer Gástrico”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No geral, até 10% dos portadores crônicos
do H. pylori complicam doença ulcerosa
péptica. O &lt;span class=&quot;red&quot;&gt;adenocarcinoma gástrico&lt;/span&gt; aparece
em 0.1 a 3% desses pacientes, e o linfoma
MALT em &amp;lt; 0.01%.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;80 a 90% nunca irão apresentar sintomas. A maioria dos sintomas da gastrite desaparece com o tratamento para Hp.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Azia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dor epigástroca&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Náuseas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vômitos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Piora com frutas cítricas, café, jejum, refrigerantes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Por endoscopia&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Teste da urease:&lt;/strong&gt; simples, barato, rápido. Meio contendo uréia e vermelho fenol. Urease desdobra a uréia em amônia a qual muda a coloração do meio, ficando violeta.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Histologia:&lt;/strong&gt; &lt;span class=&quot;orange&quot;&gt;padrão-ouro&lt;/span&gt; no diagnóstico da infecção pelo Hp
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Informações sobre estado da mucosa (grau de inflamação, atrofia, metaplasia, displasia)&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Pode flagrar falsos positivos do teste da urease&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Coloração Hematoxilina-esosina: avaliar mucosa&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Giemsa: identificar a bactéria&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cultura&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Teste respiratório:&lt;/strong&gt; método não invasivo, bom para crianças e idosos. Mais indicado para controle e avaliação do tratamento.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Ingesta de uréia marcada com Carbono 13 diluído em suco&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Coleta de amostra de ar expirado após ingestão desolução contendo uréia 13C&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Se infecção: urease hidrolisa a uréia em amônia e bicarbonato no estômago&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;No pulmão o HCO3 se dissocia em H2O e CO2 marcado com carbono 13 que sera exalado na expiração&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pesquisa do antígeno fecal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sorologia: menor sensibilidade que os métodos anteriores, além de não confirmar doença ativa, já que pode refletir apenas uma “cicatriz sorológica” (caindo em desuso).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;alert aviso-green&quot;&gt;Importante: não há achados clínicos ou endoscópicos típicos que possam estabelecer o diagnóstico diferencial entre a gastrite e a gastropatia.&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;IBP&lt;/strong&gt; 12/12 h&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Amoxalicina&lt;/strong&gt; 1 g 12/12 h&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Claritromicina&lt;/strong&gt; 500 mg 12/12 h&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Com 7 dias o índice de cura é de 73% (maior chance de resistência à claritromicina). Com 14 dias é de 83%. O IBP faz com que o antibiótico haja melhor na mucosa gástrica por meio do aumento do pH.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Falha terapêutica:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;IBP 12/12 h&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Amoxacilina 1 g 12/12 h&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Levofloxacino 500 mg 1 x ao dia&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Com 10 dias o índice de cura é diminuído. Com 14 dias é o ideal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há ainda o terceiro esquema. Se com a 3ª tentativa de tratamento não conseguir tratar, não adianta mais tentar um quatro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resistência antimicrobiana (claritromicina) e levofloxacino. Pode ser adquirida (uso maior desses antibióticos, regime formulado, aderência ao tratamento) ou por predisposição genética.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gastropatia-medicamentosa&quot;&gt;Gastropatia medicamentosa&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ácido acetilsalicílico/AINEs&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Consumo  elevado com  aumento idade : ósseos, coração, prevenção  trombo-embolismo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Inibição da prostaglandinas que são inibidoras da secreção ácida gástrica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sintomas em cerca de 25-50% dos casos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dor epigástrica, náuseas, vômitos, HDA: gastropatias/úlcera péptica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;IBP na gastroprevencao preventiva&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pantoprazol 20 mg ou 40 mg (mesma eficácia) prevenir sintomas dispépticos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pode cursar com sangramento leve (sangue oculto nas fezes e anemia) ou grave, com ulceras importantes e HDA.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento-1&quot;&gt;Tratamento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Deve-se suspender o AINE incriminado e
iniciar terapia com IBP. Caso o paciente necessite retomar a terapia anti-inflamatória, devemos fazer profilaxia com IBP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A presença do H. pylori contribui para piorar a lesão gástrica por AINE e, por isso, a erradicação da bactéria está indicada se o paciente tiver que manter os AINE.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;FERREIRA Lincoln Eduardo Villela Vieira de Castro, MEIRELLES Gustavo de Souza Portes, VIEIRA Renata La Rocca, BRAGAGNOLO Jr. Maurício Augusto, CHEBLI Júlio Maria Fonseca, SOUZA Aécio Flávio Meirelles de. Alterações no teste ultra-rápido da urease e no exame anatomopatológico para Helicobacter pylori induzidas por drogas anti-secretoras. Arq. Gastroenterol.  [Internet]. 2001  Jan [cited  2019  Sep  08] ;  38(1): 03-08. Available from: http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0004-28032001000100002&amp;amp;lng=en.  http://dx.doi.org/10.1590/S0004-28032001000100002.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Megaesôfago</title><link href="http://localhost:4000/cirurgia/megaes%C3%B4fago.html" rel="alternate" type="text/html" title="Megaesôfago" /><published>2019-09-04T00:00:00-03:00</published><updated>2019-09-04T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cirurgia/megaes%C3%B4fago</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cirurgia/megaes%C3%B4fago.html">&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fisiopatologia&quot; id=&quot;markdown-toc-fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#classificação-radiográfica&quot; id=&quot;markdown-toc-classificação-radiográfica&quot;&gt;Classificação radiográfica&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#classificação-de-chucago&quot; id=&quot;markdown-toc-classificação-de-chucago&quot;&gt;Classificação de Chucago&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#endoscopia-digestiva&quot; id=&quot;markdown-toc-endoscopia-digestiva&quot;&gt;Endoscopia digestiva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#critérios-de-indicação-cirúrgica&quot; id=&quot;markdown-toc-critérios-de-indicação-cirúrgica&quot;&gt;Critérios de indicação cirúrgica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;30 anos de videolaparoscopia
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Mudança do papel da cirurgia
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Indicações raras&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Tratamento regular&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Melhor visão do campo cirúrgico&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Abordagem simultânea das cavidades abdominal e torácica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Energia harmônica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Grampeadores laparoscópicos&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Parasisitsmo tissular, fenômenos inflamatórios locais, luberaçao de fatores inflamatórios, respostas imunologicas, lesões do SNA, auto imunidade (proteóna B13), comprometimento da microcirculação, parasitismo tissular de novo;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Lesão do plexomioetérico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Destruição neuronal ou denervação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nivel de denervação (quanto maior, maior os sitnomas)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lesão universal do aparelho digestivo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Esôfago e cólo distal/reto;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Esôfago e reto:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Coordenação motora específica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Esfincter distal
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Tônus&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Abertura reflexa&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tanto o esôfago como o reto possuem um esfincter involuntário (mais interno) e um voluntário (mais externo).&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Incoordenação motora&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Acalásia esfinceteriana&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Retenção intraluminal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hipertrofia muscular&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Dilatação do órgão&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Avançada: o esôfago já é totalmente atônico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;classificação-radiográfica&quot;&gt;Classificação radiográfica&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Discreta dilatação incial&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zonas de contração terciarias&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lesão em afunilamento (caracterização da acalásia)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Bico de pássaro&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Rabo de rato&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;0 a 4 grau I&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;4 a 7 grau II&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;7 a 10 grau III&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;grau IV&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Manometria de alta resolução: no megaesôfago tem a completa disfunção do esfincter e uma hipertônia do esôfago.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma grande complicação é a broncoaspiração.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;classificação-de-chucago&quot;&gt;Classificação de Chucago&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para classificar a acalásia&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;endoscopia-digestiva&quot;&gt;Endoscopia digestiva&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Diagnóstico do megaesôfago&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Avaliação da motilidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Avaliar se há metaplasia ou cancerização&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Procedimentos
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Toxina botulínica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sonda nasogástrica&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;critérios-de-indicação-cirúrgica&quot;&gt;Critérios de indicação cirúrgica&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Manométrios
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Acalásia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Atonia do corpo do esôfago&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Ondas terciárias (onda bem fraquinha que não tem poder propulsivo)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Ondas sinrônicas (o peristaltismo normal do esôfago deve ter ondas assincronicas)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Radiológicos
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Diâmetro&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Estase esofágica&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Megaesôfago não avançado
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Cardiomiotomia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Gastrofundoplictura anterior&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Cardiomiotomia endoscópica (POEM)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Megaesofago avançado
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Esofagoectomias&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Esofagocardioplastias (Thal): abre-se uma passagem bem larga entre o esôfago e o estômado. “Como a passagem é larga quase não tem esofagite pois tudo que reflui volta ao estômago”&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Nódulos hepáticos</title><link href="http://localhost:4000/gastroenterologia/nodulos-hepaticos.html" rel="alternate" type="text/html" title="Nódulos hepáticos" /><published>2019-09-04T00:00:00-03:00</published><updated>2019-09-04T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/gastroenterologia/nodulos-hepaticos</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gastroenterologia/nodulos-hepaticos.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fisiopatologia&quot; id=&quot;markdown-toc-fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#cistos-hepáticos&quot; id=&quot;markdown-toc-cistos-hepáticos&quot;&gt;Cistos hepáticos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hemangioma&quot; id=&quot;markdown-toc-hemangioma&quot;&gt;Hemangioma&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exames-complementares&quot; id=&quot;markdown-toc-exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Lesões hepáticas focais são massas ou áreas de tecidos sólidos ou císticos que são identificados como parte anormal do fígado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dentre as lesões hepáticas focais existem as císticas e as hipervasculares.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Císticas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hipervasculares
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Hemangioma&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fatores de risco
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;História de hepatite viral/cirrose&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;História de hemotransfusão, UDI&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;História familiar de hepatopatia ou tumor hepático&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Alcolismo ou tabagismo&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Síndrome metabólica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Uso de drogas e medicamentos&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sintomas assiciados
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Dor abdominal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Perda de peso&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hepatomegalia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Testes de função hepática anormal&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Sempre excluir um câncer primário distante do fígado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;cistos-hepáticos&quot;&gt;Cistos hepáticos&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;alert aviso-red&quot;&gt;Não são realçados após o contraste&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Simples: são lesões biliares congênitas que resultam de dilatação progressiva de microhamartomas biliares, sem comunicação com a árvore biliar e não contém bile. São revestidos por epitéli biliar e são avascularizados. Ou seja, não captam constraste!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Policísticos: presença de cistos extensos, numerosos, co contínuo aumento de volume. Existem uma associação genética com a doença renal policística. Envolvimento dos genes PKD1 e PKD2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hamartomas hepáticos: precedem os cistos? São microcistos?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hemangioma&quot;&gt;Hemangioma&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É o principal tumor primário benigno do fígado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Síndrome de Kasabach-Merritt&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Mais comum em mulheres
*&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Fazer imagem com contraste! O costraste é necessário para caracterizar o tipo de nódulo. Em caso de dúvidas uma biópsia pode ser feita.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;PFH normais ou com alterações discretas de FA, GGT e transaminases;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;CA 19.9 Aumentado&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry></feed>