<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt_BR"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt_BR" /><updated>2020-04-10T19:51:22-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Resumos</title><subtitle>Um site destinado para publicar resumos de assunto da área de saúde</subtitle><entry><title type="html">Neutropenia febril</title><link href="http://localhost:4000/infectologia/neutropenia-febril.html" rel="alternate" type="text/html" title="Neutropenia febril" /><published>2020-04-06T00:00:00-03:00</published><updated>2020-04-06T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/infectologia/neutropenia-febril</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/infectologia/neutropenia-febril.html">&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#epidemiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#etiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fisiopatologia&quot; id=&quot;markdown-toc-fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#classificação&quot; id=&quot;markdown-toc-classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exames-complementares&quot; id=&quot;markdown-toc-exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#estratificação-de-risco&quot; id=&quot;markdown-toc-estratificação-de-risco&quot;&gt;Estratificação de risco&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#alto-risco&quot; id=&quot;markdown-toc-alto-risco&quot;&gt;Alto risco&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#baixo-risco&quot; id=&quot;markdown-toc-baixo-risco&quot;&gt;Baixo risco&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#profilaxia&quot; id=&quot;markdown-toc-profilaxia&quot;&gt;Profilaxia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#baixo-risco-1&quot; id=&quot;markdown-toc-baixo-risco-1&quot;&gt;Baixo risco&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#alto-risco-1&quot; id=&quot;markdown-toc-alto-risco-1&quot;&gt;Alto risco&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#citações&quot; id=&quot;markdown-toc-citações&quot;&gt;Citações&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A neutropenia febril (NF) é uma complicação frequente e potencialmente fatal nos pacientes em tratamento quimioterápico. Entendemos hoje que a neutropenia febril é considerada uma emergência clínica e que a administração de antibióticos de amplo espectro diminui drasticamente a mortalidade.&lt;sup id=&quot;fnref:bellesso&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:bellesso&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É definida pela ocorrência de &lt;strong&gt;febre em pacientes com contagem absoluta de neutrófilos menor que 500&lt;/strong&gt; células/mm&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; ou com &amp;lt; 1.000 cel/mm&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; e expectativa de decréscimo abaixo de 500 células/mm&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; nas próximas 48 horas (tendência ao nadir).&lt;sup id=&quot;fnref:usp&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Essa situação aumenta drasticamente a predisposição a infecções por &lt;strong&gt;bactérias&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;fungos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Há também evidências de que pacientes com uma contagem de granulócitos entre 500 e 1000 células/mm&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;, principalmente se estiverem diminuindo rapidamente, também apresentam alto risco de complicações infecciosas porque a neutropenia não é um conceito estático, mas sim dinâmico.&lt;sup id=&quot;fnref:mandell&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:mandell&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A definição de &lt;strong&gt;febre&lt;/strong&gt; é temperatura oral ≥ 38,3°C (ou temperatura axilar ≥ 37,8°C), ou persistência de temperatura &amp;gt; 38°C por mais de 1 hora.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A incidência também varia conforme o tipo de tumor. Durante um ciclo de quimioterapia associada a neutropenia, febre pode ocorrer em 10-50% dos pacientes com tumores sólidos, enquanto acomete mais de 80% daqueles com neoplasias hematológicas. Somente 20-30% dos casos apresentam sítio de infecção clinicamente documentada, dos quais se destacam trato gastrointestinal, pele, trato respiratório, urinário e corrente sanguínea. Este último apresenta eleva importância, sobretudo em neutropenia profunda, por representar 20% das infecções associadas a tumores sólidos e 35% em neoplasias hematológicas.&lt;sup id=&quot;fnref:usp:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pacientes com leucemia mielóide aguda, adultos e crianças, apresentam a maior frequência de febre, bacteremia e doenças fúngicas invasivas, especialmente durante a primeira indução da remissão e na leucemia recidivante, quando a intensidade da quimioterapia é maior.&lt;sup id=&quot;fnref:mandell:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:mandell&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em termos do agente etiológico, 85-90% são bacterianos, dos quais 80%, estima-se, são oriundos da flora endógena. Historicamente, a maioria dos casos era causada por bacilos Gram-negativos, porém a incidência de cocos Gram-positívos cresceu, possivelmente associado, acredita-se, ao uso profilático de quinolonas e de dispositivos invasivos de longa permanência (cateteres).&lt;sup id=&quot;fnref:usp:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dentre os fungos, &lt;em&gt;Aspergillus spp.&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Candida spp&lt;/em&gt; são os mais frequentes. Outros são &lt;em&gt;P. jirovecii&lt;/em&gt;, criptococos, etc.&lt;sup id=&quot;fnref:mandell:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:mandell&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os vírus respiratórios adquiridos na comunidade, como vírus sincicial respiratório (RSV), vírus influenza e parainfluenza, adenovírus, rinovírus e coronavírus, são uma causa frequente de doença respiratória em pacientes com câncer e provavelmente são subestimados como causa de febre. Também pode ocorrer reativação da infecção pelo herpes simples vírus.&lt;sup id=&quot;fnref:mandell:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:mandell&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A patogênese da neutropenia febril é complexa. A microbiota do hospedeiro possui papel ainda pouco compreendido. Acredita-se que a flora comensal possa atuar de maneira oportunista no contexto de imunossupressão. O uso de antimicrobianos profiláticos ou terapêuticos pode facilitar o supercrescimento de bactérias patogênicas devido à pressão seletiva.&lt;sup id=&quot;fnref:usp:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A quimioterapia citotóxica deprime a imunidade e predispõe à infecção de diversas maneiras:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A neutropenia compromete sensivelmente a resposta imune inata, uma vez que prejudica a fagocitose e a produção de mediadores inflamatórios;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lesão à barreira mucosa gastrointestinal:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Dano a células epiteliais altera a produção de peptídeos antimicrobianos que regulam a flora local;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Comprometimento do tecido linfoide associado à mucosa (placas de Peyer, células dendríticas, linfócitos);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Alterações na composição da flora, o que contribui para processos inflamatórios e consequente vantagem evolutiva a determinados patógenos (&lt;em&gt;Enterobacteriaceae&lt;/em&gt;);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Comprometimento da integridade da barreira mucosa por apoptose.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quebra de barreira cutânea secundária à frequente necessidade de cateteres de longa permanência.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Durante a &lt;strong&gt;anamnese&lt;/strong&gt; deve-se questionar o tipo de neoplasia e o tipo de quimioterapia em andamento, o tempo desde a última sessão, associação com outras drogas imunossupressoras, histórico de contagem de neutrófilos. Pesquisar história de infecções passadas que possam reativar (como tuberculose ou herpes), uso recente de antimicrobianos, exposição a contactantes e animais doentes, além de viagens recentes.&lt;sup id=&quot;fnref:usp:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pacientes entre o &lt;strong&gt;10º e o 20º dias pós-quimioterapia&lt;/strong&gt; estão sob maior risco de neutropenia febril. Caso haja previsão maior que 30 minutos para resultado do hemograma, a condução deve ser como neutropenia febril até que o diagnóstico seja excluído.&lt;sup id=&quot;fnref:usp:5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A febre durante a neutropenia sempre foi considerada uma emergência médica e deve sempre ser considerada como causada por infecção, a menos que se prove o contrário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No &lt;strong&gt;exame físico&lt;/strong&gt;, deve-se prestar um exame cuidadoso
da &lt;strong&gt;pele&lt;/strong&gt;, de sítios prévios de &lt;strong&gt;inserção de cateter&lt;/strong&gt;, da &lt;strong&gt;orofaringe&lt;/strong&gt;, dos &lt;strong&gt;pulmões&lt;/strong&gt; e da &lt;strong&gt;região perineal&lt;/strong&gt; (buscando por abcesso perirretal, evitando o toque retal para não translocar bactérias) pode fornecer informações reveladoras. O &lt;strong&gt;abdome&lt;/strong&gt; pode se apresentar com distensão,dor no QID sugestiva de &lt;strong&gt;enterocolite neutropênica&lt;/strong&gt;, defesa e descompressão brusca positiva.&lt;sup id=&quot;fnref:usp:6&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A presença de &lt;strong&gt;mucosite&lt;/strong&gt;, injúria na barreira mucosa, é um importante fator predisponente de infecção sanguínea por bactérias e candida.&lt;sup id=&quot;fnref:mandell:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:mandell&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A resposta inflamatória é pouco exuberante, portanto, não são incomuns pacientes &lt;strong&gt;sépticos sem alterações clínicas sugestivas de resposta inflamatória sistêmica&lt;/strong&gt; (taquicardia, taquipneia). Assim, piora do
estado geral, alteração do nível e conteúdo da consciência e outros sinais inespecíficos podem ser as
únicas manifestações observadas.&lt;sup id=&quot;fnref:usp:7&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Dessa forma, também é muito importante se atentar para os sinais de infecção mesmo na ausência de febre.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nesta base, as complicações febris em pacientes com câncer neutropênico são classificadas como:&lt;sup id=&quot;fnref:mandell:5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:mandell&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Infecções &lt;strong&gt;microbiologicamente&lt;/strong&gt; documentadas com bacteremia (isolamento de um patógeno significativo de uma ou mais hemoculturas);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infecções &lt;strong&gt;microbiologicamente&lt;/strong&gt; documentadas sem bacteremia (isolamento de um patógeno significativo de um local bem definido de infecção (urina, secreções respiratórias obtidas com procedimentos estéreis ou coleta de líquidos);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infecções &lt;strong&gt;clinicamente&lt;/strong&gt; documentadas, ou seja, na presença de um quadro clínico de natureza clara e objetiva infecciosa, mas sem prova microbiológica (como sepse, meningite, pneumonia ou enterocolite neutropênica)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Febre inexplicável&lt;/strong&gt; ou febre de origem desconhecida, quando falta a prova clínica e microbiológica e o curso clínico é meramente compatível com uma infecção.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;São considerados exames iniciais:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Hemograma;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eletrólitos, enzimas hepáticas, bilirrubina total e frações;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hemoculturas (periférica e de cateter venoso central caso presente, colhidas antes da administração de antibióticos);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Função renal;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Urocultura ou cultura de outros sítios suspeitos de infecção;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Radiografia de tórax (é fato que infecções pulmonares podem estar presentes mesmo na ausência de infiltrados identificáveis à radiografia);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Testes adicionais conforme suspeita clínica:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;TC de tórax se raio X não conclusivo;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;em&gt;Swab&lt;/em&gt; nasal para pesquisa de viroses respi  ratórias comuns (influenza A e B, parainfluenza, adenovírus, vírus sincicial respiratório, metapneumovírus);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Testes para &lt;em&gt;Clostridium difficile&lt;/em&gt; se diarreia.
Outros patógenos entéricos se história com  patível com exposição podem ser pesquisados, como rotavírus, &lt;em&gt;Cryptosporidium&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Microsporidium&lt;/em&gt;;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Culturas virais para Herpes simplex e Varicella zoster se lesões ulcerativas ou vesículas;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Biópsia e aspiração de lesões cutâneas, com testes microbiológicos e histopatológicos;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Análise do liquor se suspeita de infecção do SNC (como suspeita de meningite).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Marcadores séricos inflamatórios, como proteína C-reativa e procalcitonina não são obrigatórios;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pesquisa individualizada de marcadores de infecção fúngica, como galactomanana e 1,3-beta-D-glucana.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/neutropenia-febril/sitios-investigacao.jpeg&quot; alt=&quot;Sítios de investigação&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Galactomanana sérica:&lt;/strong&gt; é um carboidrato componente da parede celular de &lt;em&gt;Aspergillus&lt;/em&gt; liberado pelo crescimento das hifas. É um biomarcador de aspergilose invasiva detectável no sangue e no lavado broncoalveolar, muitas vezes antes da ocorrência dos sinais clínicos da doença.&lt;sup id=&quot;fnref:usp:8&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;1,3-beta-D-glucana&lt;/strong&gt; (1,3-BDG): é um carboidrato componente de paredes celulares de diversos fungos, liberado na circulação e em tecidos na vigência de infecção. Logo, se trata de um biomarcador inespecífico de infecção fúngica (&lt;em&gt;Candida&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Aspergillus&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Fusarium&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Scedosporium&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Trichosporon&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Pneumocystis jiroveci&lt;/em&gt;).&lt;sup id=&quot;fnref:usp:9&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;estratificação-de-risco&quot;&gt;Estratificação de risco&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;alto-risco&quot;&gt;Alto risco&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Critérios clínicos:&lt;sup id=&quot;fnref:usp:10&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Neutropenia prolongada predita (&amp;gt; 7 dias de duração) e profunda (neutrófilos ≤ 100 células/mm&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;) após quimioterapia citotóxica;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Condições clínicas exuberantes, como hipotensão, pneumonia, dor abdominal nova ou alterações neurológicas;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Alterações hepáticas ou disfunção renal.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Escore &lt;strong&gt;MASCC&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Multinational Association for Supportive Care in Cancer&lt;/em&gt;) &amp;lt; 21 pontos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;baixo-risco&quot;&gt;Baixo risco&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pacientes de baixo risco, por exclusão, são os seguintes (todas as condições abaixo):&lt;sup id=&quot;fnref:usp:11&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Critérios clínicos:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Neutropenia breve predita(≤ 7 dias);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sem alterações clínicas importantes;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Função hepática e renal adequadas e estáveis.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Escore &lt;strong&gt;MASCC&lt;/strong&gt; ≥ 21 pontos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Uma pontuação ≥ 21 correlacionou-se com baixo risco, com sensibilidade de 71%, especificidade de 68%, valor preditivo positivo de 91% e valor preditivo negativo de 36%.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/neutropenia-febril/mascc.jpeg&quot; alt=&quot;MSCC&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/neutropenia-febril/cisne.jpeg&quot; alt=&quot;CISNE&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;profilaxia&quot;&gt;Profilaxia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/neutropenia-febril/atb.jpeg&quot; alt=&quot;Profilaxia&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sem dúvida, o que mais preocupa é o efeito de uma infecção sem cobertura antimicrobiana em indivíduos sem defesa imunológica adequada. Precisamos ser rápidos e solicitar exames de forma coerente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/neutropenia-febril/fluxo.jpeg&quot; alt=&quot;Fluxograma&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pontuação da Associação Multinacional de Cuidados de Suporte em Câncer (MASCC) mostrou-se adequada para identificar pacientes com baixa probabilidade de neutropenia febril complicada. Uma pontuação no índice de risco superior a 21 identificou pacientes de baixo risco, com valores preditivos positivos e negativos de 91% e 36%, respectivamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/neutropenia-febril/mascc-score.jpeg&quot; alt=&quot;Score de risco&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;baixo-risco-1&quot;&gt;Baixo risco&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;As opções de antibióticos para terapia oral na ausência de fatores de risco para patógenos resistentes incluem combinação de ciprofloxacina e amoxicilina-clavulanato, monoterapia com moxifloxacina ou antibióticos intravenosos como ceftriaxona e amicacina uma vez ao dia.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;alto-risco-1&quot;&gt;Alto risco&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Os principais momentos para o gerenciamento do paciente neutropênico de alto risco com febre e infecção são o dia 0, quando o paciente é avaliado, as culturas são desenhadas e a antibioticoterapia é iniciada, e os dias 3 ou 4, quando os resultados retornam do laboratório e o paciente é reavaliado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/neutropenia-febril/atbs.jpeg&quot; alt=&quot;Antibioticoterapia&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns critérios indicam a necessidade de incluir
a vancomicina no esquema empírico inicial: instabilidade hemodinâmica, suspeita de infecção associada a cateter, pele e partes moles , colonização por germe sens ível somente a vancomicina, entre outros.&lt;sup id=&quot;fnref:usp:12&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considera-se a associação de terapia antifúngica
se persistência de febre após 4-7 dias em pacientes com expectativa de neutropenía &amp;gt; 7 dias, cuja reavaliação não tenha identificado a causa.&lt;sup id=&quot;fnref:usp:13&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;J. Larry Jameson, Anthony S. Fauci, Dennis L. Kasper, Stephen L. Hauser, Dan L. Longo, Joseph Loscalzo. &lt;strong&gt;Harrison’s Principles of Internal Medicine&lt;/strong&gt;. 20th edition, 2018.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bellesso Marcelo, Costa Silvia Figueiredo, Chamone Dalton Alencar Fischer, Llacer Pedro Enrique Dorlhiac. &lt;strong&gt;Triagem para o tratamento ambulatorial da neutropenia febril&lt;/strong&gt;. Rev. Bras. Hematol. Hemoter. [Internet]. 2010 [cited 2020 Apr 08];32(5):402-408. Available from: http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S1516-84842010000500014&amp;amp;lng=en. https://doi.org/10.1590/S1516-84842010000500014.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Freifeld AG, Bow EJ, Sepkowitz KA, et al. &lt;strong&gt;Clinical practice guideline for the use of antimicrobial agents in neutropenic patients with cancer: 2010 update by the infectious diseases society of america&lt;/strong&gt;. Clin Infect Dis. 2011;52(4):e56–e93. doi:10.1093/cid/cir073&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mandell, Douglas, and Bennett’s principles and practice of infectious diseases&lt;/strong&gt;. Edited by John E. Bennett, Raphael Dolin, Martin J. Blaser. 8º edition, 2015.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bodey GP, Buckley M, Sathe YS, Freireich EJ. Quantitative relationships between circulating leukocytes and infection in patients with acute leukemia. Ann Intern Med. 1966;64(2):328–340. doi:10.7326/0003-4819-64-2-328&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Medicina de emergência: abordagem prática&lt;/strong&gt;. professor titular e coordenador Iríneu Tadeu Velasco; editor chefe Rodrigo Antonio Brandão Neto; editores Heraldo Possolo de Souza, et al. 13ª edição. Barueri [SP]: Manole, 2019.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;citações&quot;&gt;Citações&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:bellesso&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Bellesso Marcelo, Costa Silvia Figueiredo, Chamone Dalton Alencar Fischer, Llacer Pedro Enrique Dorlhiac. &lt;strong&gt;Triagem para o tratamento ambulatorial da neutropenia febril&lt;/strong&gt;. Rev. Bras. Hematol. Hemoter. [Internet]. 2010 [cited 2020 Apr 08];32(5):402-408. Available from: http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S1516-84842010000500014&amp;amp;lng=en. https://doi.org/10.1590/S1516-84842010000500014. &lt;a href=&quot;#fnref:bellesso&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:usp&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Medicina de emergência: abordagem prática&lt;/strong&gt;. professor titular e coordenador Iríneu Tadeu Velasco; editor chefe Rodrigo Antonio Brandão Neto; editores Heraldo Possolo de Souza, et al. 13ª edição. Barueri [SP]: Manole, 2019. &lt;a href=&quot;#fnref:usp&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:6&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:7&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;8&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:8&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;9&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:9&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;10&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:10&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;11&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:11&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;12&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:12&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:13&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;14&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:mandell&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mandell, Douglas, and Bennett’s principles and practice of infectious diseases&lt;/strong&gt;. Edited by John E. Bennett, Raphael Dolin, Martin J. Blaser. 8º edition, 2015. &lt;a href=&quot;#fnref:mandell&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:mandell:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:mandell:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:mandell:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:mandell:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:mandell:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Infecções virais</title><link href="http://localhost:4000/infectologia/infeccoes-virais.html" rel="alternate" type="text/html" title="Infecções virais" /><published>2020-03-27T00:00:00-03:00</published><updated>2020-03-27T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/infectologia/infeccoes-virais</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/infectologia/infeccoes-virais.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/virus/virus.jpeg&quot; alt=&quot;Vírus&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Resfriado comum</title><link href="http://localhost:4000/infectologia/resfriado-comum.html" rel="alternate" type="text/html" title="Resfriado comum" /><published>2020-03-27T00:00:00-03:00</published><updated>2020-03-27T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/infectologia/resfriado-comum</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/infectologia/resfriado-comum.html">&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Harrison 20ª ed.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">SARS</title><link href="http://localhost:4000/infectologia/sars.html" rel="alternate" type="text/html" title="SARS" /><published>2020-03-27T00:00:00-03:00</published><updated>2020-03-27T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/infectologia/sars</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/infectologia/sars.html"></content><author><name>@moscafilipe</name></author></entry><entry><title type="html">Hematopoiese</title><link href="http://localhost:4000/hematologia/hematopoiese.html" rel="alternate" type="text/html" title="Hematopoiese" /><published>2020-03-20T00:00:00-03:00</published><updated>2020-03-20T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/hematologia/hematopoiese</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/hematologia/hematopoiese.html">&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#eritrócitos&quot; id=&quot;markdown-toc-eritrócitos&quot;&gt;Eritrócitos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O sangue periférico é constituído por 3 diferentes linhagens celulares:  eritrócitos, leucócitos e plaquetas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;eritrócitos&quot;&gt;Eritrócitos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eritrócitos:&lt;/strong&gt; embora em humanos as hemácias sejam células anucleadas, constituídas apenas por membrana plasmática e citoplasma, elas são bastante complexas. Originam-se na
medula óssea pela proliferação e maturação dos &lt;strong&gt;eritroblastos&lt;/strong&gt;, fenômeno chamado &lt;em&gt;eritropoese&lt;/em&gt;, e perdem o núcleo antes de entrar em circulação. O processo de &lt;em&gt;turn-over&lt;/em&gt; das hemácias é finamente regulado, sendo a &lt;strong&gt;eritropoetina&lt;/strong&gt; o principal e mais bem conhecido fator de crescimento envolvido. A hemácia originada deste fenômeno ainda contém grande quantidade de RNA em seu citoplasma, preservando a capacidade de síntese proteica e é chamada de &lt;strong&gt;reticulócito&lt;/strong&gt;, que sai da medula óssea e é liberado para a corrente sanguínea. Geralmente, é uma célula maior que a hemácia madura e o seu volume é de cerca de 20% maior que o da hemácia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apresenta também uma basofilia difusa no citoplasma, que o distingue em colorações de &lt;em&gt;Romanowsky&lt;/em&gt; ou um precipitado quando corado com corantes supravitais. No sangue periférico, o reticulócito pode ainda ser sequestrado pelo baço e lá permanecer por um ou dois dias, até ser definitivamente devolvido à circulação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma vez que o reticulócito amadurece completamente e perde o seu conteúdo de RNA, transforma-se em uma &lt;strong&gt;hemácia madura incapaz de sintetizar hemoglobina&lt;/strong&gt;, cuja vida em circulação é de aproximadamente 120 dias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As funções primordiais dos glóbulos vermelhos são as de transportar oxigênio dos pulmões aos tecidos, mantendo a perfusão tissular adequada, e transportar CO2 dos tecidos aos pulmões. A hemoglobina, que constitui 95% das proteínas das hemácias, é a responsável por essas funções.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Leucócitos: são células completas (com citoplasma e núcleo);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Plaquetas: são fragmentos citoplasmáticos de células da medula óssea, os megacariócitos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Hemograma</title><link href="http://localhost:4000/hematologia/hemograma.html" rel="alternate" type="text/html" title="Hemograma" /><published>2020-03-20T00:00:00-03:00</published><updated>2020-03-20T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/hematologia/hemograma</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/hematologia/hemograma.html">&lt;p&gt;O exame hematológico e a avaliação do esfregaço do sangue periférico (humana ou
automatizada) permitem as análises quantitativa e qualitativa dessas linhagens, respectivamente.&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Leucemia linfoide aguda na criança</title><link href="http://localhost:4000/hematologia/leucemia-linfoide-aguda-crianca.html" rel="alternate" type="text/html" title="Leucemia linfoide aguda na criança" /><published>2020-03-20T00:00:00-03:00</published><updated>2020-03-20T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/hematologia/leucemia-linfoide-aguda-crianca</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/hematologia/leucemia-linfoide-aguda-crianca.html">&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#epidemiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fisiopatologia&quot; id=&quot;markdown-toc-fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exames-complementares&quot; id=&quot;markdown-toc-exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hemograma&quot; id=&quot;markdown-toc-hemograma&quot;&gt;Hemograma&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#radiografia-de-toráx&quot; id=&quot;markdown-toc-radiografia-de-toráx&quot;&gt;Radiografia de toráx&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#lcr&quot; id=&quot;markdown-toc-lcr&quot;&gt;LCR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#mielograma&quot; id=&quot;markdown-toc-mielograma&quot;&gt;Mielograma&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico-diferencial&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico-diferencial&quot;&gt;Diagnóstico diferencial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#prognóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-prognóstico&quot;&gt;Prognóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Incidência de aproximadamente 3 casos para cada 100 mil indivíduos de até 15 anos. Representa por 80% de todos os casos de Leucemia. Mas responde por apenas 1% de todas as doenças malignas do adulto e 20% de todas as leucemias.&lt;sup id=&quot;fnref:zago&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:zago&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infecções virais podem predispor uma neoplasia linfoide, com vírus como o EBV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fatores de risco:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Predisposição genética (como mutações no gene TP53, a síndrome de Li-Fraumeni);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infecções virais;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Neutropenias congênitas;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Síndrome de Down;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Síndrome de Klinefelter;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Exposição a radiação ionizante, benzeno, etc;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Consumo de álcool na gestação.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se um gêmeo univitelino desenvolve leucemia, o outro tem 25% de risco.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A leucemia é causada por uma anormalidade em células progenitoras do sistema linfo-hematopoiético.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As células que se proliferam indiscriminadamente começam a superar as demais, resultando em &lt;strong&gt;anemia&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;trombocitopenia&lt;/strong&gt;, e &lt;strong&gt;leucopenia&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O acúmulo das células leucêmicas vai acarretar aumento do fígado, baço e linfonodos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Palidez&lt;/strong&gt;, cansaço e sonolência (em decorrência da anemia);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hematomas, petéquias e &lt;strong&gt;sangramentos&lt;/strong&gt; prolongados (plaquetopenia);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infecções constantes (leucopenia);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Febre (produção de citocinas leucêmicas);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Linfonodos e baço aumentados (os linfoblastos se acumulam no sistema linfático);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cefaléia e vômito (infiltração das células doentes no LCR);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dores ósseas e nas juntas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Febre&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;dor óssea&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;palidez&lt;/strong&gt; são os sintomas mais comuns na criança com leucemia aguda.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;5% dos pacientes vão ter acometimendo do SNC. Mas raramente com sintomas como HIC ou paralisia de pares cranianos. Me­nos de 1% dos meninos podem apresentar envolvimento testicular, caracterizado pelo aumento indolor de um ou dos dois testículos. Raramente a síndrome da cava superior e a dificuldade respiratória, re­
sultantes de infiltração leucêmica do mediastino, podem dominar o quadro clínico inicial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De modo geral, não é possível distinguir clinicamente a LMA da LLA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outras formas menos comuns de apresentação
inicial da LLA em crianças incluem:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Infiltração cutânea;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Linfonodomegalia unilateral isolada;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Paralisia de nervo craniano;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Priapismo devido a leucoestase;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Paraplegia devido à compressão medular;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dor abdominal devido à infiltração do apêndice ou linfonodos mesentéricos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;hemograma&quot;&gt;Hemograma&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Demonstra quase sempre uma &lt;strong&gt;anemia&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;trombocitopenia&lt;/strong&gt; e presença de &lt;strong&gt;blastos&lt;/strong&gt; na contagem diferencial dos leucócitos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É comum elevação da &lt;strong&gt;DHL&lt;/strong&gt; e do &lt;strong&gt;ácido úrico&lt;/strong&gt;, indicativos de rápida destruição e regeneração celular.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;radiografia-de-toráx&quot;&gt;Radiografia de toráx&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Geralmente é normal, mas pode demonstrar a presença de &lt;strong&gt;alargamento do mediastino&lt;/strong&gt;, que ocorre em aproximadamente 50% dos casos de LLA do tipo T.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;lcr&quot;&gt;LCR&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nos casos de comprometimento do SNC, o exame do LCR irá mostrar &lt;strong&gt;pleocítose&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;células leucêmicas&lt;/strong&gt; no exame do sedimentado cítológico.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mielograma&quot;&gt;Mielograma&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dá o diagnóstico definitivo, evidenciando a infiltração das células leucêmicas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico-diferencial&quot;&gt;Diagnóstico diferencial&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A doença que é mais comumente confundida
com a leucemia é a &lt;strong&gt;artrite reumatoide juvenil&lt;/strong&gt;. Leucemia com manifestações “reumatológicas” pode ocorrer entre 1
a 2% dos casos de LLA. Tipicamente,  febre, dor óssea e articular são as manifestações clínicas mais proeminentes.  O pediatra deve estar alerta para essa apresentação da leucemia e evitar o uso de corticosteroides, muitas vezes prescritos para esses pacientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Púrpura trombocitopênica idiopática&lt;/strong&gt; (PTI) é também comumente a primeira consideração diagnostica de crianças com leucémia. Nos ca­sos de PTI o hemograma é absolutamente normal, exceto pelas alterações plaquetárias, enquanto na leucemia o exa­me cuidadoso do hemograma revela outras alterações além da plaquetopenia, como neutropenia, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Menos frequentemente, os sinais de leucemia aguda são interpre­tados como parte de &lt;strong&gt;mononucleose infecciosa&lt;/strong&gt;. Pacientes com leucemia que se apresentam com linfonodomegalia cervical, febre, hepatoesplenomegalia e linfocitose são os
que têm maior probabilidade de receber um diagnóstico incorreto de infecção virai. Mononucleose infecciosa ou citomegalovirose raramente comprometem outras linha­ gens hematopoéticas, de forma que a presença de anemia e trombocitopenia deve alertar para o diagnóstico de leu­cemia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&quot;prognóstico&quot;&gt;Prognóstico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A LLA já foi a principal causa de morte infantil por câncer. Hoje, 90% das crianças tratadas apresentam sobrevida de pelo menos 10 anos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:zago&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Zago 2013 &lt;a href=&quot;#fnref:zago&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Citomegalovirose congênita</title><link href="http://localhost:4000/neonatologia/citomegalovirose-congenita.html" rel="alternate" type="text/html" title="Citomegalovirose congênita" /><published>2020-03-16T00:00:00-03:00</published><updated>2020-03-16T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/neonatologia/citomegalovirose-congenita</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/neonatologia/citomegalovirose-congenita.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fisiopatologia&quot; id=&quot;markdown-toc-fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#na-gestante&quot; id=&quot;markdown-toc-na-gestante&quot;&gt;Na gestante&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#no-neonato&quot; id=&quot;markdown-toc-no-neonato&quot;&gt;No neonato&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#prognóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-prognóstico&quot;&gt;Prognóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;É a infecção congênita mais frequente nos EUA. O Citomegalovírus (CMV) pertence a um gênero da família &lt;em&gt;Herpesviridae&lt;/em&gt; e é membro do grupo herpes-­vírus, do qual fazem parte o vírus herpes-simples 1 e 2; o vírus Epstein-Barr; varicela-zóster e herpes­-vírus humano tipo 6 e 7.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A infecção congênita ocorre mais frequentemente quando a mãe se infecta pela primeira vez durante a gestação e, mais raramente, é resultado de reativação de um processo latente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As formas de transmissão do CMV são bastante variadas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Transfusões de sangue e derivados ou transplantes de órgãos;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infecção materna e transmissão vertical hematogênica;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infecção perinatal (leite materno ou secreções vaginais);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Entre crianças nos berçários ou creches;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Contato com pessoas que possuem o CMV nas secreções (sexual ou não).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se a mãe desenvolve a infecção primária na gestação, ela transmite o vírus em 30% dos casos. Entre os RN afetados, somente 10% nascem com infecção sintomática; 90% desses apresentam sequelas e aproximadamente 10% evoluem para óbito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A maior gravidade da infecção sobre o feto ocorre quando a transmissão ocorre em &lt;strong&gt;fases iniciais&lt;/strong&gt; da gestação, ao passo que a maior probabilidade de contaminação se dá no último trimestre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A transmissão vertical encontra-se associada à eliminação do vírus pelo RN em sua urina, saliva e secreções da nasofaringe durante vários meses. O concepto que adquire a infecção durante o nascimento não apresenta virúria em seus primeiros dias de vida.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dentre as manifestações clínicas possíveis, podemos destacar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Prematuridade;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;CIUR;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hepatoesplenomegalia, hepatite e icterícia;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pneumonia;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Trombocitopenia, anemia;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;SNC: microcefalia, calcificações intracranianas periventriculares, coriorretinite, perda auditiva neurossensorial.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;A surdez é uma sequela bastante comum. A infecção congênita por CMV é a principal causa de surdez neurossensorial de causa viral na infância.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pode haver atrofia óptica.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A forma mais grave da infecção (cerca de 1 a 2% dos RN infectados) chama-se &lt;strong&gt;doença de inclusão citomegálica&lt;/strong&gt; e se caracteriza por icterícia, hepatoesplenomegalia, petéquias, microcefalia, coriorretinite e calcificações cerebrais periventriculares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas vezes, a &lt;strong&gt;pneumonite intersticial&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;anemia hemolítica&lt;/strong&gt; também podem se desenvolver. São estas crianças que também desenvolvem as &lt;strong&gt;sequelas mais graves&lt;/strong&gt;, como surdez, cegueira, retardo mental e tetraparesia espástica. Laboratorialmente, há aumento das enzimas hepáticas, hiperbilirrubinemia direta. As outras formas de apresentação clínica exibem um espectro variado de gravidade. Uma combinação de icterícia + hepatoesplenomegalia + petéquias constitui-se no modo mais comum de apresentação ao nascimento.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;na-gestante&quot;&gt;Na gestante&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A infecção pelo CMV &lt;strong&gt;na gestante&lt;/strong&gt; é muitas vezes &lt;strong&gt;assintomática&lt;/strong&gt;, e, via de regra, o diagnóstico é feito através da detecção de &lt;strong&gt;IgM positivo&lt;/strong&gt; para CMV, ou suspeito quando se observam alterações como CIUR, ventriculomegalia cerebral, ascite, calcificações intracranianas e oligoidrâmnia pela ultrassonografia pré-natal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A presença de IgG e IgM reagentes pode ser considerada infecção primária materna durante a gravidez ou como se a mesma tivesse ocorrido algumas semanas ou meses antes da concepção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra forma de se avaliar uma possível infecção aguda na gestação é realizar o teste de &lt;strong&gt;avidez para IgG&lt;/strong&gt;, já que a baixa avidez é encontrada nas 8-12 primeiras semanas após a primoinfecção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As gestantes com possível infecção aguda podem ser encaminhadas para coleta de líquido amniótico e realização de PCR ou técnicas de isolamento viral para detecção da infecção fetal.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;no-neonato&quot;&gt;No neonato&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Feito através do isolamento do vírus ou detecção do seu DNA (PCR) na urina dos bebês suspeitos, pois a excreção viral é prolongada podendo durar meses a anos. Na infecção congênita é necessário que esta detecção seja feita nas 2 a 3 primeiras semanas de vida, pois após este período, os bebês que tiveram infecção perinatal (ex.: canal de parto) também
passam a excretar o vírus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O isolamento do vírus&lt;/strong&gt; em &lt;strong&gt;urina&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;saliva&lt;/strong&gt; constitui-se no método mais específico e sensível para o diagnóstico na criança sintomática ou não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;sorologia&lt;/strong&gt; tem um &lt;strong&gt;papel limitado&lt;/strong&gt; no diagnóstico de infecção congênita por CMV. É impossível distinguir entre infecções congênitas, perinatal e pós-natal com base em títulos seriados de anticorpos IgG no lactente. Os testes de IgM carecem de sensibilidade e especificidade para diagnóstico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Há controvérsias na literatura quanto à indicação e validade do tratamento da infecção congênita pelo CMV, haja vista a necessidade de terapia por tempo prolongado e os efeitos tóxicos da droga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entretanto, alguns estudos randomizados e controlados mostraram que o uso do &lt;strong&gt;ganciclovir&lt;/strong&gt; (dose de 12 mg/kg/dia EV) durante 6 semanas mostrou reduzir a progressão da doença neurológica e auditiva em RN com a forma grave da doença. O principal efeito adverso associado ao ganciclovir é a neutropenia, que ocorre em até 30% dos casos. Em princípio, os casos de infecção congênita leve pelo CMV e as formas assintomáticas não teriam indicação de usar a medicação.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ganciclovir&lt;/strong&gt;: incidado para o tratamento do RN sintomático (microcefalia, calcificações e défict auditivo) em dose de &lt;strong&gt;6 mg/kg de 12/12h EV por 6 semanas&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Valganciclovir&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cidofovir&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Foscarnet&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Contra-indicações: neutropenia, plaquetopenia, anemias graves, sepse, insuficiência hepática e insuficiência renal.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Deve-se acompanhar com hemogramas e plaquetas semanais. Em caso de neutropenia deve-se suspender a droga e dar medicamento estimular de colônias, a Filgrastina 5 ug/kg/dia 1xdia SC. E reiniciar o Ganciclovir após normalização do número de neutrófilos (&amp;gt; 3.000/mm³).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deve-se isolar os RNs infectados para evitar a contaminação de outros. Em virtude da excreção viral prolongada.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A eliminação do CMV no leite materno não contraindica o aleitamento materno nos RN a termo saudáveis, mas essa conduta é controversa no caso de RN prematuros.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;prognóstico&quot;&gt;Prognóstico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;mortalidade não é alta na forma congênita subclínica&lt;/strong&gt;, mas a &lt;strong&gt;forma clássica é potencialmente fatal&lt;/strong&gt;. Mesmo nos casos subclínicos o prognóstico neurológico é ruim, com &lt;strong&gt;retardo no desenvolvimento neuropsicomotor e perda da acuidade visual e auditiva&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;IMIP 4ª edição;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Medcurso.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Distúrbios do metabolismo</title><link href="http://localhost:4000/neonatologia/disturbios-do-metabolismo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Distúrbios do metabolismo" /><published>2020-03-16T00:00:00-03:00</published><updated>2020-03-16T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/neonatologia/disturbios-do-metabolismo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/neonatologia/disturbios-do-metabolismo.html">&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Medcurso&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><category term="neonatologia" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Rubéola congênita</title><link href="http://localhost:4000/neonatologia/rubeola-congenita.html" rel="alternate" type="text/html" title="Rubéola congênita" /><published>2020-03-16T00:00:00-03:00</published><updated>2020-03-16T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/neonatologia/rubeola-congenita</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/neonatologia/rubeola-congenita.html">&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#epidemiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#patogenia&quot; id=&quot;markdown-toc-patogenia&quot;&gt;Patogenia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#laboratorial&quot; id=&quot;markdown-toc-laboratorial&quot;&gt;Laboratorial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#profilaxia&quot; id=&quot;markdown-toc-profilaxia&quot;&gt;Profilaxia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O ser humano é o único hospedeiro conhecido do vírus da rubéola. O risco de defeitos congênitos é maior quando a grávida adquire infecção primária durante o &lt;strong&gt;1º trimestre&lt;/strong&gt;. Ocorrem defeitos congênitos em 90% dos RN infectados durante as primeiras 11 semanas de gestação. Quanto mais precoce a contaminação materna, maior a probabilidade de defeitos congênitos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É uma doença crônica e progressiva, muitas vezes de evolução silenciosa. Contudo, em alguns casos a infecção é tão grave que resulta em morte intrauterina ou pós-natal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A viremia materna é seguida de infecção placentária e posterior viremia fetal. A infecção adquirida após o 4º mês de gestação, em geral, não se encontra associada a malformações fetais, nem à persistência do vírus.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Na presença de infecção fetal, o vírus pode ser excretado pela urina do RN até 1 ano de idade ou mais, necessitando de isolamento para evitar contaminação na maternidade.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Trasmitido por via transplacentária, com infecção logo após a viremia materna;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Principalmente após infecção materna primária;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A taxa de infecção é maior no 1ºT até as 8 primeiras semanas, a partir daí começa a decair no 2ºT e começa a aumentar no 3ºT;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cerca de 80% dos fetos infectadas nas 8 primeiras semanas possuem malformações detectadas nos 4 primeiros anos de vida;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O RN se torna um reservátorio do vírus, já que a transmissão contínua por 18-24 meses após o nascimento;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Principalmente nos casos de RNs assintomáticos;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Um perigo se tiverem contato com outras gestantes.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;patogenia&quot;&gt;Patogenia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Após a viremia materna, a invasão do concepto pelo vírus pode resultar em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Infecção placentária sem infecção fetal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Morte e reabsorção do embrião&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Abortamento espontâneo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Natimorto&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;RN com anomalias congênitas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;RN que manifestará doença após o nascimento&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infecção subclínica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;RN pode nascer PIG&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mais de &lt;strong&gt;50&lt;/strong&gt;% dos RN infectados são &lt;strong&gt;assintomáticos&lt;/strong&gt;. As principais manifestações clínicas da rubéola congênita são, em ordem decrescente de frequência:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Deficiência auditiva&lt;/strong&gt; (80-90%): é a manifestação mais comum da síndrome da rubéola congênita e é provocada por alterações degenerativas da cóclea e do órgão de Corti (neurossensorial), clinicamente ocorrendo em graus variáveis e geralmente bilateral;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Retardo do crescimento intrauterino&lt;/strong&gt; (50-85%): é a infecção congênita mais associada ao CIUR e baixo peso ao nascer;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Manifestações cardíacas&lt;/strong&gt; (30-40%): as principais cardiopatias congênitas associadassão a persistência de canal arterial e estenose pulmonar;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Malformações oculares:&lt;/strong&gt; são mais frequentes as lesões que afetam a acuidade e a área macular. Catarata geralmente bilateral, glaucoma (precoce ou tardio), retinopatia e microftalmia podem estar presentes;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;SNC:&lt;/strong&gt; microcefalia, meningoencefalite, tetraplegia espástica, retardo do desenvolvimento psicomotor;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Outras (&lt;strong&gt;viscerais&lt;/strong&gt;): hepatomegalia e icterícia,
esplenomegalia, púrpura trombocitopênica, pneumonite intersticial e lesões ósseas (franjeamento da metáfise: lesão em talo de aipo).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Também podem ser divididas em precoces e tardias:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Precoce&lt;/strong&gt;: já presentes no nascimento ou surgem no 1º ano de vida (podem ser transitórias ou permanentes);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tardio&lt;/strong&gt;: associado com a persistência e reativação do vírus, bem como mecanismos autoimunes. Podem ser evidenciadas desde o 2º ano de vida até a idade escolar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/neonatologia/infeccoes-cong/tab1.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/neonatologia/infeccoes-cong/tab2.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/neonatologia/infeccoes-cong/tab3.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O diagnóstico da infecção materna requer a demonstração de anticorpos antirrubéola no sangue. Dentre as técnicas empregadas, a inibição da hemaglutinação é o método de referência. Devemos ter em mente que a infecção primária apresenta títulos detectáveis e em elevação de anticorpo &lt;strong&gt;IgM&lt;/strong&gt;, seguido, após um período variável, por anticorpos da classe &lt;strong&gt;IgG&lt;/strong&gt;. Não há possibilidade de prevenção pós-contato. A vacina é ineficaz. Pode ser tentada a gamaglobulina intravenosa (20 a 25 ml em dois dias), entretanto os resultados não garantem a proteção fetal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O diagnóstico clínico de rubéola congênita geralmente só é confirmado no concepto após o seu nascimento, quando as malformações já se encontram estabelecidas&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O diagnóstico diferencial pode ser feito com: toxoplasmose, citomegalovirose, sífilis, septicemia, eritroblastose fetal e infecções herpéticas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;laboratorial&quot;&gt;Laboratorial&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Deve ser coletada logo após o nascimento. A presença de &lt;strong&gt;IgM positivo, confirma o caso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se houver um resultado com &lt;strong&gt;IgM negativo&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;IgG positivo&lt;/strong&gt;, recomenda-se a &lt;strong&gt;repetição do IgG após 3 meses&lt;/strong&gt;; nesta segunda amostra, se houve manutenção do resultado positivo, confirma-se o diagnóstico de rubéola congênita; um segundo resultado de IgG negativo descarta a infecção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O teste IgM pelo método de captura do ELISA apresenta elevada sensibilidade principalmente nos dois primeiros meses de vida, podendo ser utilizado até um ano de vida.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Persistência dos níveis de IgG no RN (lembrando que o IgG materno passa pela placenta), não desaparecendo por volta do 6º mês de vida;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;IgG do RN aumentando;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;IgM +&lt;/strong&gt; (não passa a placenta) &lt;strong&gt;no RN&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O vírus da rubéola permanece nos tecidos fetais até o nascimento, sendo encontrado, por vários meses após o nascimento, na orofaringe, urina e diversos órgãos. Todos os RN com suspeita de rubéola congênita deverão realizar hemograma, radiografia de ossos longos, ecocardiografia, exame de imagem do sistema nervoso central e avaliação audiométrica (emissões otoacústicas e BERA).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não há tratamento específico. A conduta é o manejo sintomático de acordo com os acometimentos, como a insuficiência cardíaca, anemia e trombocitopenia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;profilaxia&quot;&gt;Profilaxia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Utiliza-se a vacina &lt;strong&gt;tríplice viral&lt;/strong&gt; com &lt;strong&gt;12 meses&lt;/strong&gt; de idade. A imunidade conferida pela vacina
costuma ser duradoura. As mulheres em idade fértil com a pesquisa de anticorpos negativa (sorologia negativa) pela inibição da hemaglutinação devem ser vacinadas. Elas &lt;strong&gt;não devem engravidar pelos próximos 30 dias&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;IMIP 4ª edição;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Medcurso.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><category term="neonatologia" /><summary type="html"></summary></entry></feed>