<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt_BR"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt_BR" /><updated>2019-10-17T20:18:59-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Resumos</title><subtitle>Um site destinado para publicar resumos de assunto da área de saúde</subtitle><entry><title type="html">Derrame pleural</title><link href="http://localhost:4000/pneumologia/derrame-pleural.html" rel="alternate" type="text/html" title="Derrame pleural" /><published>2019-10-17T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-17T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pneumologia/derrame-pleural</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pneumologia/derrame-pleural.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/pneumo/derrame.jpeg&quot; alt=&quot;quadro&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/pneumo/tto-dpp.jpeg&quot; alt=&quot;quadro&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/pneumo/dpp-atb.jpeg&quot; alt=&quot;quadro&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">DPOC</title><link href="http://localhost:4000/pneumologia/dpoc.html" rel="alternate" type="text/html" title="DPOC" /><published>2019-10-17T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-17T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pneumologia/dpoc</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pneumologia/dpoc.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/pneumo/dpoc-risk.jpeg&quot; alt=&quot;quadro&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Arteriosclerose</title><link href="http://localhost:4000/cardiologia/arteriosclerose.html" rel="alternate" type="text/html" title="Arteriosclerose" /><published>2019-10-16T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-16T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cardiologia/arteriosclerose</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cardiologia/arteriosclerose.html">&lt;p&gt;Células espumosas e formação do ateroma.&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html">Células espumosas e formação do ateroma.</summary></entry><entry><title type="html">ECG</title><link href="http://localhost:4000/cardiologia/ecg.html" rel="alternate" type="text/html" title="ECG" /><published>2019-10-15T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cardiologia/ecg</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cardiologia/ecg.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#introdução&quot; id=&quot;markdown-toc-introdução&quot;&gt;Introdução&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ondas&quot; id=&quot;markdown-toc-ondas&quot;&gt;Ondas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ritmo&quot; id=&quot;markdown-toc-ritmo&quot;&gt;Ritmo&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ritmo-sinusal&quot; id=&quot;markdown-toc-ritmo-sinusal&quot;&gt;Ritmo sinusal&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ritmo-ventricular&quot; id=&quot;markdown-toc-ritmo-ventricular&quot;&gt;Ritmo ventricular&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#extrassístole&quot; id=&quot;markdown-toc-extrassístole&quot;&gt;Extrassístole&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#frequência&quot; id=&quot;markdown-toc-frequência&quot;&gt;Frequência&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#eixo&quot; id=&quot;markdown-toc-eixo&quot;&gt;Eixo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;As células cardíacas, em seu estado de repouso, são eletricamente polarizadas, ou seja, o seu meio interno é carregado negativamente em relação
ao seu meio externo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre que vamos analizar um ECG, nós olhamos:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Velocidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Calibração&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ritmo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Frequência&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Intervalos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eixo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sobrecargas&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;introdução&quot;&gt;Introdução&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;ondas&quot;&gt;Ondas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Onda P&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Onda T&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Complexo QRS&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Onda U&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ritmo&quot;&gt;Ritmo&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;ritmo-sinusal&quot;&gt;Ritmo sinusal&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ritmo sinusal é aquele originado no &lt;strong&gt;nó sinusal&lt;/strong&gt;, conduzido aos ventrículos com intervalo entre &lt;strong&gt;120 ms e 200 ms&lt;/strong&gt;. Em sua normalidade o ECG registra ritmo sinusal de uma maneira muito simples: tem que ter onda P (representante da despolarização dos átrios) e QRS. Deve ser &lt;strong&gt;positiva em DI, DII e aVF&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;negativa em aVR&lt;/strong&gt;, em que deve ser negativa. Lembrar que as vezes as vezes a onda P pode ser negativa em DIII.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;caixa-title&quot;&gt;Ritmo sinusal
&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caixa&quot;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Onda P positiva em:
      &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;DI, DII e aVF&lt;/li&gt;
      &lt;/ul&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Onda P negativa em:
      &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;aVR&lt;/li&gt;
      &lt;/ul&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/ondap.jpeg&quot; alt=&quot;Quadrados&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo rítmo que nasce no átrio mas não é sinusal, nos chamamos de atrial ectópico.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ritmo-ventricular&quot;&gt;Ritmo ventricular&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Frequência baixa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ondas P dissociadas do complexo QRS (oriundas do nó sinusal que continua trabalhando normalmente)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para ser chamado de ritmo deve ter ao menos 3 batimentos seguidos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;extrassístole&quot;&gt;Extrassístole&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Supraventricular&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ventricular&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;frequência&quot;&gt;Frequência&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/quadrados.jpeg&quot; alt=&quot;Quadrados&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1 minuto&lt;/strong&gt; de traçado a uma &lt;strong&gt;velocidade de 25 mm/s&lt;/strong&gt; apresenta cerca de &lt;strong&gt;1500 quadrados&lt;/strong&gt; menores, basta então &lt;strong&gt;dividir esse valor pelo número de quadrados menores entre o pico de duas ondas R sequenciais&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma outra forma de avaliação da FC pode ser feita de maneira rápida e já permite a
imediata definição de um paciente em taquicardia (FC &amp;gt; 100 bpm) ou bradicardia (FC &amp;lt;
50 bpm, descartando situações especiais). Esta forma consiste em procurar complexos QRS
sequênciais que estejam posicionados sobre o traçado maior que divide os blocos de cinco
quadrados menores e contato. Na sequência, os valores de &lt;strong&gt;300, 150, 100, 75 e 60&lt;/strong&gt; a cada linha
maior de quadrados&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/quadrados2.jpeg&quot; alt=&quot;Quadrados&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O coração acelera na inspiração e desacelera na expiração, de forma fisiológica. A arritmia sinusal respiratória pode não indicar patologia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;eixo&quot;&gt;Eixo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O eixo normal do coração se localiza entre –30° e + 90°. Na presença do desvio do eixo
para a esquerda o eixo cardíaco varia de –30° e –90°. Na ocorrência de desvio do eixo para
a direita o eixo está entre +90° e +180°.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/vetores.jpg&quot; alt=&quot;Vetores&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para a determinação do eixo, devemos considerar a predominância do QRS, se positivo,
negativo ou isoelétrico nas derivações &lt;strong&gt;DI e aVF&lt;/strong&gt;, o que permitirá inferir em qual
quadrante está o QRS, de acordo com as projeções da roda dos ventos. Verifique a derivação DII, caso esta esteja positivo significa que o eixo encontra-se no quadrante
inferior direito. Para definir aproximadamente o eixo dentro deste quadrante, observa-se
em qual derivação o QRS está mais isoelétrico, pois será na derivação perpendicular a esta
que o eixo estará.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale lembrar que o desvio do eixo elétrico para a direita ou para a esquerda muitas vezes não está relacionado com patologias e sim com o biotipo. Por exemplo, em indivíduos
brevilíneos o eixo tende a ficar horizontalizado devido ao fato de o coração repousar uma
maior parte sobre o diafragma, em indivíduos longilíneos ocorre o inverso, tornando o eixo
verticalizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desvio pra esquerda: sobrecarga ventricular esquerda ou bloqueio de ramo esquerdo;
Desvio pra direita: sobrecarga de VD ou BRD;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como saber o quadrante do eixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre olhar as derivações D1 (a mais horizontal, lembrando que a captação do eletrodo está no braço esquerdo) e aVF (a mais vertical). Se o QRS for predominantemente positivo nessas duas derivações, então o eixo está no quadrante inferior esquerdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obs: se D1 tiver componente positivo igual o negativo do QRS, significa que o eixo está exatamente no eixo vertical. O mesmo vale para o aVF, se o componente positivo do QRS for igual o negativo, então o eixo está exatamente na horizontal.&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Semiologia cardiovascular</title><link href="http://localhost:4000/cardiologia/semiologia-cardiovascular.html" rel="alternate" type="text/html" title="Semiologia cardiovascular" /><published>2019-10-14T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-14T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cardiologia/semiologia-cardiovascular</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cardiologia/semiologia-cardiovascular.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#anamnese&quot; id=&quot;markdown-toc-anamnese&quot;&gt;Anamnese&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#identificação&quot; id=&quot;markdown-toc-identificação&quot;&gt;Identificação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#antecedentes-pessoais&quot; id=&quot;markdown-toc-antecedentes-pessoais&quot;&gt;Antecedentes pessoais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#antecedentes-familiares&quot; id=&quot;markdown-toc-antecedentes-familiares&quot;&gt;Antecedentes familiares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hábitos-de-vida&quot; id=&quot;markdown-toc-hábitos-de-vida&quot;&gt;Hábitos de vida&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#sinais-e-sintomas&quot; id=&quot;markdown-toc-sinais-e-sintomas&quot;&gt;Sinais e sintomas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exame-físico&quot; id=&quot;markdown-toc-exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ausculta&quot; id=&quot;markdown-toc-ausculta&quot;&gt;Ausculta&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ausculta-pulmonar&quot; id=&quot;markdown-toc-ausculta-pulmonar&quot;&gt;Ausculta pulmonar&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;anamnese&quot;&gt;Anamnese&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;identificação&quot;&gt;Identificação&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nome&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Idade&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Nas crianças e jovens, predominam as anomalias congênitas e os episódios iniciais da moléstia reumática;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A doença de Chagas e a hipertensão arterial são mais frequentes dos 20 aos 50 anos de idade;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A doença arterial coronariana (angina de peito e IAM) é mais comum acima da quinta década de vida, apesar de aparecer cada vez mais precocemente.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sexo&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;As lesões mitrais, especialmente a estenose e o prolapso da valva mitral, ocorrem mais em mulheres jovens;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A aterosclerose coronária predomina no sexo masculino até os 45 anos de idade; a partir desta idade, a incidência vai se tornando igual em ambos os sexos.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cor da pele&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Anemia falciforme na raça negra;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A hipertensão arterial, além de ser mais frequente nos negros, aparece em faixas etárias mais baixas e apresenta evolução mais grave nestes indivíduos.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Profissão&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Estado civil&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Naturalidade e procedência:&lt;/strong&gt; pesquisar epimiologia para doença de Chagas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;antecedentes-pessoais&quot;&gt;Antecedentes pessoais&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Destacam-se a relação entre as &lt;strong&gt;infecções estreptocócicas&lt;/strong&gt;, principalmente da bucofaringe, e as lesões orovalvares de etiologia reumática.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estão bem comprovadas as relações entre &lt;strong&gt;alimentação rica em lipídios&lt;/strong&gt; e aterosclerose, entre lesões renais e hipertensão arterial e entre perturbações emocionais e manifestações cardiovasculares de ansiedade e/ou depressão.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;antecedentes-familiares&quot;&gt;Antecedentes familiares&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sendo indiscutível sua importância na hipertensão arterial essencial e na cardiopatia isquemica.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hábitos-de-vida&quot;&gt;Hábitos de vida&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Destacam-se o tabagismo, o alcoolismo e o sedentarismo, relacionados com o aparecimento de
aterosclerose e hipertensão arterial.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sinais-e-sintomas&quot;&gt;Sinais e sintomas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Serão analisados: dor cardíaca, palpitações, dispneia, tosse e expectoração, chieira, hemoptise, desmaio (lipotimia e síncope), alterações do sono, cianose, edema, astenia e posição de cócoras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dor precordial&lt;/strong&gt; não é sinônimo de dor cardíaca, pois pode ter origem no coração e em outros órgãos ou estruturas como pleura, esôfago, aorta, mediastino, estômago e na própria parede torácica. A dor relacionada com o coração e com a aorta compreende a de origem &lt;strong&gt;isquêmica&lt;/strong&gt;, a &lt;strong&gt;pericárdica&lt;/strong&gt; e a &lt;strong&gt;aórtica&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;caixa-title&quot;&gt;Perguntas sobre a dor:
&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caixa&quot;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Localização;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Irradiação;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Caráter ou qualidade;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Intensidade;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Duração;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Frequência;&lt;strong&gt;Dispnéia:&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Fatores desencadeantes ou agravantes;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Fatores atenuantes;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Sintomas concomitantes (os quais podem preceder, acompanhar ou suceder a dor).&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A dor pode ocorrer devido à isquemia cardíaca. A causa mais comum de isquemia miocárdica é a aterosclerose coronária, assumindo características especiais na angina de peito e no infarto agudo do miocárdio. A dor perimamilar ou por debaixo do mamilo quase nunca é de causa cardíaca.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Síndrome de Tietze:&lt;/strong&gt; dor nas articulações condroesternais que piora à palpação caracteriza a osteocondrite.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A dor por obstrução de uma artéria coronária pode ter diversas irradiações: para os pavilhões auriculares, maxilar inferior, nuca, região cervical, membros superiores, ombros, região epigástrica e região interescapulovertebral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A dor anginosa é quase sempre do tipo constritiva, tendo o paciente a sensação de que algo aperta o tórax ou a região retroesternal. Para caracterizá-la, o pacien-
te leva a mão fechada ao peito. Costuma ser descrita como “aperto”, “opressão”, “peso”, “queimação” e “sufocação”. Pode ter também a sensação de nó na garganta, como se se estivesse sendo estrangulado. Tal sensação pode ser percebida nas áreas de irradiação da dor como, por exemplo, impressão de aperto ou de um bracelete no braço.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dispnéia:&lt;/strong&gt; um dos sintomas mais importantes dos portadores de cardiopatia e significa a sensação consciente e desagradável do ato de respirar. Alguns tipos de dispnéia são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dispneia de esforço:&lt;/strong&gt; aparece com a realização de esforçofísico;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dispneia de decúbito (ortopneia):&lt;/strong&gt; aparece quando o paciente deita, sendo devido à maior congestão pulmonar provocada pelo maior retorno venoso dos MMII e sistema esplâncnico;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dispneia paroxística noturna:&lt;/strong&gt; 0 paciente acorda com intensa dispneia, com sufocação, tosse seca e opressão torácica, sendo obrigado a sentar-se na beira do leito ou levantar-se da cama;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Nas crises mais graves pode ter: tosse com expectoração espumosa (branca ou rosada), cianose, respiração ruidosa pela ocorrência de sibilos e estertores. Este conjunto de sintomas e sinais caracteriza o edema agudo do pulmão.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dispneia periódica ou de Cheyne-Stokes:&lt;/strong&gt; períodos de apneia, seguidos de movimentos respiratórios, superficiais a princípio, mas que se tornam cada vez mais profundos, até chegar a um máximo; depois, diminuem paulatinamente de amplitude até uma nova fase de apneia, após o que se repetem os mesmos fenômenos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O mecanismo de respiração periódica é o seguinte: durante a fase de apneia, ocorre uma gradativa diminuição da tensão de O2 junto com aumento da tensão de CO2. A tensão de CO2 passa a aumentar progressivamente até estimular o centro respiratório. A estimulação súbita e enérgica deste centro, decorrente da hipoxemia e do aumento do C02, produz a hiperpneia, que, por sua vez, determina queda no nível de CO2 e aumento da oxigenação arterial, chegando a um nível em que são insuficientes para estimular o centro respiratório, o qual deixa de emitir estímulos que provoquem movimentos respiratórios. Isso dura certo período de tempo até que se alterem novamente os níveis de O2 no sangue.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p class=&quot;caixa-title&quot;&gt;Classificação dos cardiopatas de acordo com acapacidade funcional do coração (NYHA):&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caixa&quot;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Classe I: pacientes com doença cardíaca, porém sem limitação de atividade física. A atividade física ordinária não provoca dispneia, fadiga exagerada, palpitação e nem angina de peito;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Classe II: com doença cardíaca e que apresentam alguma limitação às atividades físicas. Estes pacientes sentem-se bem em repouso, mas a atividade física comum provoca dispneia, fadiga, palpitação ou angina de peito;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Classe III: com doença cardíaca e que apresentam acentuada limitação nas atividades físicas. Eles se sentem bem em repouso, porém pequenos esforços provocam dispneia, fadiga, palpitação ou angina de peito;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Classe IV: com doença cardíaca e que são incapazes de exercer qualquer atividade física. Os sintomas de dispneia, fadiga, palpitação ou angina de peito existem mesmo em repouso e se acentuam com qualquer atividade;&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;ausculta&quot;&gt;Ausculta&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;ausculta-pulmonar&quot;&gt;Ausculta pulmonar&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A expiração prolongada e os sibilos da insuficiência ventricular esquerda são produzidos por &lt;strong&gt;edema da mucosa brônquica&lt;/strong&gt;, que é a causa do &lt;strong&gt;estreitamento das vias respiratórias&lt;/strong&gt;.
Outro mecanismo provável é a broncoconstrição reflexa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para o diagnóstico diferencial entre asma brônquica e
asma cardíaca, destacam-se os seguintes elementos: a asma
cardíaca costuma surgir na posição deitada e melhora quando
o paciente senta-se ou fica de pé, sendo acompanhada por
taquicardia, ritmo de galope e estertores finos nas bases pulmonares; na asma brônquica, a dispneia não é aliviada pela mudança de posição, os sibilos são disseminados e predominam sobre os estertores.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Caso persistam dúvidas, a radiografia simples do tórax é um recurso de grande valor, pois torna possível evidenciar a congestão pulmonar, que é o substrato anatomopatológico principal da asma cardíaca, enquanto, na asma brônquica, encontra-se hiperinsuflação pulmonar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Radiografia de tórax</title><link href="http://localhost:4000/pneumologia/radiografia-de-torax.html" rel="alternate" type="text/html" title="Radiografia de tórax" /><published>2019-10-14T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-14T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pneumologia/radiografia-de-torax</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pneumologia/radiografia-de-torax.html">&lt;p&gt;As incidências podem ser, principalmente, PA e perfil esquerdo, para evitar o aumento relativo do coração (como ele fica ligeiramente mais distante da fonte de captura, seu tamanho fica menor).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PA: coração menos ampliado, consegue vizualisar ápice pulmonar acima da clavícula&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Densidades:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ar: escura&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gordura: cinza-escura&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Água:&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Osso: branco&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A traqueia tem em torno de 12 cm de comprimento e 2 a 2,5 cm de largura. Termina na carina, originando os brônquios fonte direito e esquedo. Sempre tentar visualizar a carina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sinal do duplo contorno: o AE cresce para o lado direito, cirando um duplo contorno na silhueta direita do coração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sinal da silhueta: borramento da silhueta cardíaca quando existem alterações do lobo pulmoar médio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O hilo esquerdo é mais elevado que o direito. Nos hilos são vistos vasos, artérias, veias, os brônquios, vasos linfáticos e linfonodos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cúpulas diafragmáticas: traçar uma linha do seio costofrênico para o cardiofrênico. Se a distância perpendicular entre o ápica diafragmático e essa linha traçado for maior que 1,5 cm, indica hiperinsuflação pulmonar. A cúpula direita é mais elevada que a esquerda devido à presença do fígado. O direito se projeta mais anteriormente e o esquedo é interrompido antes devido à área cardíaca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sinal da parábola: concavidade para cima traduz derrame pleural.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pleura só é vista na radiografia quando está doente.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Padrão alveolar: é o preenchimento dos espaços alveolares com materia anormal, como sangue, pus, água, restos proteicos ou combinação deles;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Algodonosas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Contornos mal definidos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Coalescência&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Segmentar/lobar&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Aerobroncogramas: o velamento pulmonar propicia o contaste suficiente para se visualizar os bronquios que normalmente não são vistos, pois estão cheios de ar assim como os pulmões normais, ficando sem contraste entre estas estruturas.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Exemplos: Edema pulmonar, pneumonia lobar, hemorragia, carcinoma bronquiolo alveolar;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Padrão intesticial: afeta o tecido de suporte do parênquima.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Exemplos: pneumonia viral, tuberculose, sarcoidose, fibrose pulmonar idiopática, pulmão reumatóide, linfangite carcinoide.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nódulo:&lt;/strong&gt; até 3cm e bem delimitada;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Quando há nódulos múltiplos, pensamos em: neoplasia metastática, processos infecciosos (histoplasmose), etc.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Massa:&lt;/strong&gt; maior de 3cm.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Padrão reticular: lembra fibrose pulmonar;
Padrão nodular:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lesões hipertransparentes: enfisema, doença de pequenas vias aéreas, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;caixa-title&quot;&gt;Atelectasia&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caixa&quot;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Causas: obstrutiva, conpressiva, passiva (pneumotórax), restritiva (fibrose), por alteração do surfactante em bebês.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Na obstrutiva não são observados os broncogramas aéreos.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Na obstrutiva também se observa desvio das estruturas contralaterais para o lado da lesão (como a traqueia e o hilo pulmonar contralateral e a área cardíaca);&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Na fibro-atelectasia pode haver sim os aerobroncogramas.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Não se pode usar o conceito “opacidade alveolar” para a atelectasia, pois nesta os espaços alveolares não estão preenchidos, mas sim colabados. Para diferenciar, sempre olhar se há redução do volume pulmonar que indique atelectasia.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p class=&quot;caixa-title&quot;&gt;Consolidação&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caixa&quot;&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p class=&quot;caixa-title&quot;&gt;Bronquiectasias&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caixa&quot;&gt;
  &lt;p&gt;Dilatação brônquica irreversível. Na radiografia apresenta um padrão inespecífico.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Alterações do mediastino anterior (os 4T’s):
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Timoma&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tireoide&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Terrivel linfoma&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Teratoma&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Médio
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Linfonodomegalias&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Cistos congênitos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Doenças das vias aéreas&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Posterior&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Retificação do tronco da artéria pulmonar.&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Hipertensão arterial</title><link href="http://localhost:4000/cardiologia/hipertensao-arterial.html" rel="alternate" type="text/html" title="Hipertensão arterial" /><published>2019-10-10T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cardiologia/hipertensao-arterial</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cardiologia/hipertensao-arterial.html">&lt;p&gt;7 Diretriz brasileira de HAS
Diretriz europeia de HAS&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fisiologicamente a pressão arterial aumenta com a idade, pois os vasos ficam mais rígios, não se dilatam, reduzindo a sua área e elevando a pressão nas paredes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hipertensão: PA maior ou igual, de forma sustentada, a 140 x 90 mmHg.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É uma doença silenciosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hipertensão primária (essencial):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hipertensão secundária:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fatores-de-risco&quot;&gt;Fatores de risco&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Idade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sexo
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Homens mas quando as mulheres entram na menopausa, superam os homens em prevalência.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Obesidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fatores genéticos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Prematuridade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Baixo peso ao nascer&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Método direto, intra-arterial&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;De maneira indireta:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Auscultatório&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Oscilométrico&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Menos manguito, mais pressão! A relação é inversa entre o tamanho correta e a medida incorreta da pressão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;16 etapas para a correta aferição da PA&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pelo menos 2x com&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir dos 3 anos todas crianças devem ter suas medidas de PA aferidas. Nas crianças é necessário avaliar as tabelas de crascimento e percentil por idade e altura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diagnósticos possíveis:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Normotensão: nem em casa e nem no consultório&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hipertensão sustentada: em casa e no consultório&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hipertensão mascarada: só em casa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hipertensão do avental branco: só no consultório&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Outros:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Hipertenso controlado&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hipertenso não controlado&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hipertenso do avental branco não controlado&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hipertenso mascarado não controlado&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;No Canadá o diagnóstico de HAS em diabéticos é feito com um valor de PA menor, pois a doença pode mascarar a hipertensão.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;exame-de-rotina-do-paciente-hipertenso&quot;&gt;Exame de rotina do paciente hipertenso&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;VER NA DIRETRIZ&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html">7 Diretriz brasileira de HAS Diretriz europeia de HAS</summary></entry><entry><title type="html">Princípios básicos de hemodinâmica e cardiologia intervencionista</title><link href="http://localhost:4000/cardiologia/principios-basicos-de-hemodinamica.html" rel="alternate" type="text/html" title="Princípios básicos de hemodinâmica e cardiologia intervencionista" /><published>2019-10-10T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cardiologia/principios-basicos-de-hemodinamica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cardiologia/principios-basicos-de-hemodinamica.html">&lt;p&gt;O primeiro cateterismo foi feito em 1929 na Alemanha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Indicações:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;insuf coronariana&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Após IAM&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Outras situações&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Saturação normal sangue venoso: 50% a 70%;
Saturação normal sangue arterial: 95% a 100%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estudar como avaliar CIV, CIA, PCA (persistência do canal arterial) por oximetria dos vasos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pressão coloidosmótica normal (PCO): 26 a 30;
Pressão hidrostática máxima: 25.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fator de proteção fisiológico contra o edema pulmonar: a pressão hidrostática no capilar pulmonar é em média de 7 e a PCO continua sendo de 26 a 30. Ou seja, qualquer soluto que estiver no alvéolo sera puxado pelo capilar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;edema-agudo-de-pulmão&quot;&gt;Edema agudo de pulmão&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&quot;cinecoronarioangiografia&quot;&gt;Cinecoronarioangiografia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O que é?&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html">O primeiro cateterismo foi feito em 1929 na Alemanha.</summary></entry><entry><title type="html">Fisiologia cardiovascular</title><link href="http://localhost:4000/cardiologia/fisiologia-cardiovascular.html" rel="alternate" type="text/html" title="Fisiologia cardiovascular" /><published>2019-10-08T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-08T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cardiologia/fisiologia-cardiovascular</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cardiologia/fisiologia-cardiovascular.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#anatomia&quot; id=&quot;markdown-toc-anatomia&quot;&gt;Anatomia&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#topografia&quot; id=&quot;markdown-toc-topografia&quot;&gt;Topografia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#válvulas&quot; id=&quot;markdown-toc-válvulas&quot;&gt;Válvulas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#coronarianas&quot; id=&quot;markdown-toc-coronarianas&quot;&gt;Coronarianas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#invervação&quot; id=&quot;markdown-toc-invervação&quot;&gt;Invervação&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#formação-e-condução-dos-estímulos&quot; id=&quot;markdown-toc-formação-e-condução-dos-estímulos&quot;&gt;Formação e condução dos estímulos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ciclo-cardíaco&quot; id=&quot;markdown-toc-ciclo-cardíaco&quot;&gt;Ciclo cardíaco&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagrama-de-wiggers&quot; id=&quot;markdown-toc-diagrama-de-wiggers&quot;&gt;Diagrama de Wiggers&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#grandes-vasos&quot; id=&quot;markdown-toc-grandes-vasos&quot;&gt;Grandes vasos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;O lado direito do coração recebe o sangue venoso sistêmico
por intermédio das veias cavas - superior e inferior - que se
conectam ao átrio direito; desse ponto, o sangue flui para o ventrículo direito, passando pela valva tricúspide. O sangue impulsionado pela contração do ventrículo ultrapassa a valva pulmonar, chegando à artéria pulmonar, que o distribui pela rede
vascular dos pulmões, para que seja oxigenado; retoma ao lado
esquerdo do coração pelas veias pulmonares que deságuam no
átrio esquerdo. Desta câmara, dirige-se ao ventrículo esquerdo
passando pela valva mitral. Por fim, ultrapassa a valva aórtica,
alcançando a aorta, que constitui o início da circulação sistêmica, responsável pela distribuição do sangue pelo corpo todo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O coração é formado por 3 camadas: epicárdio, miocárdio
e endocárdio.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Epicárdio (pericardio visceral)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pericárdio parietal: é uma formação fibrosa, resistente e pouco elástica à distensão rápida, mas com capacidade de se distender lenta e gradualmente.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Miocardio&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Endocárdio: formado principalmente por uma camada endotelial, confere ao interior do coração um aspecto liso e brilhante.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;anatomia&quot;&gt;Anatomia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A face esternocostal é formada principalmente pelo ventrículo direito, que constitui a parte mais anterior do coração. Levando em consideração essa informação, é fácil compreender o motivo pelo qual o crescimento do ventrículo direito provoca abaulamento da face anterior do tórax, principalmente em crianças, nas quais o arcabouço torácico ainda não
se tornou rígido&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a parede do ventrículo esquerdo é o dobro da do ventrículo direito, isto porque a
pressão na aorta é muito superior à da artéria pulmonar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/rxtorax.jpeg&quot; alt=&quot;Rx de tórax&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O sentido da contração das fibras, da via de entrada para a via
de saída, é o responsável pelo direcionamento do fluxo sanguíneo. Isso torna possível compreender por que, mesmo quando há lesão da valva mitral com refluxo de sangue para o átrio
esquerdo, a maior parte do fluxo sanguíneo vai para a aorta e não para o átrio esquerdo, durante a contração ventricular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/Diagram_of_the_human_heart.svg&quot; alt=&quot;Anatomia geral&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/2101_Blood_Flow_Through_the_Heart.jpg&quot; alt=&quot;Anatomia circulação&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;topografia&quot;&gt;Topografia&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;descreve-se
a face esternocostal, a diafragmática ou inferodorsal, à
esquerda, a porção apical ou ápice e a basal ou base do coração.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;AE: a estrutura mais posterior do coração, à esquerda e atrás do átrio direito;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;AD: frequentemente esconde o tronco da aorta;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ápice: corresponde à ponta do coração e é constituído do VE, que mantém contato direto com o gradil costal no nível do 5 EIC esquerdo, na maioria das pessoas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;VD: constitui a parte mais anterior do coração, na face esternocostal.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;o crescimento do ventrículo direito provoca abaulamento da face anterior do tórax, principalmente em crianças, nas quais o arcabouço torácico ainda não se tornou rígido.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p class=&quot;caixa-title&quot;&gt;&lt;em&gt;Ictus cordis&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caixa&quot;&gt;
  &lt;p&gt;Na criança a posição é mais transversal que no adulto e, por isso, a
ponta do coração situa-se pelo menos um espaço intercostal acima.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Com a insipiração profunda, o batimento da ponta desloca-se para baixo e para dentro. O inverso ocorre na expiração profunda e o batimento do ápice pode, então, situar-se no 3 ou no 4 EIC.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Em decúbito lateral direito, o choque da ponta desloca-se para trás, afastando-se da parede anterior do tórax, o que torna o batimento do ápice mais difícil de ser percebido.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;válvulas&quot;&gt;Válvulas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/valvulas.jpeg&quot; alt=&quot;Válvulas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O coração dispõe de 4 aparelhos valvares: no &lt;strong&gt;lado esquerdo&lt;/strong&gt;, um atrioventricular (&lt;span class=&quot;red&quot;&gt;mitral&lt;/span&gt;) e um ventriculoaórtico (&lt;span class=&quot;orange&quot;&gt;aórtico&lt;/span&gt;); no &lt;strong&gt;lado direito&lt;/strong&gt;, um atrioventricular (&lt;span class=&quot;green&quot;&gt;tricúspide&lt;/span&gt;) e um ven-
triculopulmonar (&lt;span class=&quot;blue&quot;&gt;pulmonar&lt;/span&gt;). No lado esquerdo há 2 cúspides e, no direito, 3; daí a denominação de tricúspide.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As valvas AV consistem em um anel fibroso que circunscreve o óstio atrioventricular, as cúspides, as cordoalhas tendíneas (evitam a eversão) e os músculos papilares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As valvas semilunares da aorta e das artérias pulmonares
estão situadas nas origens desses vasos. Cada uma apresenta
3 cúspides, as quais consistem em tecido fibroso, avascular,
recoberto em cada face pela íntima.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;coronarianas&quot;&gt;Coronarianas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O coração é irrigado pelas artérias coronárias, direita e esquerda que nascem nos seios aórticos direito e esquerdo. Já a drenagem do sangue venoso é feita
por numerosas veias, as quais desembocam diretamente nas
câmaras cardíacas ou se unem para formar o seio coronário,
tributário do átrio direito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/coronarias.gif&quot; alt=&quot;Coronárias&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/coronarias2.jpg&quot; alt=&quot;Coronárias&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/coronarias3.png&quot; alt=&quot;Coronárias&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;CD: irriga a parede inferior;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;CE:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;DA: irriga a parede anterior;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;CX: Irriga a parede lateral esquerda.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;invervação&quot;&gt;Invervação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O coração é inervado por fibras nervosas autônomas que
incluem fibras sensoriais oriundas dos nervos vagos e dos
troncos simpáticos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;span class=&quot;red&quot;&gt;sistema simpático&lt;/span&gt; constitui o componente ativador do
sistema de comando, provocando &lt;span class=&quot;orange&quot;&gt;aumento da frequência cardíaca&lt;/span&gt; e da contratilidade miocárdica, enquanto o &lt;span class=&quot;green&quot;&gt;sistema
parassimpático&lt;/span&gt;, por inibir o sistema de comando, &lt;span class=&quot;green&quot;&gt;diminui a
frequência cardíaca&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A estimulação simpática pela norepinefrina produz
aumento na frequência cardíaca e na contratilidade miocárdica. O estímulo parassimpático mediado pela acetilcolina
reduz a frequência e a contratilidade. Além disso, vários receptores no arco aórtico e nos seios carotídeos enviam informações sobre a pressão arterial ao centro cardiovascular medular
no cérebro. A integração de informações possibilita perfeito atendimento das necessidades de O2 e nutrientes de todos os órgãos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As fibras simpáticas originam-se do 1° ao 4° segmento torácico da medula espinal (T1-T5), fazendo
sinapse nos gânglios cervicais e torácicos.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;formação-e-condução-dos-estímulos&quot;&gt;Formação e condução dos estímulos&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O estímulo origina-se no &lt;strong&gt;nó sinusal&lt;/strong&gt;, também denominado sinoatrial ou de Keith-Flack; progride na direção do nó atrioventricular por meio dos tratos interno dais (anterior, médio e posterior) e na direção do AE pelo feixe de Bachmann (um dos ramos da bifurcação do trato internodal anterior); alcança o &lt;strong&gt;nó atrioventricular&lt;/strong&gt; ou de Aschoff-Tawara, sofrendo atraso em sua transmissão, necessário para que a contração atrial se complete antes da ventricular; rapidamente percorre o &lt;strong&gt;feixe de His&lt;/strong&gt;, seus ramos direito e esquerdo e suas subdivisões, para finalmente chegar à &lt;strong&gt;rede de Purkinje&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/inervação.jpeg&quot; alt=&quot;Inervação&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;caixa-title&quot;&gt;As propriedades fundamentais do coração são:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caixa&quot;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cronotropismo ou automaticidade:&lt;/strong&gt; propriedade que têm as fibras que provocam estímulos espontaneamente, sem necessidade da inervação extrínseca. Esta propriedade é dada pelas &lt;span class=&quot;green&quot;&gt;células P&lt;/span&gt;, cujo automatismo é maior conforme mais altas estiverem no sistema excitocondutor;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Batmotropismo ou excitabilidade:&lt;/strong&gt; propriedade que as fibras apresentam de iniciar um potencial de ação em resposta a um estímulo adequado;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dromotropismo ou condutibilidade:&lt;/strong&gt; propriedade das fibras de conduzir e transmitir às células vizinhas um estímulo recebido;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Inotropismo ou contratilidade:&lt;/strong&gt; capacidade de responder ao estímulo elétrico com uma atividade mecânica, representada pela contração miocárdica.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;ciclo-cardíaco&quot;&gt;Ciclo cardíaco&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/CG_Heart.gif&quot; alt=&quot;Gif do ciclo cardíaco&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;sístole&lt;/strong&gt; compreende o período de B1 (fechamento das válvulas AV - “&lt;em&gt;TUM&lt;/em&gt;”) até a B2 (fechamento das valvas aórtica e pulmonar - “&lt;em&gt;TÁ&lt;/em&gt;”). Já a &lt;strong&gt;diástole&lt;/strong&gt;, compreende o período de silêncio entre o fim da B2 e a nova B1.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;caixa-title&quot;&gt;Sístole: contração ventricular&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caixa&quot;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Período de contração isovolumétrica:&lt;/strong&gt; todas as válvulas estão fechadas e os ventrículos contraem aumentando a pressão na câmara mas sem aumentar o volume;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Período de ejeção ventricular:&lt;/strong&gt; chega o momento em que a pressão ventricular supera a pressão da aorta, logo, a valva aórtica se abre e inicia o fluxo de sangue por diferença de pressão;
      &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ejeção rápida&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ejeção lenta:&lt;/strong&gt; os ventrículos começam a se repolarizar, ou seja, reduzir o seu estado de contratilidade, e a ejeção já perde o vigor e a pressão interventricular começa a diminuir. Quando a pressão aórtica supera a pressão do VE, a valva aórtica se fecha e produz B2, marcando o fim da sístole;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;protodiástole de Wiggers&lt;/li&gt;
      &lt;/ul&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p class=&quot;caixa-title&quot;&gt;Diástole: relaxamento ventricular&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caixa&quot;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Período de relaxamento isovolumétrico:&lt;/strong&gt; inicia após o fechamento das valvas aórtica e pulmonar. O coração começa a relaxar mantendo o mesmo volume, uma vez que as valvas estão fechadas;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Período de enchimento ventricular:&lt;/strong&gt; quando a pressão no átrio supera a pressão no ventrículo, as valvas atrioventriculares se abrem permitindo o fluxo de sangue;
      &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rápido:&lt;/strong&gt; enchimento vigoroso;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lento:&lt;/strong&gt; enchimento mais lento;&lt;/li&gt;
      &lt;/ul&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Período de contração atrial:&lt;/strong&gt; a sístole atrial, corresponde à onda P no ECG e contribui por apenas 20% do volume fornecido para os ventrículos.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;No &lt;strong&gt;fim da diástole&lt;/strong&gt; ocorre &lt;strong&gt;repouso elétrico e mecânico do coração&lt;/strong&gt; até que um novo estímulo
provocado pelo nó sinusal reinicie a sequência de fenômenos que constituem o ciclo cardíaco.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;caixa-title&quot;&gt;Sempre lembrar que:
&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caixa&quot;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;B1:&lt;/strong&gt; fechamento AV, inicia a fase de contração isovolumétrica;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;B2:&lt;/strong&gt; fechamento Ao e P, inicia a fase de relaxamento isovolumétrico;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;A pressão no coração direito é menor que no coração esquedo;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;A &lt;strong&gt;valva mitral se fecha antes da tricúspide&lt;/strong&gt;, isto porque, no lado esquerdo, são mais abundantes as ramificações do sistema His-Purkinje, o que propicia a chegada mais precoce do estímulo elétrico à musculatura. Assim, a sístole do VE se inicia ligeiramente antes da do VD;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Apesar de o VD iniciar sua contração mais tarde que o VE, &lt;strong&gt;seu esvaziamento começa antes&lt;/strong&gt;. Isso ocorre porque a pressão ventricular direita ultrapassa a pressão intrapulmonar mais rapidamente do que o faz o VD com relação à pressão intra-aórtica;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;No entanto, o VE completa sua ejeção antes do VD. Isso porque o nível pressórico intra-aórtico, sendo mais alto que o intrapulmonar, faz com que haja uma inversão do gradiente de pressão mais precoce no lado esquerdo do coração;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Assim, B2 será formada por 2 componentes normalmente audíveis - aórtico e pulmonar-, ocorrendo primeiro o componente aórtico (&lt;strong&gt;a valva aórtica fecha primeiro que a pulmonar&lt;/strong&gt;).&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desdobramento fisiológico:&lt;/strong&gt; a inspiração aumenta a negatividade da pressão torácica e acentua a pressão abdominal, determinando maior afluxo de sangue ao VD, retardando a sístole do ventrículo direito, separando os componentes aórtico e pulmonar de B2. Inversamente, a expiração aumenta a pressão positiva pulmonar, promovendo maior chegada de sangue ao VE, retardando sua sístole. Agora, os 2 componentes tendem a se aproximar mais.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;diagrama-de-wiggers&quot;&gt;Diagrama de Wiggers&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/Wiggers.svg.png&quot; alt=&quot;Ciclo cardíaco&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;incisura dicrótica&lt;/strong&gt; corresponde ao fechamento da valva aórtica. Os valores médios da pressão aórtica refletem os valores da pressão arterial sistêmica, com média de 120 x 80 mmHg. Já no que diz respeito à pressão atrial, os valores médios são de 4 a 6 mmHg.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/ciclo.jpeg&quot; alt=&quot;Ciclo cardíaco&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;caixa-title&quot;&gt;Curva de pressão atrial (ciclo atrial)&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caixa&quot;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Onda A:&lt;/strong&gt; sistole ou contração atrial;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Onda C:&lt;/strong&gt; a contração isovolumétrica dos ventrículos provoca um abaulamento da valva AV no sentido do átrio, o que eleva momentaneamente a pressão nessa câmara;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Colapso X:&lt;/strong&gt; relaxamento muscular do átrio acompanhado de queda da pressão;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Onda V:&lt;/strong&gt; o átrio começa a receber sangue e a sua pressão vai aumentando ligeiramente. Mas, quando as valvas AV se abrem a pressão cai novamente pois o sangue flui para os ventrículos.
      &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Seu pico ocorre quando há abertura das valvas AV (queda da pressão intraventricular ao mesmo tempo em que ocorre elevação da pressão atrial);&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Começa o esvaziamento do átrio.&lt;/li&gt;
      &lt;/ul&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Colapso Y:&lt;/strong&gt; transferência passiva, e rápida (fase de enchimento ventricular rápido), de cerca de 75% do volume sanguíneo para o ventrículo;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Novamente a onda A marcando a contração atrial e o fim da diástole.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p class=&quot;caixa-title&quot;&gt;ECG&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caixa&quot;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Onda P: despolarização do átrio (sístole atrial);&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Complexo QRS: despolarização dos ventrículos;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Onda T: repolarização dos ventrículos&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p class=&quot;alert aviso-green&quot;&gt;
Sempre lembrar que a despolarização promove a contração e a repolaização o relaxameto!
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;grandes-vasos&quot;&gt;Grandes vasos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A aorta é uma artéria elástica, sendo sua camada média
constituída, em grande parte, de lâminas de tecido elástico;
sua elasticidade diminui com a idade. As paredes da aorta ascendente e do arco da aorta contêm
células barorreceptoras em conexão com os centros vasomotores do tronco encefálico, por meio do nervo vago. A estimulação desses receptores, pelo aumento da pressão intra-aórtica,
determina uma reação reflexa, manifestada por queda da pressão arterial e diminuição da frequência cardíaca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A aorta ascendente, situada no mediastino médio, tem
sua origem na raiz da aorta, após o que se dirige para cima
e para a direita, até a altura do ângulo estemal. Continua-se
com a crossa da aorta, que se dirige para a esquerda, ventralmente situada com relação à traqueia. Daí, orientando-se para
trás e para baixo, contorna para cima o brônquio esquerdo, à
esquerda da traqueia e do esôfago. A maior parte da crossa da
aorta situa-se no mediastino superior, atrás da porção inferior
do manúbrio esternal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os ramos principais da crossa da aorta são: tronco braquicefálico, artéria carótida esquerda e artéria subclávia esquerda. O tronco braquicefálico, primeiro ramo do arco, subdivide-se nas artérias subclávias e carótida comum direita, no nível da articulação estemoclavicular direita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/aorta.jpeg&quot; alt=&quot;Aorta&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Porto, Semiologia médica - 7° edição.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Abdome agudo</title><link href="http://localhost:4000/mapas/abdome-agudo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Abdome agudo" /><published>2019-10-03T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-03T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/mapas/abdome-agudo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/mapas/abdome-agudo.html">&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;mapa&quot; alt=&quot;imagem do mapa&quot; src=&quot;/assets/mapas/abdome-agudo.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/mapas/abdome.jpeg&quot; alt=&quot;anatomia abdome&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/emergencia/abdome-agudo.jpeg&quot; alt=&quot;DDs abdome&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/emergencia/abdome-agudo2.jpeg&quot; alt=&quot;DDs abdome&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry></feed>