<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-05-28T00:08:16-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Resumos</title><subtitle>Um site destinado para publicar resumos de assunto da área de saúde</subtitle><entry><title type="html">Anovulação crônica</title><link href="http://localhost:4000/ginecologia/2019/05/27/anovulacao-cronica.html" rel="alternate" type="text/html" title="Anovulação crônica" /><published>2019-05-27T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-27T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/ginecologia/2019/05/27/anovulacao-cronica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ginecologia/2019/05/27/anovulacao-cronica.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#epidemiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#etiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fisiopatologia&quot; id=&quot;markdown-toc-fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#livro-cisam&quot; id=&quot;markdown-toc-livro-cisam&quot;&gt;Livro CISAM&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#repercussões-clínicas&quot; id=&quot;markdown-toc-repercussões-clínicas&quot;&gt;Repercussões clínicas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#critérios-de-rotterdam&quot; id=&quot;markdown-toc-critérios-de-rotterdam&quot;&gt;Critérios de Rotterdam&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico-diferencial&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico-diferencial&quot;&gt;Diagnóstico diferencial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#aco-hormonais-e-progestagenos&quot; id=&quot;markdown-toc-aco-hormonais-e-progestagenos&quot;&gt;ACO hormonais e progestagenos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#antiandrogênios&quot; id=&quot;markdown-toc-antiandrogênios&quot;&gt;Antiandrogênios&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#indutores-da-ovulação&quot; id=&quot;markdown-toc-indutores-da-ovulação&quot;&gt;Indutores da ovulação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Na sua essência, ela se caracteriza por ciclos anovulatórios irregulares (às vezes com períodos de amenorreia), infertilidade, manifestações de hiperandrogenismo (hirsutismo e acne), obesidade e ovários aumentados de volume com múltiplos cistos. É a causa mais comum de hiperandrogenismo, anovulação crônica, hirsutismo e infertilidade por fator ovulatório.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Encontrada em aproximadamente 80% dos casos de hiperandrogenismo em mulheres&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Afeta 5-10% das mulheres em idade reprodutiva&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pode ser identificada em cerca de 30-40% das pacientes com infertilidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pode ser identificada em aproximadamente 90% das pacientes com ciclos irregulares&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;É a endocrinopatia mais comum da mulher.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;É a causa mais comum de hiperandrogenismo, anovulação crônica, hirsutismo e infertilidade por anovulação&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ainda pouco esclarecida. Parece que fatores gênicos exercem importante papel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estudos recentes sugerem que as alterações têm início na fase fetal. Os elevados níveis séricos maternos de androgênios e/ou insulina influenciam na programação genética, que predispõe ao desenvolvimento da SOP e dos distúrbios metabólicos a ela associados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Alterações na secreção de gonadotrofinas, excessiva
produção androgênica e uma resistência periférica à insulina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na SOP parece haver um aumento na freqüência de pulsos do GnRH, o que resulta em aumento na secreção do LH e redução do FSH. A hiperandrogenemia pode ser uma disfunção primária e, em algumas pacientes, parece ter uma origem combinada: ovariana e adrenal&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dessa forma, a resistência à insulina resulta, compensatoriamente, numa hiperinsulinemia que, por vários
mecanismos independentes causam aumento nos níveis de androgênios ovarianos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa predisposição parece
existir independente do peso corporal, podendo der observada em mulheres magras.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Irregularidade menstrual&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Acne, seborreia, alopecia frontal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Acantose nigricans&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infertilidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hirsutismo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Obesidade (central)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hipertensão arterial&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;livro-cisam&quot;&gt;Livro CISAM&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Manifestações hiperandrogênicas:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;São habitualmente moderadas e consistem em hirsutismo, acne, seborréia ou alopécia, o que refletem o estímulo androgênico na unidade pilo-sebácea. Sinais severos de virilização (clitorimegalia, calvície temporal e engrossamento de voz) são infrequentes e sugerem uma investigação para tumor de ovário.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Manifestações  da  anovulação  crônica:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Oligomenorréia  ou  amenorréia intercaladas ou não de sangramento uterino disfuncional, são as manifestações mais frequentes, ambas relacionadas à infertilidade.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Manifestações das alterações metabólicas:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Incluem a obesidade, observada em 30 a 50% das pacientes, a distribuição da gordura corporal tipo androgênica (relação cintura/quadril &amp;gt; 0,8) e acantose nigricans e, a longo prazo, a intolerância à glicose, diabete tipo II, dislipidemia, e, maior incidência de doenças cardiovasculares.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;repercussões-clínicas&quot;&gt;Repercussões clínicas&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;DM (7,5-10% dos casos)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hiperplasia/CA endometrial (↑efeito estrogênico)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;CA de mama e de ovário (hiperestrogenismo)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;HAS (40% na perimenopausa)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Doença cardiovascular (↑7x no risco de IAM)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dislipidemia (↑colesterol total, LDL e TG)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;critérios-de-rotterdam&quot;&gt;Critérios de Rotterdam&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A presença de &lt;strong&gt;dois dos três critérios&lt;/strong&gt; descritos confirma o diagnóstico:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Distúrbio menstrual e/ou anovulação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hiperandrogenismo
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Clínico ou laboratorial&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ovários policísticos à USG
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;12 ou mais folículos medindo 2-9 mm de diâmetro e/ou volume ovariano aumentado (&amp;gt; 10 cm³)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Apesar de o achado de relação LH/FSH &amp;gt; ou = 2:1 ser característico da SOP, não é um critério diagnóstico.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;diagnóstico-diferencial&quot;&gt;Diagnóstico diferencial&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Gravidez&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hipertireoidismo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hiperprolactinemia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hiperplasia adrenal congênita&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tumor ovariano&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tumor adrenal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Síndrome de Cushing&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O tratamento da paciente com SOP depende do objetivo final:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Controle da irregularidade menstrual&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tratamento do hirsutismo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Desejo de gestação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Manejo da resistência insulínica
Na prática clínica, pode existir mais de um objetivo&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Em linhas gerais, o tratamento tem como objetivos, restaurar a função ovulatória, e consequentemente, a
regularidade dos ciclos menstruais e a fertilidade, reduzir a produção excessiva dos androgênios e diminuir a resistência periférica à insulina, vislumbrando, a longo prazo, uma
proteção ao sistema cardiovascular.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;aco-hormonais-e-progestagenos&quot;&gt;ACO hormonais e progestagenos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Utilizados nas mulheres que não desejam engravidar, com o objetivo de regular os ciclos menstruais.  Objetivo de interromper o ciclo vicioso que caracteriza a complexa
fisiopatologia da SOP. Essa interrupção pode ser conseguida pelo bloqueio da
esteroidogênese ovariana, o que depende de uma adequada supressão do LH.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podem reduzir a secreção dos androgênios, o que contribui
para a melhora dos sinais de hiperandrogenismo, quais sejam o hirsutismo, acne, queda de
cabelos e outros. Benefício adicional pode ser alcançado com o uso dos anticoncepcionais
hormonais, já que os estrógenos aumentam os níveis da proteína carreadora dos hormônios
sexuais, o que resulta numa maior capacidade de ligação e, consequentemente, redução na
concentração de testosterona livre.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Recomenda-se não usar os progestágenos que sejam derivados da 19-nortestosterona, como o levonorgestrel, pela sua elevada atividade androgênica, quando comparada a do &lt;strong&gt;desogestrel&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;gestodene&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;acetato de ciproterona&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Bons resultados também podem ser alcançados com os progestágenos no tratamento
do hiperandrogenismo. Podem ser utilizados, como o &lt;strong&gt;acetato de medroxiprogesterona&lt;/strong&gt;, 30
mg/dia, ou 150 mg IM a cada 3 meses. Doses menores do acetato de medroxiprogesterona
(10 mg/dia, por 10 a 12 dias do ciclo) podem ser utilizadas quando o objetivo for apenas a
regularização do ciclo menstrual, em mulheres sem vida sexual, ou usuárias de outros
métodos contraceptivos. Outros progestágenos podem ser utilizados no tratamento da SOP:
&lt;strong&gt;desogestrel&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;dihidrogesterona&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;antiandrogênios&quot;&gt;Antiandrogênios&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Acetato de ciproterona:&lt;/strong&gt; Progestágeno com potente ação antiandrogênica e antigonadotrófica. Atua no hiperandrogenismo por suprimir a liberação hipofisária de LH, e a síntese ovariana de androgênio
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Recomenda-se administrar o acetato de ciproterona em associação com os estrógenos, já que, isoladamente, pode causar atrofia endometrial e amenorréia. Além disso, pode causar masculinização incompleta da genitália, em fetos do sexo masculino, caso ocorra uma gestação.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Recomenda-se administrar o acetato de ciproterona em associação com os estrógenos, já que, isoladamente, pode causar atrofia endometrial e amenorréia. Alem disso, pode causar masculinização incompleta da genitália, em fetos do sexo masculino, caso ocorra uma gestação.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Os efeitos colaterais mais comuns são a fadiga, ganho de peso, diminuição da libido.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Espironolactona&lt;/strong&gt;: É um antagonista da aldosterona e seu efeito antiandrogênico é atribuído à inibição da síntese ovariana de androgênios através da inibição da citocromo p450, fundamental para a biossíntese dos esteróides sexuais, à competição com os receptores androgênicos na unidade pilosebácea, à inibição da 5 alfa redutase, enzima que converte a testosterona em di-hidrotestosterona no folículo piloso, e ao aumento do clearance hepático da testosterona
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Recomenda-se doses de 100 a 200 mg/dia, podendo ser reduzidas a 25 a 50 mg/dia após algum resultado terapêutico, geralmente conseguido cerca de 6 meses após o início do tratamento. Aconselha-se usar a espironolactona associada aos contraceptivos orais, já que quando usada isoladamente pode levar a irregularidade menstrual.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Efeitos colaterais como aumento da diurese ou hipotensão são pouco frequentes&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Finasterida&lt;/strong&gt;: É um inibidor seletivo da 5 alfa redutase. Representa uma perspectiva nova para o tratamento do hirsutismo, porém mais indicada para os casos de hipersensibilidade da unidade pilosebácea. Em doses de 5 mg/dia parece promover uma redução de 80% nos níveis de Di-hidrotestosterona, sem efeitos sobre a produção de estrogênios. Parece ser similar a outros anti-androgênicos, sem efeitos colaterais importantes.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Recomenda-se cautela no uso dessa droga em mulheres durante o período fértil, sem práticas contraceptivas, devido ao risco de masculinização imperfeita da genitália de fetos do sexo masculino.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Flutamina&lt;/strong&gt;: É um antiandrogênico não esteróide puro, pois atua apenas no receptor dos androgênios, competindo com eles e bloqueando a ação desses esteróides circulantes no orgão alvo.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Alguns estudos mostram melhora do hirsutismo, mesmo em portadoras da SOP, podendo ser utilizado associado aos anticoncepcionais, com uma elevada relação custo-benefício.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;As doses recomendadas são de 500 mg/dia, porém há estudos mostrando boas respostas com doses menores (250 mg/dia).&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pela hepatoxicidade requer uma rigorosa vigilância da função hepática.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;indutores-da-ovulação&quot;&gt;Indutores da ovulação&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Citrato de Clomifeno&lt;/strong&gt; (CC): em grande parte ao seu efeito anti-estrogênico a nível do hipotálamo, o que resulta na liberação de GnRH, e consequentemente das gonadotrofinas.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;A dose inicial é de 50 mg/dia, por 5 dias, iniciando habitualmente no 3º dia do ciclo&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A monitorização da resposta ovulatória pode ser feita através da dosagem de progesterona 2 semanas após o último comprimido do CC, assim como pela monitorização ultrasonográfica do crescimento folicular.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Se não ocorrer a ovulação, a dose do CC pode ser aumentada, gradativamente, até 150 mg/dia, por 5 dias.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A ovulação pode ser alcançada em mais de 70% das pacientes com a dose de 50 a 100 mg, embora apenas 50% ocorra a gravidez&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Metformina:&lt;/strong&gt;  A metformina é um agente anti-hiperglicêmico, do grupo das biguanidas, usado no tratamento do diabetes mellitus tipo II, isolado ou associado a outros agentes hipoglicemiantes.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;O controle glicêmico em pacientes diabéticas parece relacionar-se, primariamente, a redução da neoglicogênese hepática e, em menor extensão, ao incremento da captação periférica da glicose&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A utilização da metformina como tratamento da SOP baseia-se no fato da resistência à insulina ser altamente prevalente em mulheres com SOP e do uso das drogas que melhoram a sensibilidade à insulina, em mulheres não diabéticas diminuirem a incidência dessa doença&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;tanto as pacientes obesas quanto as magras tem respostas positivas com o uso da metformina, mas a resposta é melhor em obesas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Recomenda-se iniciar com baixas doses, com incremento gradual da dose, a cada 3 a 4 semanas, já que os efeitos indesejáveis, como náuseas, flatulência, diarréia são dose dependentes.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;a maioria das pacientes tolera bem doses iniciais de &lt;strong&gt;500 mg/dia&lt;/strong&gt;, ingeridos após o jantar, procurando atingir, gradualmente, a dose de pelo menos 1.500 mg/dia. Também tem sido recomendada, a suplementação com vitamina B12 e ácido fólico, devido ao comprometimento da absorção intestinal com o uso da metformina.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gonadotrofinas&lt;/strong&gt;: Para as pacientes com SOP, não responsivas às medidas de perda de peso, CC com ou sem metformina, a indução da ovulação com gonadotrofinas injetáveis é uma opção terapêutica.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Independente da preparação usada, a indução da ovulação, sobretudo das pacientes com SOP, requer uma monitorização rigorosa, devido aos riscos de gravidez múltipla e da síndrome da hiperestimulação.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Redução do peso corporal:&lt;/strong&gt; importante melhora da disfunção ovariana, do hiperandrogenismo e até dos índices de gestação, apenas com a redução do peso corporal.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Perdas de 5% do peso corporal podem, frequentemente, levar a restauração da função ovulatória, com resultados ainda melhores se o exercício físico for associado aos programas de restrição alimentar&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Além disso, as respostas clínicas aos indutores da ovulação costumam ser melhores com prévia redução do peso corporal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;a metformina parece ter um papel facilitador na perda de peso&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Eletrocauterização laparoscópica dos ovários:&lt;/strong&gt; Indicado especialmente para as pacientes que não respondem à indução da ovulação com as medidas já comentadas.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Similar à clássica ressecção em cunha dos ovários, técnica atualmente abandonada, a eletrocauterização dos ovários resulta em importante declínio dos níveis plasmáticos de androgênios, devido, em parte a destruição do estroma ovariano.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Guia do plantonista em obstetrícia</title><link href="http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/25/guia-do-plantonista.html" rel="alternate" type="text/html" title="Guia do plantonista em obstetrícia" /><published>2019-05-25T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-25T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/25/guia-do-plantonista</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/25/guia-do-plantonista.html">&lt;h1 id=&quot;semiologia&quot;&gt;Semiologia&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;IG
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Termo&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pré-termo&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pós-termo&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;cesariana&quot;&gt;Cesariana&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;intrumentação&quot;&gt;Intrumentação&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Foster&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Halsted&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Allis&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kocher&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Criller&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kelly&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Valva suprapúbica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Doyen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Farabeuf&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Porta agulha (mayo)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tesoura reta (mayo)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Metzenbaum (tesoura curva)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pinça anatômica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pinça dente de rato&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cuba&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;sutura&quot;&gt;Sutura&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Histerorrafia: catgut cromado
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;sutura em chuleio ancorado&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rafi do M. reto abd: catgut simples&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aponeurose: vycril&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Subcutâneo: catgut simples
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;pontos simples&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pele: nylon 2-0
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;pontos simples&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html">Semiologia IG Termo Pré-termo Pós-termo</summary></entry><entry><title type="html">Rotura prematura de membrana</title><link href="http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/25/rpmo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Rotura prematura de membrana" /><published>2019-05-25T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-25T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/25/rpmo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/25/rpmo.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#epidemiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#etiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fatores-de-risco&quot; id=&quot;markdown-toc-fatores-de-risco&quot;&gt;Fatores de risco&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#história-natural&quot; id=&quot;markdown-toc-história-natural&quot;&gt;História natural&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#rpm-a-termo&quot; id=&quot;markdown-toc-rpm-a-termo&quot;&gt;RPM a termo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#rpm-pré-termo&quot; id=&quot;markdown-toc-rpm-pré-termo&quot;&gt;RPM pré-termo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#rpm-pré-viável&quot; id=&quot;markdown-toc-rpm-pré-viável&quot;&gt;RPM pré-viável&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#vazamento-de-líquido-após-amniocentese&quot; id=&quot;markdown-toc-vazamento-de-líquido-após-amniocentese&quot;&gt;Vazamento de líquido após amniocentese&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#história&quot; id=&quot;markdown-toc-história&quot;&gt;História&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exame-físico&quot; id=&quot;markdown-toc-exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exames-complementares&quot; id=&quot;markdown-toc-exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#atenção&quot; id=&quot;markdown-toc-atenção&quot;&gt;Atenção&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#corioamnionite&quot; id=&quot;markdown-toc-corioamnionite&quot;&gt;Corioamnionite&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#rpm-a-termo-1&quot; id=&quot;markdown-toc-rpm-a-termo-1&quot;&gt;RPM a termo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#rpm-após-34-semanas&quot; id=&quot;markdown-toc-rpm-após-34-semanas&quot;&gt;RPM após 34 semanas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#rpm-entre-24-e-34-semanas&quot; id=&quot;markdown-toc-rpm-entre-24-e-34-semanas&quot;&gt;RPM entre 24 e 34 semanas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#rpm-pré-viável-24-semanas&quot; id=&quot;markdown-toc-rpm-pré-viável-24-semanas&quot;&gt;RPM pré-viável (&amp;lt;24 semanas)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#vazamento-de-líquido-amniótico-após-amniocentese&quot; id=&quot;markdown-toc-vazamento-de-líquido-amniótico-após-amniocentese&quot;&gt;Vazamento de líquido amniótico após amniocentese&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#conduta-em-próxima-gravidez&quot; id=&quot;markdown-toc-conduta-em-próxima-gravidez&quot;&gt;Conduta em próxima gravidez&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A RPM é a amniorrexe espontânea que ocorre após 20 semanas e antes do início do trabalho de parto&lt;/strong&gt;. RPMP é a rotura prematura de membrana prétermo que ocorre antes de 37 semanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A morbidade materna está relacionada à infecção intrauterina (corioamnionite) e ao DPP. A morbimortalidade perinatal se relaciona à sepse neonatal, sofrimento fetal (compressão do cordão umbilical por oligodrâmnio, DPP) e prematuridade (síndrome de angústia respiratória, enterocolite necrotizante e hemorragia intraventricular).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;RPM no termo: 8% das gestantes apresentam RPM&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;RPMP: incide em 3% de todas as gestações, responsável por 30% dos partos pré-termos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A RPM tem sido tradicionalmente atribuída ao estresse físico que produz estiramento das
membranas, como, por exemplo, o associado a polidrâmnio, gravidez gemelar e contrações
uterinas sintomáticas. Todavia, evidências recentes sugerem que a ruptura das membranas está também relacionada a processos bioquímicos, incluindo a disrupção do colágeno dentro da matriz extracelular do âmnio e do cório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A infecção intrauterina, &lt;strong&gt;corioamnionite&lt;/strong&gt;, tem papel relevante em cerca de 50% dos casos de RPMP/parto pré-termo, especialmente em IGs precoces, atuando por meio de
diversos mecanismos, como, por exemplo, citocinas próinflamatórias (TNFα, IL-1, IL-6), metaloproteinases da matriz (MMP) e produção de prostaglandinas (PGE2, PGF2α ) pelas
membranas fetais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;síndrome de Ehlers-Danlos&lt;/strong&gt;, distúrbio hereditário do tecido conjuntivo, é caracterizada por vários defeitos na estrutura da síntese do colágeno e constitui exemplo drástico de doença genética associada à RPM.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na maioria dos casos não se identifica o fator etiológico da RPM.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fatores-de-risco&quot;&gt;Fatores de risco&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sangramento vaginal no 2T e no 3T&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tabagismo e uso de drogas ilícitas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Baixo nível socioeconômico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Conização ou circlagem cervical&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Colo curto (&amp;lt; 25 mm) no 2T e amniocentese&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;História de ruptura em gravidez anterior&lt;/strong&gt;, com taxa de &lt;strong&gt;recorrência de aproximadamente 15 a 30%&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Passado de parto prematuro&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Polidramnia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gestação múltipla&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Traumatismo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;TPP&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infecções genitais (vaginose, gonococo)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Exames invasivos (amnio e corcocentese)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;IIC&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Inserção baixa da placenta&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Macrossomia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;história-natural&quot;&gt;História natural&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;rpm-a-termo&quot;&gt;RPM a termo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ocorre em 8% das gestações, é gerealmente seguida pelo início imediato do parto, 50% dentro de 5h e 95% após 28h. A principal consequência da RPM a termo é a &lt;strong&gt;infecção intrauterina, que aumenta com a duração entre o tempo de ruptura e o início do parto (&amp;gt; 18 h)&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rpm-pré-termo&quot;&gt;RPM pré-termo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Quando ocorre em gestação &amp;lt; 37 semanas. Ocorre em 3% das gestações. Em 50% dos casos a gestante entra em TP com até 1 semana. Quanto menor a IG maior o tempo de latência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o tratamento expectante, 2,8 a 13% das gestantes podem parar de perder líquido, restaurando o volume do líquido amniótico (LA) à normalidade, caracterizando um prognóstico favorável.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Infecção intrauterina&lt;/strong&gt;: ocorre em 15 a 25% dos casos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;infecção pós-parto&lt;/strong&gt; em 15 a 20% dos casos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A incidência da infecção é maior em idades mais precoces da ruptura&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O DPP incide em 2 a 5% dessas gestações.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Embora seja evidente o risco de infecção fetal pela corioamnionite, a complicação mais importante para o feto é a &lt;strong&gt;prematuridade&lt;/strong&gt; (SAR, enterocolite necrotizante, hemorragia intraventricular e paralisia cerebral)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;rpm-pré-viável&quot;&gt;RPM pré-viável&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Quando ocorre em IG &amp;lt; 24 semanas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Incide em menos de 1% das gestações&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Parto
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Cerca de 40 a 50% das grávidas com RPM pré-viável dão à luz na primeira semana após a ruptura&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;70-80% dentro de 2-5 semanas&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tratamento expectante
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;a taxa de sobrevida fetal com a ruptura após 22 semanas é de aproximadamente 55%&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;e antes de 22 semanas de apenas 15%.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A incidência de hipoplasia pulmonar após a RPMP de &amp;lt; 24 semanas é de 10-20%
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;associada a alta mortalidade, mas é raramente letal quando a ruptura ocorre com 23-24 semanas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;provavelmente porque o crescimento alveolar adequado para suportar o desenvolvimento pós-natal já ocorreu&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Rupturas em IGs precoces e com pouco volume residual de LA são determinantes primários de hipoplasia pulmonar&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A &lt;strong&gt;oligoidramnia&lt;/strong&gt; acentuada e precoce é responsável ainda pela &lt;strong&gt;síndrome de Potter&lt;/strong&gt;:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;fácies de Potter (implantação baixa das orelhas e prega nos epicantos)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;contratura dos membros&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;hipoplasia pulmonar.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;As complicações maternas significantes são:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Infecção intramniótica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Endometrite&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;DPP&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Eetenção placentária&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sepse tem sido observada em aproximadamente 1% dos casos, por vezes levando ao óbito materno&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;vazamento-de-líquido-após-amniocentese&quot;&gt;Vazamento de líquido após amniocentese&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O vazamento de LA após amniocentese,
em geral realizada para estudo genético no diagnóstico prénatal, ocorre em 1% dos casos e o de perda fetal em &amp;lt; 0,5%. Na maioria das vezes, há resselagem das membranas, com normalização do volume do LA em 70% dos casos dentro de 1 mês da amniocentese.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;RPMO: AAAA!
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Relato&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;pH&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Microscopia (cristalização arboriforme)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Olhar (espéculo padrão ouro)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Azul do nilo (presença de células fetais)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Amniocentese&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Alfafetoproteína (AFP)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Amniosure&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;história&quot;&gt;História&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Na grande maioria dos casos, o diagnóstico da RPM é feito pela história da paciente, que revela deflúvio abundante de líquido pela vagina (“líquido que escorre pela perna”).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Exame espécular&lt;/strong&gt;: confirma o diagnóstico ao visualizar líquido escorrendo pelo orifício cervical. Padrão ouro.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Manobra de Tarnier: expressão do fundo uterino que intensifica a saída de fluido pelo OE&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Toque vaginal&lt;/strong&gt;: aumenta o risco de infecção e nada acrescenta ao diagnóstico
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;deve ser evitado, a menos que a paciente esteja em pleno TP&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Papel de nitrazina&lt;/strong&gt;: assume coloração azul (pH &amp;gt; 6,5)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Enquanto o pH da secreção vaginal é ácido e varia entre 4,5-6 o do LA é alcalino e se situa entre 7,1-7,3&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Candidíase pode ocasionar um falso positivo&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cristalização&lt;/strong&gt;: coleta de líquido vaginal, secado por 10 min em lâmina e observado ao microscópio, observando arborização (aspécto de folha de samambaia)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;AmniSure®&lt;/strong&gt;: é um teste rápido,  imunocromatográfico, que detecta a proteína microglobulinaalfa-1 placentária (PAMG-1) no  meio vaginal&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/rpmo/img.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;USG: utilíssima para confirmar a oligoidramnia (maior bolsão de líquido amniótico &amp;lt; 2 cm), mas não é diagnóstico da ruptura – cerca de 50% das amniorrexes ocorrem sem oligoidramnia
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;ILA (índice de LA) &amp;lt; 5&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;ILA normal não exclui RPMO&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;atenção&quot;&gt;Atenção&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Na &lt;strong&gt;fissura alta das membranas&lt;/strong&gt;, o escoamento é habitualmente escasso e persistente. A integridade do polo inferior do ovo possibilitará, no parto, a formação da bolsa das águas e o falso diagnóstico de não ter havido amniorrexe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/rpmo/img2.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Depende da IG na qual ocorra a rotura e na existência de complicações, como infecção, DPP, SF e TP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Em qualquer idade gestacional, a evidência de trabalho de parto, infecção intrauterina, DPP ou de comprometimento da vitalidade fetal é indicação para a pronta interrupção da gravidez.&lt;/strong&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:rez&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:rez&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tratamento ambulatorial não é recomendado em pacientes com RPMP e feto viável, tornando obrigatória a &lt;strong&gt;hospitalização&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A coleta de material da vagina e do reto para a &lt;strong&gt;cultura de estreptococo do grupo B&lt;/strong&gt; (GBS) será indicada se o tratamento for expectante. No termo (≥ 37 semanas), se o intervalo entre a amniorrexe e o parto é prolongado,  &lt;strong&gt;TBR ≥ 18 h&lt;/strong&gt;, está também aumentado o risco de sepse neonatal precoce por GBS e indicada a profilaxia antibiótica intraparto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/rpmo/img3.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na paciente com RPMP, a &lt;strong&gt;temperatura &amp;gt; 38°C&lt;/strong&gt; pode indicar infecção amniótica ou corioamnionite (Figura 26.4), embora a &lt;strong&gt;dor à palpação uterina&lt;/strong&gt; e a &lt;strong&gt;taquicardia fetal&lt;/strong&gt; possam ser indicadores melhores, em face da possibilidade da &lt;strong&gt;corioamnionite subclínica&lt;/strong&gt;. A contagem de leucócitos não é específica e a oligoidramnia (maior bolsão &amp;lt; 2 cm) revela antes a probabilidade de morbidade neonatal por SAR do que o risco de infecção materna e fetal. Recentemente, tem-se apontado a concentração de &lt;strong&gt;PCR ≥ 5 mg/l&lt;/strong&gt; (durante a admissão de gestante com RPMP após 34 semanas) como o melhor indicador de infecção neonatal precoce&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;corioamnionite&quot;&gt;Corioamnionite&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uma vez diagnosticada a corioamnionite, a conduta, qualquer que seja a idade gestacional, é induzir o parto e administrar antibióticos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O regime preferencial é a clindamicina, 900 mg IV, 6/6h, associada à gentamicina, 240 mg IV, 1/dia. A antibioticoterapia na corioamnionite deve continuar até que a paciente esteja afebril e assintomática por 24-48h, após o parto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a paciente continuar febril, apesar do tratamento antibiótico, devem ser procuradas outras fontes de infecção:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;tromboflebite pélvica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;infecção de parede&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;retenção de restos ovulares&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;infecção do sistema urinário&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A RPM complica cerca de uma em cada quatro gestações com &lt;strong&gt;circlagem&lt;/strong&gt; e
metade após a circlagem de emergência. Não há recomendação estabelecida sobre a permanência
ou a retirada da circlagem. Se a opção for pela permanência da circlagem, não há indicação para que se prolongue o tratamento antibiótico profilático por mais de 7 dias.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rpm-a-termo-1&quot;&gt;RPM a termo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O monitoramento eletrônico deverá ser prontamente utilizado para avaliar a vitalidade fetal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A RPM a termo é indicação para a &lt;strong&gt;indução do parto&lt;/strong&gt; com ocitocina/misoprostol, nas doses habituais, para reduzir a morbidade infecciosa materna, sem elevar os riscos de cesárea ou de operatória transpélvica.
A profilaxia intraparto GBS será indicada se a cultura previamente realizada for positiva ou se houver indicadores de risco.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rpm-após-34-semanas&quot;&gt;RPM após 34 semanas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;À semelhança do que ocorre para a RPM a termo, o melhor tratamento para a RPMP após 34 semanas é o parto imediato.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rpm-entre-24-e-34-semanas&quot;&gt;RPM entre 24 e 34 semanas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Na ausência de complicações, o melhor tratamento é o &lt;strong&gt;expectante&lt;/strong&gt; com a paciente hospitalizada.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Repouso relativo no leito (evitar atividade física) e pélvico (proibido o coito e o toque vaginal)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A gestante deve ser observada para a evidência de
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;infecção&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;DPP&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;compressão do cordão umbilical&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;sofrimento fetal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;início do parto&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A avaliação fetal é feita pelo monitoramento eletrônico de seus
batimentos cardíacos e pelo perfil biofísico fetal (PBF) simplificado.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A frequência desses testes
pode ser diária ou 2/semana, dependendo do resultado&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;É razoável considerar a indução do parto quando a gravidez chegar a 34 semanas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/rpmo/img4.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Antibiótico profilático:&lt;/strong&gt; visa à postergação do parto e à redução da morbidade neonatal. O retardo esperado no parto fornece tempo suficiente para que o corticoide exerça os seus efeitos
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Prefere-se a ampicilina IV, 1 g de 6/6 h por 48 h, associada à azitromicina, 1 g VO, dose única
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;trata micoplasma e clamídia, causas de corioamnionite e de pneumonite e conjuntivite neonatal&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Depois, amoxicilina, 500 mg VO, de 8/8 h, por 5 dias&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Corticoide:&lt;/strong&gt; Um único curso de corticoide é recomendado para gestantes com RPMP entre 24 e 34 semanas com risco de parto iminente. Cursos múltiplos de corticoide ou
um de resgate ainda mostram evidências insuficientes de benefícios.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tocólise: Não há indicação de tocólise terapêutica no tratamento expectante da RPMP&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Neuroproteção fetal: Mulheres com RPMP antes de 32 semanas e risco de parto iminente são candidatas ao tratamento com sulfato de magnésio para a neuroproteção fetal&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;rpm-pré-viável-24-semanas&quot;&gt;RPM pré-viável (&amp;lt;24 semanas)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Devem ser aconselhadas em relação aos riscos e benefícios do tratamento expectante versus o parto imediato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tratamento expectante ambulatorial pode ser tentado com monitoramento da infecção, DPP e parto, e USG seriada para avaliar a oligoidramnia, na esperança da resselagem das membranas e restauração do volume amniótico, o que só parece ocorrer em 8% dos casos. Se houver oligoidramnia persistente, a interrupção da gravidez pode ser oferecida à paciente.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&amp;lt; que 24 semanas interrompe a gravidez?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;vazamento-de-líquido-amniótico-após-amniocentese&quot;&gt;Vazamento de líquido amniótico após amniocentese&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O tratamento expectante ambulatorial é o recomendado, com vigilância atenta para a infecção e a interrupção da gravidez. Estão indicados exames periódicos de
USG para avaliar a normalização do volume do LA.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;conduta-em-próxima-gravidez&quot;&gt;Conduta em próxima gravidez&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para reduzir o risco de recorrência, a suplementação com progesterona vaginal, com início entre 16-24 semanas, deve ser oferecida a mulheres com história de RPM. Mulheres com história de ruptura e colo curto (&amp;lt; 25 mm) antes de 24 semanas são candidatas à circlagem cervical.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Então se a gestante estiver em TPP (trabalho de parto prematuro) e a bolsa estourar, não é uma RPM?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:rez&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Rezendinho &lt;a href=&quot;#fnref:rez&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Descolamento prematuro de placenta</title><link href="http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/23/vias-arereas-e-iot.html" rel="alternate" type="text/html" title="Descolamento prematuro de placenta" /><published>2019-05-23T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-23T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/23/vias-arereas-e-iot</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/23/vias-arereas-e-iot.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#abordagem-inicial&quot; id=&quot;markdown-toc-abordagem-inicial&quot;&gt;Abordagem inicial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quem-precisa-ser-intubado&quot; id=&quot;markdown-toc-quem-precisa-ser-intubado&quot;&gt;Quem precisa ser intubado?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Abertura de vias aeréas através de elevação do queixo ou elevação da mandíbula.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geddel: mantêm a via aérea pérvia contendo a língua&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;abordagem-inicial&quot;&gt;Abordagem inicial&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Oxigenação
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Ambu (bolsa-valva máscara): fornece pressão positiva. Atenção ao correto selamento da máscara com a forma em C da pegada.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Cânula orofaríngea&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Prevendo dificuldade da via aérea, mnemônico &lt;em&gt;LEMON&lt;/em&gt;.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Look&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Evaluate 3.3.2 (abertura da boca)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Mallampati
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;I&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;II&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;III&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;IV&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Obstrução
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;rouquidão&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;salivação&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Estridor&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Neck mobility&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;quem-precisa-ser-intubado&quot;&gt;Quem precisa ser intubado?&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Glasgow &amp;lt; ou = 8&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Via aérea definitiva&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ventilação mecânica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Preventiva&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Nefropatia diabética</title><link href="http://localhost:4000/nefrologia/2019/05/22/nefropatia-diabetica.html" rel="alternate" type="text/html" title="Nefropatia diabética" /><published>2019-05-22T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-22T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nefrologia/2019/05/22/nefropatia-diabetica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nefrologia/2019/05/22/nefropatia-diabetica.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#estágios&quot; id=&quot;markdown-toc-estágios&quot;&gt;Estágios&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fase-de-nefropatia-incipiente&quot; id=&quot;markdown-toc-fase-de-nefropatia-incipiente&quot;&gt;Fase de nefropatia incipiente&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fase-de-nefropatia-clínica&quot; id=&quot;markdown-toc-fase-de-nefropatia-clínica&quot;&gt;Fase de nefropatia clínica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fase-de-insuficiência-renal-terminal&quot; id=&quot;markdown-toc-fase-de-insuficiência-renal-terminal&quot;&gt;Fase de insuficiência renal terminal&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fatores-de-risco-e-patogênese&quot; id=&quot;markdown-toc-fatores-de-risco-e-patogênese&quot;&gt;Fatores de risco e patogênese&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fatores-não-genéticos&quot; id=&quot;markdown-toc-fatores-não-genéticos&quot;&gt;Fatores não genéticos&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hiperglicemia&quot; id=&quot;markdown-toc-hiperglicemia&quot;&gt;Hiperglicemia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#has&quot; id=&quot;markdown-toc-has&quot;&gt;HAS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fatores-genéticos&quot; id=&quot;markdown-toc-fatores-genéticos&quot;&gt;Fatores genéticos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#rastreamento&quot; id=&quot;markdown-toc-rastreamento&quot;&gt;Rastreamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#prevenção-primária&quot; id=&quot;markdown-toc-prevenção-primária&quot;&gt;Prevenção primária&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#prevenção-secundária&quot; id=&quot;markdown-toc-prevenção-secundária&quot;&gt;Prevenção secundária&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#resumão&quot; id=&quot;markdown-toc-resumão&quot;&gt;Resumão&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;É uma complicação crônica do DM que acomete cerca de 35% dos pacientes com DM1 e é a principal causa de morte nesse grupo (↑risco em 100x).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos pacientes com DM2 a prevalência é de 10-40%, não é a principal causa de morte mas aumenta o risco em 5x.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos EUA, cerca de 40% dos pacientes em diálise possuem DM. No Brasil gira em torno de 15-26% e aumentando.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;estágios&quot;&gt;Estágios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O curso da ND evolui em três estágios:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Fase de nefropatia incipiente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fase de nefropatia clínica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fase de insuficiência terminal: ocorre uremia e necessita de diálise ou transplante renal&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;fase-de-nefropatia-incipiente&quot;&gt;Fase de nefropatia incipiente&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;caracterizada por níveis aumentados de excreção urinária de albumina, 20-200 microgramas/min, definido como &lt;strong&gt;microalnuminúria&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A progressão para proteinúria (fase de nefropatia clínica) ocorre em apenas 30-40% dos pacientes com DM. Podendo haver regressão para um estado de normoalbuminúria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pacientes microalbuminúricos já apresentam alterações histopatológicas renais, como&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;espessamento da membrana basal glomerular&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;aumento do volume do mesângio.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nos pacientes com DM tipo 2 e microalbuminúria tem sido descrita uma heterogeneidade nas alterações estruturais renais, desde ausência de anormalidades até presença de alterações compatíveis com glomerulopatia diabética típica.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fase-de-nefropatia-clínica&quot;&gt;Fase de nefropatia clínica&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;É definica como uma excreção urinária de albumina (EUA) &amp;gt; ou = 200 microgramas/min ou proteinúria de 24h &amp;gt; ou = 500 mg. É uma fase de &lt;strong&gt;proteinúria&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;macroalbuminúria&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesta fase da doença renal, os pacientes DM tipo 2 em
geral apresentam:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;idade avançada&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;obesidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;DM há mais de 10 anos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;HAS (em cerca de 70-90% dos pacientes)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;hipercolesterolemia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;mau controle glicêmico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;outras complicações crônicas do DM, como neuropatia periférica, neuropatia autonômica e retinopatia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nos pacientes com DM1, a partir do diagnóstico de nefropatia clínica, ocorre uma redução nos valores de TFG da ordem de 1 ml/min/mês. Embora possa haver uma grande variação interindividual, em um mesmo paciente esta perda costuma ser de mesma magnitude. A
perda de função renal em pacientes com DM tipo 2 é mais heterogênea, podendo ocasionalmente ser mais lenta,
com valor de declínio da TFG de aproximadamente 0,5 ml/min/mês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os principais determinantes da velocidade de declínio da TFG são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;os níveis da PA&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;os níveis de colesterol sérico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;o hábito de fumar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;o controle glicêmico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;o nível de proteinúria (&amp;gt; 2 g de proteínas totais em 24 h)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;o grau de lesão histopatológica renal&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Fatores genéticos como polimorfismos do gene da enzima conversora da angiotensina (ECA) e da ectonucleotídeo pirofosfatase-fos-fodiesterase 1 (ENPP1), previamente denominada PC-1, parecem estar envolvidos na velocidade de perda de função renal, determinando um pior prognóstico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem intervenção terapêutica específica, em cerca de 7 a 10 anos após o surgimento de proteinúria persistente os pacientes necessitarão de tratamento substitutivo da função renal.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fase-de-insuficiência-renal-terminal&quot;&gt;Fase de insuficiência renal terminal&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Discutida na parte de IRA e IRC&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fatores-de-risco-e-patogênese&quot;&gt;Fatores de risco e patogênese&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;fatores-não-genéticos&quot;&gt;Fatores não genéticos&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&quot;hiperglicemia&quot;&gt;Hiperglicemia&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Os produtos de glicação não-enzimática podem causar alterações quantitativas e qualitativas nos componentes da matriz extracelular, contribuindo para a ocorrência de oclusão glomerular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A hiperglicemia promove um
aumento da atividade na via dos polióis. Nesta via, a glicose é reduzida à sorbitol, sob ação da aldose redutase. O acúmulo do sorbitol ocasionaria estresse hiperosmótico para as células, diminuição do mioinositol intracelular e redução da atividade da ATPase Na/K dependente, levando ao dano celular.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;has&quot;&gt;HAS&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Estudos prospectivos confirmam que a HAS é um fator de risco importante para o desenvolvimento da ND e também o fator promotor de progressão mais relevante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estudos de intervenção têm confirmado os benefícios do tratamento da HAS na prevenção das complicações microvasculares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O controle rigoroso da PA em pacientes com DM2 promoveu uma diminuição do surgimento das complicações microvasculares.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Fatores não genéticos:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;mau controle glicêmico e pressórico&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;hipercolesterolemia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;e outros fatores não tão bem estabelecidos, como:
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;tabagismo&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;fatores alimentares
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;consumo de proteínas &amp;gt; 20%&lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;
          &lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;fatores hemodinâmicos, como a hiperfiltração glomerular (↑TFG) e alterações da homeostase pressórica.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A hipótese hemodinâmica
postula que a hiperfiltração glomerular ocasionaria dano
direto à parede capilar, além de provocar um aumento na
passagem de macromoléculas e depósito destas no mesângio. Estes eventos levariam a alterações na permeabilidade
da membrana e, posteriormente, ao fechamento capilar glomerular, através da glomeruloesclerose. Os capilares menos afetados sofreriam uma hiperfiltração compensatória, fechando um círculo que favoreceria o dano glomerular progressivo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fatores-genéticos&quot;&gt;Fatores genéticos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;História familiar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Predisposição genética à HAS&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Raramente, a ND ocorre com pouco tempo de DM, devendo o rastreamento iniciar-se após cinco anos de duração em pacientes com DM1.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem evidências de que a duração de DM pré-puberal possa ser importante no desenvolvimento destas complica-
ções, como por exemplo para a retinopatia. Portanto,
pacientes pré-púberes com longa duração de DM devem ser também avaliados para ND.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em pacientes com DM2, o rastreamento da ND deve ser feito por ocasião do diagnóstico de DM. Em pacientes com DM1 e DM2, o rastreamento deve ser repetido a intervalos de um ano.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rastreamento&quot;&gt;Rastreamento&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O rastreamento deve começar com a realização de exame comum de urina e urocultura em amostra casual de urina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na ausência de hematúria e de infecção urinária e presença de proteínas no exame comum de urina, deve-se realizar &lt;strong&gt;dosagem de proteínas totais em urina de 24 horas&lt;/strong&gt;, e na ausência de proteinúria, proceder à &lt;strong&gt;dosagem de albuminúria&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao invés de utilizar a presença ou não de proteínas no exame comum de urina, recomendamos a
&lt;strong&gt;medida da concentração de proteínas totais por método quantitativo na mesma amostra de urina casual&lt;/strong&gt;. Valores &amp;gt; ou = 430 mg/L apresentam uma sensibilidade de 100% e especificidade de 79,6% para o diagnóstico de nefropatia clínica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este diagnóstico deve ser confirmado com dosagem de proteínas totais em urina de 24 horas. Se o valor de proteínas totais na amostra casual de urina for &amp;lt; 430 mg/L, deve-se realizar medida de albuminúria na mesma amostra de urina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Valores de albuminúria &amp;gt; ou = 17 mg/L são diagnósticos de microalbuminúria, e valores menores do que este são considerados normais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A presença de microalbuminúria deve ser também confirmada em urina de 24h.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos pacientes com diagnóstico de micro ou macroalbuminúria deve ser realizada a &lt;strong&gt;medida da TFG&lt;/strong&gt; pelo menos anualmente para avaliação de perda de função renal ou de eficácia de intervenção terapêutica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/nefrologia/nd/diag.jpeg&quot; alt=&quot;imagem&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;fórmula de Cockroft e Gault [(140 – idade) x peso/72 x creatinina; em mulheres x 0,85]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Fatores que aumentam os valores de albuminúria
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Mau controle metabólico&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;ITU&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Exercício físico&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;PA elevada&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Obesidade maciça&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Insuficiência cardíaca&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Doença aguda ou febre&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hematúria&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Ingesta protéica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Ingesta de água&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Mesntruação&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Leucorréia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Gestação&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;prevenção-primária&quot;&gt;Prevenção primária&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A prevenção primária consiste em evitar a instalação da ND através da remoção ou modificação dos fatores de risco conhecidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Emprega-se o controle intensivo dos níveis glicêmicos e da pressão arterial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O controle estrito da pressão arterial reduz
cerca de 30% o risco de aparecimento da microalbuminúria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em pacientes com DM tipo 1 normoalbuminúricos foi demonstrado que a adoção de uma dieta à base de carne de galinha e peixe reduziu a hiperfiltração glomerular tanto quanto uma dieta hipoprotéica. Entretanto, o significado a longo prazo deste efeito não é conhecido e até o presente não existem evidências de que intervenções dietéticas evitem o surgimento da ND.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;prevenção-secundária&quot;&gt;Prevenção secundária&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O tratamento da ND visa normalizar os níveis de EUA
retardando ou revertendo o processo evolutivo da ND. A
efetividade das diferentes intervenções terapêuticas pode
variar conforme o estágio da ND.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os pacientes com nefropatia clínica devem ser avalia-
dos pelo menos a cada três meses e deve ser feito todo o
esforço para a obtenção de um bom controle pressórico e
glicêmico. Paralelamente, os fatores de risco cardiovascu-
lar e de progressão da ND modificáveis devem ser agres-
sivamente tratados, como a dislipidemia e o tabagismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deve ser enfatizado o uso de aspirina em
pacientes micro e macroalbuminúricos como estratégia de prevenção da doença cardiovascular. Além dis-
so, é importante pesquisar e tratar adequadamente as demais complicações associadas à ND, como a retinopatia e a neuropatia periférica e autonômica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em pacientes com microalbuminúria e DM a adoção de
uma dieta hipoprotéica reduz os níveis de EUA. Entretanto, não existem estudos em longo prazo que demonstrem que esse efeito seja persistente e que esses pacientes não evoluam para nefropatia clínica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já em fases avançadas da ND quando ocorre uremia, a redução de proteínas da dieta, apesar de
promover alívio sintomático, não modifica a evolução para a terapia de substituição renal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A recomendação atual em relação a pacientes com nefropatia clínica é a prescrição de uma dieta com moderada restrição de proteínas, cerca de 0,8 g/kg/dia. Se esta dieta não diminuir a velocidade de declínio da TFG, sugerese a adoção de restrição mais intensa (0,6 g/kg/dia).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/nefrologia/nd/tto.jpeg&quot; alt=&quot;imagem&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, níveis de pressão arterial diastólica menores do que 70 mmHg devem ser evitados, pois nestes casos pode ocorrer perda do efeito benéfico da redução da pressão arterial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os inibidores da ECA estão indicados para o tratamento da ND (micro e macroalbuminúria) mesmo em indivíduos normotensos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em pacientes com DM tipo 1 e microalbuminúria, ocorre
redução nos níveis de EUA com o uso de inibidores da
ECA, independente da redução dos níveis pressóricos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos pacientes diabéticos com nefropatia clínica, os ini-
bidores da ECA, além de diminuir os níveis de proteinú-
ria (+ ou - 30%), também são capazes de reduzir a velocida-
de de decaimento da TFG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais importante é a observação de que em pacientes com DM tipo 1 e nefropatia clínica e níveis de creatinina sérica &amp;lt; 2,5 mg/dl, estas drogas (captopril) reduzem em 50% a necessidade de diálise ou de transplante renal ou de morte (risco combinado) em um período de quatro anos de uso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, não existe comprovação de redução de mortalidade isoladamente com o uso de inibidores da ECA em pacientes com ND.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A favor de uma ação nefroprotetora específica dos inibidores da ECA está a observação de que, ao serem comparados com beta-bloqueadores (metoprolol), os inibidores da ECA (enalapril) causam uma maior redução dos níveis de proteinúria, para os mesmos níveis de redução da pressão arterial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recentemente, foi também confirmada a eficácia dos antagonistas dos receptores da angiotensina II (irbesartan) em promover redução da incidência de macroalbuminúria em pacientes com DM tipo 2 microalbuminúricos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesses estudos, houve redução da incidência de duplicação dos valores de creatinina sérica e de insuficiência renal terminal, embora não tenha sido documentada redução da mortalidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, com base nestes recentes grandes estudos randomizados, a Associação Americana de Diabetes recomenda o uso de antagonistas dos receptores da angiotensina II em pacientes com DM tipo 2 micro ou
macroalbuminúricos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;resumão&quot;&gt;Resumão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A detecção da ND é importante pela sua prevalência,
morbidade e mortalidade associadas. A obtenção de um
controle metabólico e pressórico estrito é até o momento a
medida mais eficaz para prevenção de sua instalação. A
microalbuminúria, que representa a fase mais precoce da
doença renal diabética, é potencialmente reversível através do uso de inibidores da ECA e antagonistas dos receptores da angiotensina II e controle pressórico rigoroso. Nos
pacientes com nefropatia clínica e HAS, a desaceleração da
perda de função renal é possível através do tratamento
anti-hipertensivo adequado. Além disso, independente da
presença de HAS, os inibidores da ECA e os antagonistas
dos receptores da angiotensina II estão indicados para o
tratamento da ND. Finalmente, em especial na presença de
nefropatia clínica, a restrição do conteúdo protéico da di-
eta está indicada.&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Dispnéia de causa cirúrgica no recém-nascido</title><link href="http://localhost:4000/2019/05/22/dispneia-de-causa-cirurgica.html" rel="alternate" type="text/html" title="Dispnéia de causa cirúrgica no recém-nascido" /><published>2019-05-22T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-22T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/05/22/dispneia-de-causa-cirurgica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/05/22/dispneia-de-causa-cirurgica.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#insuficiência-respiratória&quot; id=&quot;markdown-toc-insuficiência-respiratória&quot;&gt;Insuficiência respiratória&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#mecanismo-de-estabilidade-alveolar&quot; id=&quot;markdown-toc-mecanismo-de-estabilidade-alveolar&quot;&gt;Mecanismo de estabilidade alveolar&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#qual-o-risco-de-ira-no-rn&quot; id=&quot;markdown-toc-qual-o-risco-de-ira-no-rn&quot;&gt;Qual o risco de IRA no RN?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#malformações-congênitas-do-pulmão&quot; id=&quot;markdown-toc-malformações-congênitas-do-pulmão&quot;&gt;Malformações congênitas do pulmão&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hérnia-diafragmática-congênita&quot; id=&quot;markdown-toc-hérnia-diafragmática-congênita&quot;&gt;Hérnia diafragmática congênita&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#conduta&quot; id=&quot;markdown-toc-conduta&quot;&gt;&lt;strong&gt;Conduta&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#complicações-intra-op&quot; id=&quot;markdown-toc-complicações-intra-op&quot;&gt;Complicações intra-op&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;O desenvolvimento pulmonar normal tem 5 fases:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Período embrionário: até 7sem&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Período pseudoglandular: 8-16 sem&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Periodo canalicular 17-24 sem&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;saco terminal 25sem ao termo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;alveolar: últimas 4 semanas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ao termo, o número de alvéolos é 8% do número de alvéolos do adulto. Até os 8 anos ocorre formação de cerca de 100.000 alvéolos por dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qualquer pressão externa sobre o bulbo pulmonar, na vida intra-uterina precoce, por formar uma hérnia diafragmática → hipoplasia pulmonar (ipsilateral)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;insuficiência-respiratória&quot;&gt;Insuficiência respiratória&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;↑FR&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Batimento das asas do nariz&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Retração xifoidea&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tiragem intercostal e estridor respiratório&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cianose&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;mecanismo-de-estabilidade-alveolar&quot;&gt;Mecanismo de estabilidade alveolar&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Surfactante complexo lipoproteico que mantêm a tensão baixa na interface líquida do alvéolo, desenvolvendo uma interface ar/líquido mantendo o alvéolo aerado para que ocorra a hematose.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Pneumocistos tipo II: 24 sem&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;28 sem: dosagem a nivel traqueal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;32 sem: varios fosfolipidios no líquido amniótico&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mecanismo de força e pressão
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;a distribuição de ar dentro do pulmão não é uniforme&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Abaixo de certo volume pulmonar há colabamento das vias aéreas&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;muito mais shunts pulmonares que o adulto (RN 15-30% e adulto 7%) (?)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;qual-o-risco-de-ira-no-rn&quot;&gt;Qual o risco de IRA no RN?&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;reabertura dos shunts direita-esquerda no território pulmonar e cardíaco&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ducto arterioso
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Obliteração funcional&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Obliteração anatômica&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;malformações-congênitas-do-pulmão&quot;&gt;Malformações congênitas do pulmão&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Enfisema lobar congễnito&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Doença adenomatóide cística&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cisto broncogênico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cisto oncogênico: cursa com infecção de repetição&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sequestro pulmonar
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;intralobar: infecção resp de repetição&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;extralombar: mais difícil de dar diagnóstico&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;hérnia-diafragmática-congênita&quot;&gt;Hérnia diafragmática congênita&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;É a protrusão do conteúdo intraperitoneal para dentro da cavidade torácica através do defeito diafragmático.
A mais comum causa cirúrgica congênita. Pode nascer bem e após alimentação manifestar a herniação das alças intestinais.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Hérnia de Bochdaleck&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hernia de …&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;É mais comum do lado esquerdo (80% dos casos) mais quando acontece no direito é mais grave devido à herniação consecutiva do figado.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;1% é bilateral&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mais em meninos do que meninas (2:1)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Membrana pleuroperitoneal intacta em 20-40% dos casos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;História de polidrâmnio ante-natal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;32% são natimortos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Comum a associação com outras malformações&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Neonatos a termo com essa afecção:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;36% morre com poucas horas de vida&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;anomalias do SNC&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Anencefalia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Mielomeningocele&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;etc…&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Por que ocorre?
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Anomalia no desenvolvimento do diafragma&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quadro clínico
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;IRA&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;MV ausente no sítio da hérnia (difícil de perceber)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;RHA audíveis no hemitórax afetado (difícil de perceber)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;conduta&quot;&gt;&lt;strong&gt;Conduta&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A correção cirúrgica só é a primeira opção se o RN estiver bem&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quando não, a cirúrgia é adiada até que a ventilação pulmonar seja considerada boa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Clínica:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;entubar&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;decúbito lateral para o lado afetado&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;elevação do decúbito para a alça descer por gravidade&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Passar sonda para não distender a alça&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Não pode ventilar com máscara e não realizar hiperventilação&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Monitorizar a PA&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Cateterismo umbilical: PaO2 do sangué pós-ductal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Analgesia e sedação: fentanil e midazolam&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Manipulação mínima&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Melhorando → operar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Se não melhorar → oxigenação com membrana extra-corpórea (ECMO), uma “respiração extra-corpórea” feita por maquina
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Indicação em casos bem graves que não respondem à terapia clínica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;IG &amp;gt; 33 semanas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Terapia extrema para realmente tentar salvar a criança&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Surfactante: sem benefícios&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;NO inalado: bem controverso o seu uso em hérnias diafragmáticas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;complicações-intra-op&quot;&gt;Complicações intra-op&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;pneumotorax&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hipertensão Pulmonar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hemotórax&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Displasia broncopulmonar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Refluxo gastroesofágico quando mais velho&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Livro de matssuqi&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Descolamento prematuro de placenta</title><link href="http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/21/dpp.html" rel="alternate" type="text/html" title="Descolamento prematuro de placenta" /><published>2019-05-21T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-21T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/21/dpp</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/21/dpp.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#etiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#patologia&quot; id=&quot;markdown-toc-patologia&quot;&gt;Patologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exame-físico&quot; id=&quot;markdown-toc-exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#classificação&quot; id=&quot;markdown-toc-classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#aconselhamento-pós-concepcional&quot; id=&quot;markdown-toc-aconselhamento-pós-concepcional&quot;&gt;Aconselhamento pós-concepcional&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referência&quot; id=&quot;markdown-toc-referência&quot;&gt;Referência&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;É o descolamento de placenta normalmente inserida no corpo uterino após 20 semanas de IG e antes da expulsão fetal. A placenta se descola de maneira inopinada e repentina ainda com o concépto intraútero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Possui uma incidência &amp;lt; 1%, principalmente entre 24 e 26 semanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;é causa importante de sangramento vaginal na
segunda metade da gravidez, especialmente entre 24 e 26 semanas. A mortalidade materna é de 1 a 3%, e a perinatal é de 12% (1/3 de todas as mortes perinatais). A mortalidade perinatal é consequência da asfixia intrauterina e da prematuridade, e 15 a 20% dos recém-nascidos podem
apresentar sequelas neurológicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No feto a DPP vai provocar sofrimento fetal agudo grave e precoce. O mecanismo envolve a diminuição da área de troca, a hipertonia uterina e a anemia aguda.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Causas traumáticas/mecânicas&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Cordão umbilical curto&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Esvaziamento rápido de polidramnio&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Retração uterina após expulsão do 1º gemelar&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hipersistolia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hipertonia por uso indevido de ocitócicos&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Causas não traumáticas&lt;/strong&gt;: as mais frequentes e que acabam sendo os &lt;strong&gt;fatores de risco&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;HAS&lt;/strong&gt; (presente em torno de 75% dos casos)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Baixa condição socioeconômica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Passado obstétrico desfaforável&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Multiparidade&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Idade materna avançada&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Trombofilia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Polidrâmnio&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Relato de DPPNI anterior&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Corioamnionite&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Gemelidade&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;DM&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;RCIU&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;TBR prolongado&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Etilismo&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tabagismo&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Uso de cocaína (efeitos hipertensivos e vasoconstritivos)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;patologia&quot;&gt;Patologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alterações útero-placentárias:&lt;/strong&gt; o sangue invade a zona de clivagem desciduoplacentária dando assim início a separação, com a formação do &lt;strong&gt;hematoma retroplacentário&lt;/strong&gt;. Este incita o útero à hipertonia que aumenta a pressão no local do descolamento aumentando-o cada vez mais. Parte do sangue se coagula formando hematoma já referido, outra parte descola as membranas e elimina-se através da cérvice uterina configurando a &lt;strong&gt;hemorragia externa presente em 80% dos casos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na &lt;strong&gt;hemorragia oculta&lt;/strong&gt; que representa os 20% dos casos, o sangue é aprisionado e é
impulsionado através das miofibrilas propiciando o quadro de apoplexia útero-placentária ou &lt;strong&gt;útero de Couvelaire&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ocasionalmente, o sangue pode alcançar a cavidade amniótica, por soluções de continuidade das membranas, e causar o &lt;strong&gt;hemoâmnio&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/pp/dpp.jpeg&quot; alt=&quot;Posições DPP&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O útero apresenta cor azulada e o hematoma se estende através das trompas, dos ovários,
dos ligamentos e do peritônio pélvico. Após o parto ao examinar-se a placenta pela sua
face materna, encontra-se o hematoma que uma vez removido mostra no seu
assentamento uma área deprimida denominada &lt;strong&gt;cratera&lt;/strong&gt;, sinal patognômonico do DPPNI.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alterações renais:&lt;/strong&gt; representadas pela síndrome do nefro inferior e pela necrose cortical bilateral. Esta última de ocorrência rara traduzida clinicamente por anúria persistente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alterações da hemocoagulação:&lt;/strong&gt; estão presentes sob a forma aguda (DPPNI), embolia do líquido amniótico e choque septicêmico e sob a forma crônica como a que preside a retenção do ovo morto. Em síntese estão envolvidos no mecanismo dos distúrbios da hemocoagulação do DPPNI: consumo local dos fatores de coagulação, consumo sistêmico e fibrinólise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No DPPNI a queda do fibrinogênio e de outros defeitos da hemóstase estão intimamente vinculados ao grau de separação da placenta, ao hematoma retroplacentário e ao choque. A taxa declinada de sangue alia-se a queda das plaquetas e dos fatores V e VIII, ao tempo em que aumentam os produtos de degradação do fibrogênio.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Assintomático&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sangramento&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;retroplacentário 20%&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;externo 80%.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dor abdominal&lt;/strong&gt; geralmente alta.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ausculta fetal negativa, mesmo estando o feto vivo por motivo da hipertonia, sintoma freqüente.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bolsa das águas tensa.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Parto em avalanche, isto é, expulsam-se o feto, logo em seguida a placenta e o hematoma retroplacentário.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Associação freqüente com processos hipertensivos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hematoma Retroplacentário.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Desproporção entre a precariedade do estado geral da paciente e a perda sanguínea evidente.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Equimose no local das punções (coagulopatia).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Morte fetal elevada.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hemoâmnio.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hipertonia.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sinal da cratera.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Palpação do útero: consistência lenhosa e aumento do fundo de útero
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Duro e doloroso&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;TV: bolsa das águas tensa (pela hipertonia uterina)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Se rompida, despeja em jato forte, o líquido amniótico podendo contêr hemoâmnio&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ausência de BCF: feto morto?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hipotensão pode estar presente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cervicodilatação: pode ser completada com rapidez surpreendente, e a expulsão fetal costuma ocorrer com a mesma agilidade.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Parto: a placenta, já descolada, é expelida logo a seguir, juntamente com o hematoma retroplacentário; na face materna, mostra a cratera característica.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Parto &lt;em&gt;em alude&lt;/em&gt;: feto, placenta e páreas, expulsos em turbilhão, com coágulo apegado.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O diagnóstico é eminentemente clínico! Por meio de anamnese + hipertonia + sangramento. Sempre lembrando que 20% dos casos de DPP são hemorragias ocultas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fazer exames complementares?&lt;/strong&gt; A &lt;strong&gt;USG-TV&lt;/strong&gt; só diagnostica em 25% dos casos. Fazendo exames complementares perde-se tempo cirúrgico. A imagem sonográfica no DPP depende da extensão e da localização do coágulo, assim como da duração do acidente. A localização mais frequente do hematoma é a subcoriônica. Na fase aguda, o hematoma costuma ser hiper/isoecoico comparado com a placenta; nesses casos, a ultrassonografia pode mostrar apenas placenta heterogênea e espessada (&amp;gt; 5 cm). Posteriormente, dentro de 1 semana, o hematoma torna-se hipoecoico e, após 2 semanas, sonolucente.&lt;sup id=&quot;fnref:rez&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:rez&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E a cardiotocografia? Também não deve ser usada como critério de investigação ou diagnóstico na suspeita de DPP.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sangramento&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;retroplacentário 20%&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;externo 80%.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hipertonia uterina&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dor abdominal&lt;/strong&gt; geralmente alta&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sofrimento fetal&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fatores de risco&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Atenção: O volume da hemorragia vaginal tem pouca correlação com o grau do DPP. Contudo, a dimensão do descolamento é proporcional ao risco fetal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diagnóstico diferencial:&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;PP&lt;/strong&gt; (principalmente), Rotura do seio marginal, Rotura de vasa prévia, Rotura do útero, Gravidez abdominal tardia, Síndromes dolorosas abdominais agudas (apendicite aguda, cisto ovariano com pedículo
torcido, pancreatite aguda, etc.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/pp/dd.jpeg&quot; alt=&quot;Posições DPP&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na avaliação complementar, pode-se pedir coagulograma, plaquetometria e fibrinogênio para avaliar a hemorragia e o estado hemodinâmico. Com apenas 8mL de sangue é possível fazer o &lt;strong&gt;teste de Weiner&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O DPPNI uma vez instalado não regride, antes progride de maneira inexorável, agravando-se à proporção que as horas passam. São 3 graus de evolução:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Leve&lt;/strong&gt;: assintomático e de diagnóstico retrospectivo por análise da placenta após o parto (hematoma na face materna da placenta)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Moderado&lt;/strong&gt;: sintomático e com concepto vivo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Grave&lt;/strong&gt;: sintomas e óbito fetal. É dividida em:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;3A: com coagulopatia associada&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;3B:sem coagulopatia&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O tratamento consiste essencialmente no esvaziamento da cavidade uterina fundamentando-se em 2 princípios:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Prevenção da coagulopatia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Proteção do concepto: mesmo com a ausculta negativa (hipertonia) pode o concepto encontrar-se com vida.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Feto vivo e viável (&amp;gt; 24sem) → parto o mais rápido possível!
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Se período expulsivo → fazer parto vaginal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Período não expulsivo → fazer cesárea&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Feto morto ou inviável → tentar fazer o parto vaginal em até 4h após o diagnóstico (Em
geral, após a amniotomia, o útero se contrai vigorosamente e o parto progride de maneira muito rápida)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Se não for possível respeitar esse tempo → fazer cesárea&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Amniotomia? também funciona como estudo de diagnóstico sendo possível avaliar sua tensão e presença de hemoâmnio&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Histerectomia: é medida de exceção e apenas encontra justificativa nos casos de atonia uterina irresponsiva aos métodos usuais (massagem vigorosa, ocitocina venosa e intramural e ergotínico). A histerectomia subtotal é a preferida. Antes de sua execução, convém tentar a inibição do sangramento através da ligadura das artérias hipogástricas, principalmente se a paciente é jovem e de paridade reduzida.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Útero ce Couvelaire por si só não é indicação de histerectomia&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/pp/tto.jpeg&quot; alt=&quot;Posições DPP&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembrar que a DPP apresenta um risco materno de CID (coagulação intravascular disseminada), estando presente em 10% dos casos. A cascata da coagulação é ativada pela liberação de tromboplastina (fator tecidual) nacirculação materna, proveniente do hematoma, com o consumo dos fatores da coagulação determinando a CID.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Uma vez firmado o diagnóstico, rompe-se a bolsa das águas e aquilata-se da evolução do parto que se antevisto iminente, será ultimado pela vida transpelviana. Caso contrário declinar pela via abdominal que será antecedida por cateterização de veia de grosso calibre com administração de solutos e sangue, preferencialmente fresco, se presentes choque ou coagulopatia.&lt;sup id=&quot;fnref:cisam&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:cisam&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;aconselhamento-pós-concepcional&quot;&gt;Aconselhamento pós-concepcional&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mulheres com DPP apresentam risco aumentado em 10 a 15 vezes de repetir o acidente na
próxima gestação. Aquelas que fumam ou fazem uso de cocaína devem ser aconselhadas a parar; é
necessário controlar a hipertensão.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referência&quot;&gt;Referência&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:rez&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Rezendinho &lt;a href=&quot;#fnref:rez&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:cisam&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Livro do CISAM &lt;a href=&quot;#fnref:cisam&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Placenta prévia</title><link href="http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/21/pp.html" rel="alternate" type="text/html" title="Placenta prévia" /><published>2019-05-21T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-21T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/21/pp</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/21/pp.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#epidemiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#classificação-rcog-2011&quot; id=&quot;markdown-toc-classificação-rcog-2011&quot;&gt;Classificação RCOG 2011&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exame-físico&quot; id=&quot;markdown-toc-exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#conduta&quot; id=&quot;markdown-toc-conduta&quot;&gt;Conduta&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#complicações&quot; id=&quot;markdown-toc-complicações&quot;&gt;Complicações&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#placenta-acreta&quot; id=&quot;markdown-toc-placenta-acreta&quot;&gt;Placenta acreta&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#classificação&quot; id=&quot;markdown-toc-classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#dianóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-dianóstico&quot;&gt;Dianóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#conduto&quot; id=&quot;markdown-toc-conduto&quot;&gt;Conduto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#vasa-prévia&quot; id=&quot;markdown-toc-vasa-prévia&quot;&gt;Vasa prévia&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#parto&quot; id=&quot;markdown-toc-parto&quot;&gt;Parto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;É a placenta localizada total ou parcialmente no segmento inferior do útero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após 28 semanas de gestação, pois antes disso ainda pode ocorrer a migração placentária.&lt;sup id=&quot;fnref:med&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:med&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Incidência de 1%&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fatores de risco&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Cesárea anterior: o mais importante, lembrar que o risco aumenta progressivamente a cada nova cesárea&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Idade materna avançada&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Cicatriz uterina&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Multiparidade&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;História de abortamentos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Endometrite&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tabagismo&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Gravidez gemelar&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Manuseio uterino prévio (curetagens e cesárea)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;DHPN (doença hemolítica perinatal)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;É muito incomum haver associação de HASG e PP (livro do CISAM)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;classificação-rcog-2011&quot;&gt;Classificação RCOG 2011&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Menor: quando não alcança o OI do colo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Baixa: margem da placenta à &amp;lt; 2 cm do OI&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Maior: quando alcança o OI do colo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Marginal: margem da placenta alcança o OI mas não o ultrapassa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Parcial: placenta recobre parcialmente o OI&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Total: placenta recobre totalmente o OI&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/pp/pp.jpeg&quot; alt=&quot;Posições PP&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Hemorragia: indolor, viva, insidiosa e repetitiva.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Presente em &amp;gt; 90% dos casos, principalmente no último trimestre.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A palpação é capaz de identificar a estática fetal alterada: situações oblíquas e transversas (15%), apresentação pélvica (15%) e cefálicas altas, por motivo da interposição da placenta entre a cabeça e o andar superior da bacia.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Exame especular: para confirmar que a hemorrágia tem origem no canal cervical&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Secundamento: o acretismo é comum, sendo habitual as retenções placentárias podendo levar a atonia e hemorragia.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Purpério: restos placentários podem  permanecer aderidos e se infectar.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sofrimento fetal: consequente à hemorragia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Não há hipertonia!!!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;EVITAR O TOQUE VAGINAL! Pode provocar um DPP!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Realizado principalmente pela USG.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;USG transabdominal: com 20-24 semanas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;USG-TV&lt;/strong&gt;: o &lt;strong&gt;melhor exame e necessário para a confirmação do diagnóstico de PP&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Estima-se que cerca de 90% das placentas prévias diagnosticadas na ultrassonografia de 2º trimestre resolvam-se na ultrassonografia de 36 semanas, pela expansão do segmento inferior no 2º e no 3º trimestre, fenômeno conhecido como “&lt;strong&gt;migração placentária&lt;/strong&gt;”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/pp/pp2.jpeg&quot; alt=&quot;Posições PP&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diagnósticos diferenciais&lt;/strong&gt;: &lt;strong&gt;DPP&lt;/strong&gt; (principal), rotura da vasa prévia, rotura do seio marginal, rotura uterina.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conduta&quot;&gt;Conduta&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Quem comando a conduta é a intensidade do sangramento, a idade gestacional e o tipo de PP.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A despeito de 2/3 das mulheres com placenta prévia sangrarem no período anteparto, esses
raramente são episódios graves a ponto de exigirem interrupção da gravidez. Acredita-se que as mulheres com placenta prévia que apresentam sangramento (sintomáticas) e que permaneçam hemodinamicamente estáveis possam ser conduzidas ambulatorialmente.&lt;sup id=&quot;fnref:rez&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:rez&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;O achado de área sonolucente na margem placentária que recobre o orifício interno (OI) do colo (seio marginal) eleva em 10 vezes o risco de hemorragia grave anteparto.&lt;sup id=&quot;fnref:rez:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:rez&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O colo com comprimento &amp;lt; 3 cm, pela ultrassonografia de 3o trimestre, indica possibilidade elevada de cesárea de emergência, antes de 34 semanas, por sangramento importante anteparto.&lt;sup id=&quot;fnref:rez:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:rez&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pacientes que apresentam distância entre a borda da placenta e o OI ≥ 2 cm podem ser
candidatas ao parto vaginal. Aquelas com essa distância &amp;lt; 4 cm (placenta baixa) apresentarão sangramento intenso no pós-parto.&lt;sup id=&quot;fnref:rez:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:rez&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Após a anamnese, exame obstétrico e especular, a paciente deverá ser internada já com a solicitação da ecografia e dos exames laboratoriais. O internamento visa prevenir o sangramento que pode ocorrer a qualquer momento.&lt;sup id=&quot;fnref:cisam&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:cisam&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Conservadora:&lt;/strong&gt; indicada nos pequenos sangramentos sem desequilíbrio hemodinâmico, independente da variedade de placenta prévia e com gravidez que cursa a faixa da prematuridade. Tem, portanto, como objetivo maior ganhar tempo intra-útero para o
amadurecimento do pulmão fetal.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Repouso físico e sexual&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Combate à anemia: manter a Hb em torno de 12g com o FeSO4&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Avaliações periódicas de maturidade e vitalidade do concepto&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Administração de corticoide&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Intervencionista:&lt;/strong&gt; nos casos de prenhez de termo ou com sangramento de vulto com desequilíbrio hemodinâmico
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;mesmo vigente a prematuridade, a gravidez deverá ser interrompida e na quase totalidade das vezes através da operação cesariana.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Parto:
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;No geral se faz cesárea&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Parto vaginal: indicação de realização de amniotomia, pois permite que o polo cefálico fetal comprima a placenta para estancar o sangramento
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;&lt;strong&gt;PP parcial&lt;/strong&gt;: pode ser feito parto vaginal se o sangramento for pequeno, parto próximo do fim, ausência de obstáculo mecânico&lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;&lt;strong&gt;PP marginal&lt;/strong&gt;: pode fazer parto vaginal se o sangramento for pequeno, a mãe estiver estável e o parto estiver próximo do fim&lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;
          &lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Cesárea: &lt;strong&gt;PP oclusiva total&lt;/strong&gt; é indicação absoluta de &lt;strong&gt;cesárea&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;complicações&quot;&gt;Complicações&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Parto prematuro&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;RPMO&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Apresentações anômalas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Discinesias&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;SFA&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infecção puerperal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Distócias&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Atonia uterina&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Acretismo placentário&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;placenta-acreta&quot;&gt;Placenta acreta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;É quando a placenta invade além da camada compacta (limite normal de implantação), pegando a camada esponjosa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Acreta: invade a camada esponjosa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Increta: invade o miométrio&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Percreta: invade a serosa e pode atingir órgãos adjacentes como a bexiga&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O fator de risco mais importante para placenta acreta é a PP em mulheres cesaredas (placenta prévia-cesárea). A &lt;strong&gt;placenta prévia-acreta-cesárea&lt;/strong&gt; ocorre pela deficiência de decídua basal na zona da cicatriz uterina. O risco, assim como a PP, também aumenta a cada nova cesárea.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;dianóstico&quot;&gt;Dianóstico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Os principais achados sonográficos sugestivos de acretismo incluem: perda da zona hipoecoica retroplacentária, adelgaçamento do miométrio, lagos placentários anômalos com fluxo turbulento ao Doppler colorido, hipervascularização ou disrupção da interface serosa-parede vesical com protrusão do tecido placentário para dentro da bexiga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A RM seria especialmente útil para caracterizar o tipo de acretismo (acreta, increta, percreta),
assim como a invasão de estruturas vizinhas (bexiga e paramétrios)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;conduto&quot;&gt;Conduto&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Acreta: pode-se tentar a extração manual e fazer histeroscopia para remover os restos placentários&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Histerectomia: para placentas incretas e percretas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;vasa-prévia&quot;&gt;Vasa prévia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na condição conhecida como vasa prévia, os vasos umbilicais cursam através das membranas sobre o orifício interno do colo e à frente da apresentação fetal, desprotegidos da estrutura placentária e do cordão umbilical&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem 2 variantes de vasa prévia:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;tipo 1: resultante da inserção velamentosa do cordão,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;tipo 2: decorrente de vasos caminhando entre os lobos de uma placenta sucenturiada/bilobada&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Em 2/3 dos casos a vasa prévia no 2º trimestre da gravidez está associada à placenta baixa. Em cerca de 30% dos casos a vasa prévia relaciona-se com a placenta sucenturiada/bilobada. Os fatores de risco
para vasa prévia são fertilização in vitro, placenta sucenturiada/bilobada e placenta prévia no 2º trimestre, com odds ratio aproximado de, respectivamente, 8, 22 e 23.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pouco mais de 35% dos casos de vasa prévia sangram no 3o trimestre da gravidez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;quadro clínico&lt;/strong&gt; de vasa prévia no parto, após a ruptura das membranas, é o de exsanguinação fetal; a hemorragia de apenas 100 ml é suficiente para determinar choque e morte do feto. O traçado sinusoidal da frequência cardíaca fetal (fcf) pode ser o evento terminal, a indicar o óbito iminente do feto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tratamento&lt;/strong&gt;: Via de regra, a vasa prévia apresenta-se no parto, com sangramento vaginal após a ruptura das membranas e anormalidades na fcf, tais como bradicardia, desaceleração tardia e traçado
sinusoide. Em casos de vasa prévia identificados no 2o trimestre, o exame transvaginal com Doppler colorido no 3o trimestre deve confirmar o diagnóstico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Parto&lt;/strong&gt;: Diagnosticada a vasa prévia no parto, pelo quadro clínico já descrito, indica-se a cesárea de emergência. Confirmada a vasa prévia no 3o trimestre, a paciente deve ser internada, iniciando-se o
corticoide com 28 a 32 semanas, sendo a cesárea eletiva por volta de 35 a 37 semanas&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/pp/pp3.jpeg&quot; alt=&quot;Posições PP&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pacientes com cesárea anterior constituem classe especial, pois apresentam dois problemas a serem excluídos: placenta prévia e placenta acreta. Se a placenta é prévia e anterior, a implantação na cicatriz uterina constitui a placenta prévia-cesárea, com elevado risco de ser
também placenta prévia-acreta-cesárea.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Pacientes que sangram (sintomáticas) devem ter conduta individualizada e não há regras sobre como conduzi-las. O prosseguimento da gravidez depende principalmente da estabilidade hemodinâmica.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pacientes de risco para parto pré-termo devem receber corticoide profilático.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pacientes assintomáticas com placenta prévia menor (baixa) devem ser reexaminadas por meio da ultrassonografia apenas com 36 semanas de gestação.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aquelas com placenta prévia maior ou com suspeita de placenta acreta devem realizar novo exame sonográfico com 32 semanas, para
que o planejamento no 3ºT seja mais bem conduzido.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pacientes com placenta prévia definitiva no 3o trimestre devem ser informadas de que
apresentam risco elevado de parto pré-termo e sangramento. As sintomáticas com placenta prévia maior devem ser hospitalizadas com 34 semanas, e as assintomáticas ou com placenta prévia menor podem ser conduzidas ambulatorialmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A época adequada para o parto deve ser individualizada, mas a cesárea costuma ser planejada para ocorrer com 34 semanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/pp/pp4.jpeg&quot; alt=&quot;Posições PP&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;parto&quot;&gt;Parto&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O parto vaginal pode ser tentado na placenta baixa, quando a borda placentária está a mais de 2 cm do OI do colo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mulheres com placenta prévia cuja margem placentária está a mais de 2 cm do OI no 3o
trimestre devem ser operadas por cesárea. A cesárea eletiva deve ser realizada com 38 a 39 semanas, nas assintomáticas com placenta prévia menor e com 36 a 37 semanas nas assintomáticas com placenta prévia maior. As pacientes com placenta acreta assintomáticas serão operadas com 34 semanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A placenta acreta é a maior indicação (38%) de histerectomia-cesárea. A histerectomia-cesárea tem particularidades: cesárea clássica (incisão corporal longitudinal),
nenhuma tentativa de retirada da placenta e histerectomia com a placenta in situ. É válida a espera pelo secundamento espontâneo, face à possível imprecisão do diagnóstico sonográfico. Quando a contratilidade uterina estiver prejudicada, são recomendadas 3 ordenhas do cordão para evitar a anemia do bebê. Muitas pacientes com placenta percreta e invasão da bexiga necessitam de cistectomia parcial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em caso de placenta acreta-cesárea, abre-se o útero longe da placenta (cesárea clássica) e extrai-se o feto sem tentar descolar a placenta; ato contínuo procede-se à histerectomia-cesárea com a placenta in situ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Graças à radiologia intervencionista, tem-se proposto a conduta conservadora na placenta acreta. A placenta é deixada in situ após a cesárea e a embolização da artéria uterina é realizada no pós-operatório imediato. As vantagens de deixar a placenta in situ são o menor risco de hemorragia e de lesões em órgãos vizinhos, assim como a redução no tempo operatório. As
desvantagens são o rigoroso acompanhamento da involução placentária no pós-operatório, com ultrassonografia e dosagem dos níveis de hCG-β, e o risco de hemorragia e de infecção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, o tratamento conservador da placenta percreta, com a placenta deixada in situ para ser reabsorvida, está associada a graves complicações tardias – infecção e hemorragia – incluindo o
risco de histerectomia, em quase 60% dos casos, até 9 meses do parto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:med&quot;&gt;
      &lt;p&gt;MED &lt;a href=&quot;#fnref:med&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:rez&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Rezendinho &lt;a href=&quot;#fnref:rez&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:rez:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:rez:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:rez:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:cisam&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Livro do CISAM &lt;a href=&quot;#fnref:cisam&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Disturbios Repiratorios</title><link href="http://localhost:4000/2019/05/20/disturbios-repiratorios.html" rel="alternate" type="text/html" title="Disturbios Repiratorios" /><published>2019-05-20T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-20T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/05/20/disturbios-repiratorios</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/05/20/disturbios-repiratorios.html">&lt;p&gt;até 24 semanas: não realiza-se intervenção
após 26 semanas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exame físico&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;FR normal: 40 a 60 ipm&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gemidos
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;ocorre na expiração com a contração das cordas vocais para manter a complacencia pulmonar e manter parte do ar no pulmão&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Batimento de asa do nariz&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tiragem intercostal e subdiafragmática&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Retração esternal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sincronização&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cianose&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;MV diminuido ou normal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Crepitantes ou estertores bolhosos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sopros cardíacos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Boletim de Silverman-Andersen: uma forma de quantificar se o esforço respiratório está diminuindo ou aumentando&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Respiração paradoxal: na inspiração o tórax entra, sofre uma retração. Ocorre pois a caixa torácica ainda não é firme e o vácuo torácico faz as costelas retraírem.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">até 24 semanas: não realiza-se intervenção após 26 semanas:</summary></entry><entry><title type="html">Sangramentos do segundo trimestre</title><link href="http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/20/sangramento-segundo-trimestre.html" rel="alternate" type="text/html" title="Sangramentos do segundo trimestre" /><published>2019-05-20T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-20T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/20/sangramento-segundo-trimestre</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/obstetricia/2019/05/20/sangramento-segundo-trimestre.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#placenta-prévia&quot; id=&quot;markdown-toc-placenta-prévia&quot;&gt;Placenta prévia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#rotura-do-seio-marginal&quot; id=&quot;markdown-toc-rotura-do-seio-marginal&quot;&gt;Rotura do seio marginal&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#rotura-da-vasa-prévia&quot; id=&quot;markdown-toc-rotura-da-vasa-prévia&quot;&gt;Rotura da vasa prévia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#dppni&quot; id=&quot;markdown-toc-dppni&quot;&gt;DPPNI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referência&quot; id=&quot;markdown-toc-referência&quot;&gt;Referência&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;placenta-prévia&quot;&gt;Placenta prévia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ver o capítulo específico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;rotura-do-seio-marginal&quot;&gt;Rotura do seio marginal&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A causa mais frequente de hemorragia no 2T?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;É um sangramento indolor de sangue rutilante de caráter repetitivo e geralmente de
pequena monta. Seu diagnóstico diferencial é feito com a placenta prévia que pode ser
esclarecido através de ultra-sonografia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O diagnostico é retrospectivo, constituindo-se na identificação de coágulo localizado no
seio marginal da placenta.
Embora possa evoluir para DPPNI, o prognostico, é, maioria das vezes, favorável.
O tratamento é realizado através da operação cesariana.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;rotura-da-vasa-prévia&quot;&gt;Rotura da vasa prévia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Resulta da placenta com inserção velamentosa do cordão em que os vasos do funículo percorrem as membranas ovulares extra-placentárias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O acidente acontece quando as membranas são rôtas seja espontânea ou provocada no
qual podem ser atingidas a veia umbilical ou as artérias. Na primeira hipótese, a lesões desta implica em sangramento fulminante para o concepto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na eventualidade da injúria advir de uma das artérias umbilicais, pode o equilíbrio
hemodinâmico fetal dar-se pela outra artéria. Neste caso se o diagnóstico foi feito em tempo
hábil, a operação cesariana poderá salvar o concepto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;USG-doppler: pode confirmar o diagnóstico&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interromper a gravidez com 35 semanas por meio de operação cesariana.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;dppni&quot;&gt;DPPNI&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ver o capítulo específico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referência&quot;&gt;Referência&lt;/h2&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry></feed>