<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="https://canalionico.github.io/resumos/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://canalionico.github.io/resumos/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-04-04T18:49:22-03:00</updated><id>https://canalionico.github.io/resumos/feed.xml</id><title type="html">Resumos</title><subtitle>Um site destinado para publicar resumos de assunto da área de saúde</subtitle><entry><title type="html">Estática fetal</title><link href="https://canalionico.github.io/resumos/obstetricia/estatica-fetal.html" rel="alternate" type="text/html" title="Estática fetal" /><published>2019-04-01T00:00:00-03:00</published><updated>2019-04-01T00:00:00-03:00</updated><id>https://canalionico.github.io/resumos/obstetricia/estatica-fetal</id><content type="html" xml:base="https://canalionico.github.io/resumos/obstetricia/estatica-fetal.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#atitude&quot; id=&quot;markdown-toc-atitude&quot;&gt;Atitude&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#durante-a-gestação&quot; id=&quot;markdown-toc-durante-a-gestação&quot;&gt;Durante a gestação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#no-parto&quot; id=&quot;markdown-toc-no-parto&quot;&gt;No parto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#situação&quot; id=&quot;markdown-toc-situação&quot;&gt;Situação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#apresentação&quot; id=&quot;markdown-toc-apresentação&quot;&gt;Apresentação&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#apresentação-cefálica&quot; id=&quot;markdown-toc-apresentação-cefálica&quot;&gt;Apresentação cefálica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#apresentação-pélvica&quot; id=&quot;markdown-toc-apresentação-pélvica&quot;&gt;Apresentação pélvica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#altura-da-apresentação&quot; id=&quot;markdown-toc-altura-da-apresentação&quot;&gt;Altura da apresentação&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#de-acordo-com-os-planos-de-delee&quot; id=&quot;markdown-toc-de-acordo-com-os-planos-de-delee&quot;&gt;De acordo com os planos de DeLee&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#posição&quot; id=&quot;markdown-toc-posição&quot;&gt;Posição&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#variedade-de-posição&quot; id=&quot;markdown-toc-variedade-de-posição&quot;&gt;Variedade de Posição&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#nomeclatura&quot; id=&quot;markdown-toc-nomeclatura&quot;&gt;Nomeclatura&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#nomeclatura-da-situação-longitudinal&quot; id=&quot;markdown-toc-nomeclatura-da-situação-longitudinal&quot;&gt;Nomeclatura da situação longitudinal&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#nomeclatura-da-situação-transversa&quot; id=&quot;markdown-toc-nomeclatura-da-situação-transversa&quot;&gt;Nomeclatura da situação transversa&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;A estática fetal é o estudo da relação entre o feto e o útero materno.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;atitude&quot;&gt;Atitude&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ou hábito fetal, é a &lt;strong&gt;relação das diversas partes do feto entre si&lt;/strong&gt;. O feto (aprox. 50 cm) precisa se acomodar no pequeno espaço uterino (30 cm).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;durante-a-gestação&quot;&gt;Durante a gestação&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O feto se mantêm em atitude de flexão generalizada, com a coluna vertebral curvada em seu todo e a cabeça com o mento aproximado da face anterior do tórax. Então o feto assume uma forma ovoide, sendo chamado de &lt;mark&gt;_ovoide fetal_&lt;/mark&gt;. E o conjunto do tronco com os membros é chamado de &lt;em&gt;ovoide córmico&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa ovoide possui dois polos, o &lt;strong&gt;polo cefálico&lt;/strong&gt; e o &lt;strong&gt;polo pélvico&lt;/strong&gt;, sendo o pélvico o maior. Neste momento, o polo pélvico é maior que o cefálico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/estatica-fetal/ovoide-fetal.png&quot; alt=&quot;Ovoide fetal com dois polos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A atitude da cabeça varia muito durante a apresentação pélvica. Pode estar ligeiramente fletida, com o mento próximo ao manúbrio, indiferente ou em deflexão. Nenhuma delas possui significado prognóstico.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;no-parto&quot;&gt;No parto&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ao início do trabalho de parto, e principalmente após a amniorrexe, a atitude do feto se modifica. O útero passa de uma forma globosa para um cilindroide, obrigando o feto a endireitar o tronco, diminuindo a sua flexão. Aqui forma-se então o &lt;strong&gt;cilindro fetal&lt;/strong&gt;, com a cabeça fletida sobre o tronco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nessa fase o polo cefálico começa a se adaptar ao trajeto pelviperineal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cabeça:&lt;/strong&gt; O crânio é constituído de dois ossos frontais, dois parietais, dois temporais, um occipital, um esfenoide e um etmoide.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto os ossos da abóbada craniana são separados por tecidos membranosos – suturas e fontanelas –, possibilitando a redução de seu volume durante o parto, os ossos da base compõem bloco indeformável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suturas mais importantes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sagital: entre os parietais&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Metópica: interfrontal ou frontal média&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Coronária: entre os frontais e parietais&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lambdoide: entre os parietais e o occiptal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Temporal: entre os parietais e os temporais&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Fontanelas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fontanela bregmática:&lt;/strong&gt; anterior ou grande fontanela, com forma de losango&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fontanela lambdoide:&lt;/strong&gt; posterior ou pequena fontanela, forma triangular.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fontanelas ptéricas&lt;/strong&gt; ou ptérios: uma de cada lado.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fontanelas astéricas&lt;/strong&gt; ou astérios: uma de cada lado, também.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para o parto adequado a cabeça precisa ser fletida de modo a se apresentar com o seu maior diâmetro na direção de saída da vagina (no caso, o diâmetro subocciptobregmatico).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/estatica-fetal/cranio-feto.jpg&quot; alt=&quot;Crânio de um feto&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tronco:&lt;/strong&gt;  …&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;situação&quot;&gt;Situação&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;É a relação entre os grandes eixos longitudinais fetal e uterino.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Situação longitudinal:&lt;/strong&gt; quando o maior eixo uterino coincide com o maior eixo fetal;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Situação tranversal:&lt;/strong&gt; quando o maior eixo uterino é perpendicular ao maior eixo uterino;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Situação oblíqua:&lt;/strong&gt; quando os eixos estão cruzados&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;apresentação&quot;&gt;Apresentação&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;É a &lt;strong&gt;região fetal&lt;/strong&gt; que se localiza na área do &lt;strong&gt;estreito superior&lt;/strong&gt;, ocupando-a em seu todo, tendendo a insinuar-se.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mutação ou versão:&lt;/em&gt; é quando há transformação de uma apresentação para outra. Após o 6 mês o feto “da uma cambalhota” trocando da apresentação pélvica para a cefálica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/estatica-fetal/diam.png&quot; alt=&quot;Principais diâmetros do crânio fetal&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na situação transversa a apresentação é sempre córmica. Já nas situações longitudinais, a apresentação pode ser cefálica (maioria) ou pélvica.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;apresentação-cefálica&quot;&gt;Apresentação cefálica&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nesta apresentação o esperado o polo cefálico pode estar fletido (apresentação em vértice) ou em extensão (defletido). Essas deflexões são divididas em graus:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Grau I: ou bregmáticas;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Grau II: ou de fronte;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Grau III: apresentação de face, a deflexão máxima.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;apresentação-pélvica&quot;&gt;Apresentação pélvica&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Apresentação pélvica completa: pelvipodálica, quando as coxas e pernas estão fletidas;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Apresentação pélvica imcompleta: pélvica simples, quando as coxas estão fletidas sobre a bacia mas as pernas estão estendidas sobre a face anterior do tronco.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;altura-da-apresentação&quot;&gt;Altura da apresentação&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Alta e móvel: quando ainda não assume o estreito superior&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ajustada: quando ocupa o estreito superior&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fixa: quando não consegue ser mobilizada à palpação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Insinuada: quando a maior circunferência da apresentação transpõe a área do estreito superior.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Chama-se, assim, insinuação ou encaixamento a passagem, pelo estreito superior, do maior plano perpendicular à linha da orientação, isto é, passagem do &lt;strong&gt;biparietal&lt;/strong&gt; nas apresentações cefálicas e do &lt;strong&gt;bitrocanteriano&lt;/strong&gt; nas apresentações pélvicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A travessia dessa região estreita da bacia se obtém pela redução dimensória sinalada, e por
movimento de inclinação lateral da apresentação a que se denomina &lt;strong&gt;assinclitismo&lt;/strong&gt;. A ausência da flexão lateral, mantendo-se a sutura sagital equidistante do sacro e do púbis, condiciona o &lt;strong&gt;sinclitismo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/estatica-fetal/assin.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;de-acordo-com-os-planos-de-delee&quot;&gt;De acordo com os planos de DeLee&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Considera o &lt;strong&gt;diâmetro biespinha ciática&lt;/strong&gt;, ou linha interespinhosa, como o plano 0 de referência. Cada centímetro acima é negativo e cada centímetro abaixo é positivo. Vai dos valores -5 até +5.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/estatica-fetal/delee.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;posição&quot;&gt;Posição&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;É a relação do dorso fetal com o lado direito ou esquerda materno.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Posição esquerda: quando o dorso fetal está voltado para o lado esquerdo materno (primeira posição)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Posição direita: quando o dorso fetal está para a direita materna (segunda posição)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;variedade-de-posição&quot;&gt;Variedade de Posição&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pontos de referência usados para determinar o tipo de variação:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Na gestante: as eminências ileopectíneas, as extremidades do diâmetro transverso máximo, a sinostose sacroilíaca e o sacro;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;No feto:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lâmbda:&lt;/strong&gt; apresentações fletidas (de vértice)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bregma:&lt;/strong&gt; defletidas de I grau&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Glabela&lt;/strong&gt; (raiz do nariz): defletidas de II grau&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mento:&lt;/strong&gt; grau III&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sacro:&lt;/strong&gt; apresentações pélvicas&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Obs: Na situação transversa a apresentação é córmica!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Linha de orientação:&lt;/strong&gt; É a linha fetal que se põe em relação com o diâmetro materno de insinuação e possibilitar acompanhar os movimentos da apresentação durante o trabalho de parto. As linhas são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sutura sagital, na apresentação cefálica fletida&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sutura sagital e metópica, na apresentação cefálica defletida de 1 o grau&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sutura metópica, na apresentação cefálica defletida de 2 o grau&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Linha facial, isto é, linha mediana que a partir da raiz do nariz atinge o mento, na apresentação
cefálica defletida do 3 o grau&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sulco interglúteo, na apresentação pélvica.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;nomeclatura&quot;&gt;Nomeclatura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Serve para designar a &lt;strong&gt;situação, apresentação, posição e a variedade de posição&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;nomeclatura-da-situação-longitudinal&quot;&gt;Nomeclatura da situação longitudinal&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Formada por duas ou três letras.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Primeira letra: indica a apresentação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Segunda letra: demais pontos de referência materno.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Atenção:&lt;/strong&gt; Pode haver confusão da letra P de púbis e P de posterior. Quando P é a segunda letra quer dizer púbis e quando é a terceira quer dizer posterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/estatica-fetal/ref.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Variedades de posição da apresentação cefálica fletida:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;OP: occipitopubiana&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;OEA: occípito-esquerda-anterior&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;OET: occípito-esquerda-transversa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;OEP: occípito-esquerda-posterior&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;OS: occipitossacra&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ODP: occípito-direita-posterior&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ODT: occípito-direita-transversa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ODA: occípito-direita-anterior.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;nomeclatura-da-situação-transversa&quot;&gt;Nomeclatura da situação transversa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para a escola alemã a posição é determinada pela localização do ovoide cefálico nas fossas ilíacas, chamando-se primeira posição quando a cabeça está no lado esquerdo, segunda posição quando no lado direito, distinguindo-se as variedades anteriores e posteriores de acordo com a orientação do dorso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemplo: cefálico-esquerda dorso anterior significa que a cabeça está na fossa ilíaca esquerda e o dorso voltado para a frente, e cefálico-direita-dorso posterior, quando a cabeça está na fossa ilíaca direita, o dorso se acha voltado para trás.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/estatica-fetal/1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/estatica-fetal/tab.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Rezendinho &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Exames de imagem em mastologia</title><link href="https://canalionico.github.io/resumos/mastologia/exames-imagem-mastologia.html" rel="alternate" type="text/html" title="Exames de imagem em mastologia" /><published>2019-04-01T00:00:00-03:00</published><updated>2019-04-01T00:00:00-03:00</updated><id>https://canalionico.github.io/resumos/mastologia/exames-de-imagem-mastologia</id><content type="html" xml:base="https://canalionico.github.io/resumos/mastologia/exames-imagem-mastologia.html">&lt;p&gt;1.indice&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mamografia&quot;&gt;Mamografia&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Indicada para toda mulher entre 50 e 69 anos com intervalo máximo de dois anos entre os exames.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mas de acordo com a sociedade brasileira de mastologia: a partir dos 40 anos.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;A partir dos 35 para mulheres em grupo de risco (um parente de primeiro grau com CA de mama antes dos 40 anos de idade, CA de mama bilateral ou CA de ovário em qualquer idade);&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Duas incidências em cada mama:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Crânio-caudal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Médio-lateral oblíqua&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Interpretação da mamografia:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Composição da mama – representa a descrição do grau de substituição do parênquima;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Nódulos: devem ser caracterizados segundo: localização, tamanho, contorno e limite;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Microcalcificação: localização, forma e distribuição;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Assimetria local e difusa;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Área densa, distorção focal, ectasia ductal isolada, linfonodos axilares;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Outras alterações.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;………………&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html">1.indice</summary></entry><entry><title type="html">Pelviologia</title><link href="https://canalionico.github.io/resumos/obstetricia/pelviologia.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pelviologia" /><published>2019-04-01T00:00:00-03:00</published><updated>2019-04-01T00:00:00-03:00</updated><id>https://canalionico.github.io/resumos/obstetricia/pelviologia</id><content type="html" xml:base="https://canalionico.github.io/resumos/obstetricia/pelviologia.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#planos-de-hodge&quot; id=&quot;markdown-toc-planos-de-hodge&quot;&gt;Planos de Hodge&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;A grande bacia (ou pelve falsa) é limitada, lateralmente, pelas fossas ilíacas internas, e, posteriormente, pela coluna vertebral; os limites anteriores são representados pelo espaço que os músculos abdominais mais fortes demarcam. Superiormente, assinala-se circunferência, ou contorno, formada, na parte de trás, pela base do sacro; lateralmente, pelas cristas ilíacas; à frente, pela borda anterior do osso ilíaco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Continuada na parte inferior pela escavação, a separação da grande bacia ocorre pelo anel do
estreito superior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pequena bacia, escavação pélvica ou simplesmente escavação, limita-se, na parte de cima, pelo estreito superior; abaixo, pelo inferior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;estreito superior&lt;/strong&gt; é constituído (de trás para a frente) de saliência do promontório, borda anterior da asa do sacro, articulação sacroilíaca, linha inominada, eminência ileopectínea e borda superior do corpo do púbis e da sínfise púbica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;estreito médio&lt;/strong&gt; começa atrás, no ápice do sacro, passa pelas apófises transversas da 5 a vértebra sacra, pela borda inferior dos pequenos ligamentos sacrociáticos, pelas espinhas ciáticas, pelos arcos tendíneos do elevador do ânus e, finalmente, termina à frente de seus feixes pubococcígeos, na face posterior do púbis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;estreito inferior&lt;/strong&gt; é composto de borda inferior dos dois púbis (revestidos pelo ligamento arcuatum), ramos isquiopúbicos (ramos descendentes do púbis e ascendentes do ísquio), tuberosidades isquiáticas, borda medial ou interna dos grandes ligamentos sacrociáticos e extremidade do cóccix (articulação sacrococcígea, depois da retropulsão do cóccix); é, portanto, ósseo e ligamentoso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/pelviologia/estreitos.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/pelviologia/e.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;planos-de-hodge&quot;&gt;Planos de Hodge&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;o primeiro plano paralelo passa pela borda superior do púbis e pelo promontório; o segundo corresponde à borda inferior do púbis; o terceiro é traçado nas espinhas ciáticas; e o quarto parte da ponta do cóccix e mistura-se com o assoalho pélvico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/pelviologia/h.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Semiologia mastológica</title><link href="https://canalionico.github.io/resumos/mastologia/semiologia-mastologica.html" rel="alternate" type="text/html" title="Semiologia mastológica" /><published>2019-04-01T00:00:00-03:00</published><updated>2019-04-01T00:00:00-03:00</updated><id>https://canalionico.github.io/resumos/mastologia/semiologia-mastologica</id><content type="html" xml:base="https://canalionico.github.io/resumos/mastologia/semiologia-mastologica.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#anamnese&quot; id=&quot;markdown-toc-anamnese&quot;&gt;Anamnese&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exame-físico-das-mamas&quot; id=&quot;markdown-toc-exame-físico-das-mamas&quot;&gt;Exame físico das mamas&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#inspeção&quot; id=&quot;markdown-toc-inspeção&quot;&gt;Inspeção&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#palpação&quot; id=&quot;markdown-toc-palpação&quot;&gt;Palpação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#epidemiologia-e-fatores-de-risco-para-o-câncer-de-mama&quot; id=&quot;markdown-toc-epidemiologia-e-fatores-de-risco-para-o-câncer-de-mama&quot;&gt;Epidemiologia e fatores de risco para o câncer de mama&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;anamnese&quot;&gt;Anamnese&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Identificação: nome, idade, sexo, estado civil, profissão, naturalidade e procedência&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Queixa principal e duração&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;História da doença atual: caracterizar o quadro em que o paciente se encontra.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;AP e AF:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;antecedentes mamários: já amamentou? Já fez biópsia de mama?&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;antecedentes ginecológicos: idade da menarca, tipo de ciclos menstruais, DUM e idade da menopausa. Usa métodos anticoncepcionais? Faz terapia de reposição hormonal? Faz preventivo de colo de útero?&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;antecedentes obstétricos: número de evolução das gestações e partos prévios. Tipos de parto, idade da primeira gestação, se houve abortos e se algum deles foi antes do primeiro filho.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;antecedentes gerais: internações, cirurgias, etc.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;antecedentes familiares: &lt;strong&gt;cânceres de mama, ovários e útero&lt;/strong&gt;. A idade em que foram diagnosticados é muito importante e o risco é maior em parentes de primeiro grau.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Perguntar sobre exames preventivos contra o câncer de mama. Perguntar se a paciente tem o hábito de fazer o auto-exame das mamas e se sabe faze-lo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Interrogatório sintomatológico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hábitos e estilo de vida: drogas, exercícios, vida psicossocial, dieta, etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;exame-físico-das-mamas&quot;&gt;Exame físico das mamas&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Paciente sentada: inspeção estática, inspeção dinâmica, palpação das mamas, palpação das axilas e fossas supraclaviculares.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Paciente deitada: palpação das mamas e expressão do complexo aréolo-papilar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;inspeção&quot;&gt;Inspeção&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Inspeção estática:&lt;/strong&gt; visualizar e localizar alterações cutâneas, simetrias, dimensão e forma as mamas, papilas e aréolas, presença de rede venosa superficial, abaulamentos e retrações.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;as mamas são divididas em quatro quadrantes e uma região central.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Inspeção dinâmica:&lt;/strong&gt; objetiva acentuar ou ver novas alterações. São as seguintes manobras:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Levantas os braços e pôr as mãos na nuca. Estirando os músculos peitorais maiores evidenciando lesões no QI das mamas.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Colocar as mãos na cintura fazendo força para contrair o músculo peitoral. Se um tumor invadir a fáscia profunda ou o músculo peitoral haverá retração, principalmente nos quadrantes supero-externos.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Inclinar o corpo para frente para que as mamas fiquem pendentes.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;palpação&quot;&gt;Palpação&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Requer a paciente em decúbito dorsal com ambas as mãos abaixo da nuca. A palpação é iniciada no quadrante superior interno da mama e realizada no sentido horário, com a face palmar dos dedos. O movimento é um dedilhamento bimanual semelhante ao ato de tocar piano, em sentido circular e concêntrico, a partir da aréola. Não esquecer de palpar o prolongamento axilar da mama (cauda de Spence).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida fazer a palpação bimanual bipalmar, comprimindo o tecido mamário contra a parede torácica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De preferência deve ser feito no início do ciclo menstrual, quando os tecidos estão menos engurgitados e sensíveis à dor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verificar a descarga papilar fazendo um movimento de ordenha ao pressisonar o complexo aréolo-mamlilar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Palpação das cadeias linfáticas, analisando se são móveis ou fixos, sua quantidade, o tamanho e se são duros ou macios:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Linfonodos axilares&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Linfonodos infra-claviculares&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Linfonodos supra-claviculares&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Linfonodos da região do pescoço, cadeias cervicais anterior, medial e posterior.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;No CA de mama os linfonodos tendem a ser &lt;strong&gt;duros&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;não dolorosos&lt;/strong&gt;. A benignidade geralmente cursa com linfonodos amolecidos e dolorosos à palpação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parâmetros de avaliação dos nódulos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Número&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tamanho&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Localização&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Forma: arredondada, esférica ou irregular;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Superfície: lisa (aspécto encapsulado ou não) ou irregular;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Consistência: dura, fibroeslástica ou cística;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Delimitação: limites precisos ou imprecisos;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mobilidade: móvel, parcialmente móvel ou aderido a planos profundos;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sensação dolorosa&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nódulos malignos tendem a ser:&lt;/strong&gt; formato e superfícies irregulares, consistência dura, limites imprecisos, pouca mobilidade e serem indolores.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia-e-fatores-de-risco-para-o-câncer-de-mama&quot;&gt;Epidemiologia e fatores de risco para o câncer de mama&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fatores de alto risco:&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;dois ou mais parentes de primeiro grau&lt;/strong&gt; tiveram câncer de mama em qualquer idade, pelo menos &lt;strong&gt;um parente de primeiro grau com câncer na pré-menopausa&lt;/strong&gt;, suscetibilidade genética por mutação hereditária comprovada, neoplasia lobular &lt;em&gt;in situ&lt;/em&gt; e hiperplasia epitelial atípica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apenas 5% dos casos de câncer tem origem hereditária. A base hereditária está ligada a mutações nos genes BRCA-1 e BRCA-2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fatores de médio risco:&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;um parente de primeiro grau com câncer de mama após menopausa&lt;/strong&gt;, irradiação torácia prévia e alta densidade mamográfica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contribuem para a elevação do risco:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Menarca precoce&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Menopausa tardia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nuliparidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Idade do primeiro parto após 35 anos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Terapia de reposição hormonal prolongada&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Obesidade: maior produção de estrogênios&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sedentarismo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Alcoolismo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Alterações proliferativas sem atipias do epitélio mamário&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Amamentação parece proteger indiretamente&lt;/strong&gt;, pois diminui o número de ciclos menstruais da mulher.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Úlceras genitais</title><link href="https://canalionico.github.io/resumos/ginecologia/ulceras-genitais.html" rel="alternate" type="text/html" title="Úlceras genitais" /><published>2019-04-01T00:00:00-03:00</published><updated>2019-04-01T00:00:00-03:00</updated><id>https://canalionico.github.io/resumos/ginecologia/ulceras-genitais</id><content type="html" xml:base="https://canalionico.github.io/resumos/ginecologia/ulceras-genitais.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#etiologias&quot; id=&quot;markdown-toc-etiologias&quot;&gt;Etiologias&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#sífilis&quot; id=&quot;markdown-toc-sífilis&quot;&gt;Sífilis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#herpes-genital&quot; id=&quot;markdown-toc-herpes-genital&quot;&gt;Herpes genital&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#primoinfecção&quot; id=&quot;markdown-toc-primoinfecção&quot;&gt;Primoinfecção&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#latência&quot; id=&quot;markdown-toc-latência&quot;&gt;Latência&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#reativação&quot; id=&quot;markdown-toc-reativação&quot;&gt;Reativação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#cancro-mole-cancróide&quot; id=&quot;markdown-toc-cancro-mole-cancróide&quot;&gt;Cancro mole (cancróide)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#linfogranuloma-venéreo&quot; id=&quot;markdown-toc-linfogranuloma-venéreo&quot;&gt;Linfogranuloma venéreo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#donovose&quot; id=&quot;markdown-toc-donovose&quot;&gt;Donovose&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamentos&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamentos&quot;&gt;Tratamentos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#seguimento-da-sífilis-adquirida&quot; id=&quot;markdown-toc-seguimento-da-sífilis-adquirida&quot;&gt;Seguimento da sífilis adquirida&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;São lesões ulcerativas erosivas, precedidas ou não por pústulas e/ou vesículas, acompanhadas ou não de dor, ardor, prurido, drenagem de material mucopurulento, sangramento e linfadenopatia regional&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;etiologias&quot;&gt;Etiologias&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;T. pallidum&lt;/em&gt; (sífilis primária e secudnária);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;HSV-1 e HSV-2 (herpes perioral e genital, respectivamente);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;H. ducreyi&lt;/em&gt; (cancroide);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;C. trachomatis&lt;/em&gt;, sorotipos L1, L2 e L3 (linfogranuloma venéreo);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;K. granulomatis&lt;/em&gt; (donovose).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A presença de úlcera genital está relacionada a maior risco de transmissão e aquisição do HIV.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sífilis&quot;&gt;Sífilis&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;sífilis primária&lt;/strong&gt; (cancro duro) ocorre após o contato sexual com o indivíduo infectado, com um período de incubação de 10-90 dias (em média 3 semanas). O aparecimento da úlcera, &lt;strong&gt;geralmente única&lt;/strong&gt; é justamente a primeira manifestação e ocorre no local de entrada da bactéria (podendo ser: pênis, vulva, vagina, colo uterino, ânus, boca, etc). É &lt;strong&gt;indolor, de base endurecida, fundo limpo&lt;/strong&gt; e rica em treponemas. Após 2-6 semanas ela desaparece espontaneamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já a &lt;strong&gt;sífilis secundária&lt;/strong&gt;, surgem entre 6 semanas e 6 meses após a infecção. Nesta fase podem ocorrer:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Eruoções cutâneas em forma de máculas (roséola) e/ou pápulas, principalmente no tronco;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eritemas palmo-plantares;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Placas eritematosas branco-acinzentadas nas mucosas;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lesões pápulo-hipertróficas nas mucosas ou pregas cutâneas (condiloma plano ou condiloma lata);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Alopécia em clareira&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Madarose&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Esta sintomatologia também desaparece com poucas semanas. Raramente pode ocorrer comprometimendo do figado, meningite e até uveíte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exame em campo escuro permite a pesquisa do T. pallidum e pode ser realizado tanto com amostras obtidas nas lesões primárias, como nas lesões secundárias da sífilis, em adultos ou em crianças. A amostra utilizada é o exsudato seroso das lesões ativas, livre de eritrócitos, outros organismos e restos de tecido.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;herpes-genital&quot;&gt;Herpes genital&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O HSV é um vírus de DNA que possuem dois tipos. O tipo 1 provoca lesões predominantemente orais e o tipo 2 lesões genitais. Nem todas pessoas infectadas pelo HSV vão apresentar sintomas da herpes (13-37%).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;primoinfecção&quot;&gt;Primoinfecção&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;primoinfecção&lt;/strong&gt; tem um período de incubação de seis dias. Nesta fase o quadro costuma ser mais severo, com o surgimento de:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;lesões eritemato-papulosas de 1-3mm que rapidamente evoluem para vesículas sobre base eritematosa, muito dolorosas e de localização variável na região genital.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O conteúdo das vesículas geralmente é citrino, raramente turvo. Assim, o quadro local da primoinfecção costuma ser bastante sintomático, podendo vir acompanhado de sitomas gerais como:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;febre&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;mal-estar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;mialgia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;disúria&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Linfadenomegalia inguinal dolorosa bilateral está presente em 50% dos casos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando há acometimento do colo do útero é comum o corrimento vaginal e, nos homens, pode haver corrimento uretral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este quadro de primoinfecção pode durar de 2 a 3 semanas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;latência&quot;&gt;Latência&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Após a infecção, o HSV ascende pelos nervos periféricos sensoriais e penetra nos núcleos das células dos gânglios sensitivos, entrando no estado de latência. Esse processo não pode ser evitado por nenhum esquema terapêutico.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;reativação&quot;&gt;Reativação&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A reativação pode ser desencadeada por fatores como:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Quadros infecciosos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Exposição utravioleta&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Traumatismos locais&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Menstruação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estresse físico ou emocional&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Antibióticoterapia prolongada&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Imunodeficiência&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O quadro clínico das recorrências é menos intenso que o da primoinfecção. Pode ser precedido por sintomas prodrômicos como: queimação, mialgias e “fisgadas” na perna, quadris e região anogenital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As lesões podem ser cutâneas e/ou mucosas. Apresentam-se como &lt;strong&gt;vesículas agrupadas sobre base eritematosa&lt;/strong&gt;, que evoluem para pequenas &lt;strong&gt;úlceras arredondadas ou policíclicas&lt;/strong&gt;. Nas mucosas, não é comum a evidenciação das vesículas, uma vez que seus tetos rompem muito facilmente. Mais raramente, a ocorrência de lesões pode ser acompanhada de sintomas gerais. As lesões têm regressão espontânea em sete a dez dias, com ou sem cicatriz. A tendência natural dos surtos é a de se tornarem menos intensos e menos frequentes com o passar do tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As gestantes portadoras de herpes simples apresentam risco acrescido de complicações obstétricas, sobretudo quando a infecção ocorre no final da gestação. O maior risco de transmissão do vírus acontece no momento da passagem do feto pelo canal de parto. A infecção pode ser ativa (em aproximadamente 50% dos casos) ou assintomática. Recomenda-se, portanto, a realização de cesariana sempre que houver lesões herpéticas ativas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos pacientes com imunodepressão, podem ocorrer manifestações atípicas com lesões ulceradas ou hipertróficas, apresentando grandes dimensões e persistindo na ausência de tratamento local ou até mesmo sistêmico. Os diagnósticos diferenciais incluem o cancroide, a sífilis, o LGV, a donovanose e as ulcerações traumáticas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cancro-mole-cancróide&quot;&gt;Cancro mole (cancróide)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O cancroide é uma afecção de transmissão exclusivamente sexual, provocada pelo &lt;em&gt;H. ducreyi&lt;/em&gt;, mais frequente nas regiões tropicais. Caracteriza-se por &lt;strong&gt;lesões múltiplas (podendo, no entanto, haver uma única lesão)&lt;/strong&gt; e habitualmente &lt;strong&gt;dolorosas&lt;/strong&gt;, mais frequentes no sexo masculino. Denomina-se também cancro mole, cancro venéreo ou cancro de Ducrey. O período de incubação é geralmente de três a cinco dias, podendo se estender por até duas semanas. O risco de infecção em uma relação sexual é de 80%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As lesões são dolorosas, geralmente múltiplas e devidas à &lt;strong&gt;autoinoculação&lt;/strong&gt;. A &lt;strong&gt;borda é irregular, apresentando contornos eritemato-edematosos&lt;/strong&gt; e fundo irregular, recoberto por exsudato necrótico, amarelado, &lt;strong&gt;com odor fétido&lt;/strong&gt; e que, quando removido, revela tecido de granulação com sangramento fácil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No homem, as localizações mais frequentes são no frênulo e sulco bálano-prepucial; na mulher, na fúrcula e face interna dos pequenos e grandes lábios. Em 30% a 50% dos pacientes, o bacilo atinge os linfonodos inguino-crurais (bubão), sendo unilaterais em 2/3 dos casos, observados quase exclusivamente no sexo masculino pelas características anatômicas da drenagem linfática.
No início, ocorre tumefação sólida e dolorosa, evoluindo para liquefação e fistulização em 50% dos casos, tipicamente por orifício único. Raramente, apresenta-se sob a forma de lesão extragenital ou doença sistêmica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A drenagem espontânea, quando ocorre, faz-se tipicamente por orifício único. A cicatrização pode ser desfigurante. A aspiração, com agulha de grosso calibre, dos gânglios linfáticos regionais comprometidos, pode ser indicada para alívio de linfonodos tensos e com flutuação. São contraindicadas a incisão com drenagem ou excisão dos linfonodos acometidos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;linfogranuloma-venéreo&quot;&gt;Linfogranuloma venéreo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O LGV é causado por &lt;em&gt;C. trachomatis&lt;/em&gt;, sorotipos L1, L2 e L3. A manifestação clínica mais comum do LGV é a &lt;strong&gt;linfadenopatia inguinal&lt;/strong&gt; e/ou femoral, já que esses sorotipos são altamente invasivos aos tecidos linfáticos. Os últimos surtos entre HSH estão relacionados ao HIV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A evolução da infecção ocorre em três fases:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fase de inoculação:&lt;/strong&gt; inicia-se por &lt;strong&gt;pápula, pústula ou exulceração indolor&lt;/strong&gt;, que desaparece sem deixar sequela. Muitas vezes, não é notada pelo paciente e raramente é observada pelo profissional de saúde. Localiza-se, no homem, no sulco coronal, frênulo e prepúcio; na mulher, na parede vaginal posterior, colo uterino, fúrcula e outras partes da genitália externa;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fase de disseminação linfática regional:&lt;/strong&gt; no homem, a linfadenopatia inguinal desenvolve-se entre uma a seis semanas após a lesão inicial, sendo geralmente unilateral (em 70% dos casos) e constituindo-se o principal motivo da consulta. Na mulher, a localização da adenopatia depende do local da lesão de inoculação;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fase de sequelas:&lt;/strong&gt; o comprometimento ganglionar evolui com supuração e fistulização por orifícios múltiplos, que correspondem a linfonodos individualizados, parcialmente, fundidos numa grande massa. A lesão da região anal pode levar a proctite e proctocolite hemorrágica. O contato orogenital pode causar glossite ulcerativa difusa, com linfadenopatia regional. Podem ocorrer sintomas gerais, como febre, mal-estar, anorexia, emagrecimento, artralgia, sudorese noturna e meningismo. Aqueles bubões que se tornarem flutuantes podem ser aspirados com agulha calibrosa, não devendo ser incisados cirurgicamente. A obstrução linfática crônica leva à elefantíase genital, que na mulher é denominada estiomene. Além disso, podem ocorrer fístulas retais, vaginais, vesicais e estenose retal.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Recomenda-se a pesquisa de C. trachomatis em praticantes de sexo anal que apresentem úlceras anorretais. Mulheres com prática de coito anal ou HSH receptivos podem apresentar proctocolites como manifestação inicial. O uso de preservativos ou outros métodos de barreira para sexo oral, vaginal e anal previnem a infecção por C. trachomatis. Acessórios sexuais devem ser limpos antes da utilização, sendo necessariamente de uso individual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O diagnóstico de LGV deve ser considerado em todos os casos de adenite inguinal, elefantíase genital, estenose uretral ou retal.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;donovose&quot;&gt;Donovose&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;É uma IST crônica progressiva, causada pela bactéria &lt;em&gt;K. granulomatis&lt;/em&gt;. Acomete preferencialmente pele e mucosas das regiões genitais, perianais e inguinais. É pouco frequente, ocorrendo na maioria das vezes em climas tropicais e subtropicais. A donovanose (granuloma inguinal) está frequentemente associada à transmissão sexual, embora os mecanismos de transmissão não sejam bem conhecidos, com &lt;strong&gt;transmissibilidade baixa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O quadro clínico inicia-se com &lt;strong&gt;ulceração de borda plana ou hipertrófica&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;bem delimitada, com fundo granuloso&lt;/strong&gt;, de aspecto vermelho vivo e de &lt;strong&gt;sangramento fácil&lt;/strong&gt;. A ulceração evolui lenta e progressivamente, podendo tornar-se vegetante ou úlcero-vegetante. As lesões costumam ser &lt;strong&gt;múltiplas&lt;/strong&gt;, sendo frequente a configuração em “espelho”, em bordas cutâneas e/ou mucosas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há predileção pelas regiões de dobras e região perianal. Não ocorre adenite, embora raramente possam se formar pseudobubões (granulações subcutâneas) na região inguinal, quase sempre unilaterais. Na mulher, a forma elefantiásica é uma sequela tardia, sendo observada quando há predomínio de fenômenos obstrutivos linfáticos. A localização extragenital é rara e, quase sempre, ocorre a partir de lesões genitais ou perigenitais primárias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O diagnóstico diferencial de donovanose inclui sífilis, cancroide, tuberculose cutânea, amebíase cutânea, neoplasias ulceradas, leishmaniose tegumentar americana e outras doenças cutâneas ulcerativas e granulomatosas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;ulcera-flux.png&quot; alt=&quot;Fluxuograma para manejo de Úlceras genitais&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamentos&quot;&gt;Tratamentos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/ulceras-genitais/flux.png&quot; alt=&quot;Fluxuograma&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/ulceras-genitais/ulcera-tto1.png&quot; alt=&quot;Tratamentos1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/ulceras-genitais/ulcera-tto2.png&quot; alt=&quot;Tratamentos2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/ulceras-genitais/tto-sif.png&quot; alt=&quot;Tratamentos3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No caso da sífilis:&lt;/strong&gt; na &lt;strong&gt;gestação&lt;/strong&gt;, tratamentos &lt;strong&gt;não penicilínicos são inadequados&lt;/strong&gt; e só devem ser considerados como opção nas contraindicações absolutas ao uso da penicilina. Para as gestantes comprovadamente alérgicas à penicilina, recomenda-se a dessensibilização, em serviço terciário, de acordo com protocolos existentes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;seguimento-da-sífilis-adquirida&quot;&gt;Seguimento da sífilis adquirida&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nas gestantes:&lt;/strong&gt; os testes treponêmicos devem ser realizados &lt;strong&gt;mensalmente&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Na população geral:&lt;/strong&gt; teste &lt;strong&gt;trimestral&lt;/strong&gt; no primeiro ano e &lt;strong&gt;semestral&lt;/strong&gt; no segundo ano.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;redução de 2 ou mais títulos&lt;/strong&gt; no teste não treponêmico (como de 1:32 para 1:8), ou a &lt;strong&gt;negativação após 6-9 meses&lt;/strong&gt; do tratamento demonstra a cura da infecção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso de sífilis primária e secundária, os títulos devem declinar em torno de &lt;strong&gt;2 diluições em 3 meses&lt;/strong&gt; (1:32 para 1:8) e &lt;strong&gt;3 diluições em 6 meses&lt;/strong&gt; (1:32 para 1:4). Se os títulos se mantiverem baixos e estáveis em duas oportunidades, após 2 anos, pode-se dar alta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A elevação de títulos dos testes não treponêmicos em duas diluições (ex.: de 1:16 para 1:64), em relação ao último exame realizado, indica reinfecção e um novo tratamento deve ser iniciado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Protocolo azul MS IST &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Ciclo menstrual</title><link href="https://canalionico.github.io/resumos/ginecologia/ciclo-menstrual.html" rel="alternate" type="text/html" title="Ciclo menstrual" /><published>2019-03-31T00:00:00-03:00</published><updated>2019-03-31T00:00:00-03:00</updated><id>https://canalionico.github.io/resumos/ginecologia/ciclo-menstrual</id><content type="html" xml:base="https://canalionico.github.io/resumos/ginecologia/ciclo-menstrual.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#anatomia-do-sistema-reprodutor-feminino&quot; id=&quot;markdown-toc-anatomia-do-sistema-reprodutor-feminino&quot;&gt;Anatomia do sistema reprodutor feminino&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hormônios-femininos&quot; id=&quot;markdown-toc-hormônios-femininos&quot;&gt;Hormônios femininos&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#estereidogênese-ovariana&quot; id=&quot;markdown-toc-estereidogênese-ovariana&quot;&gt;Estereidogênese ovariana&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#o-ciclo&quot; id=&quot;markdown-toc-o-ciclo&quot;&gt;O ciclo&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fase-folicular&quot; id=&quot;markdown-toc-fase-folicular&quot;&gt;Fase folicular&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ovulação&quot; id=&quot;markdown-toc-ovulação&quot;&gt;Ovulação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fase-lútea&quot; id=&quot;markdown-toc-fase-lútea&quot;&gt;Fase lútea&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#modificações-em-órgãos-alvo&quot; id=&quot;markdown-toc-modificações-em-órgãos-alvo&quot;&gt;Modificações em órgãos alvo&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#alterações-do-endométrio&quot; id=&quot;markdown-toc-alterações-do-endométrio&quot;&gt;Alterações do endométrio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Fase 1: preparação do corpo da mulher para a gravidez&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fase 2: o período de gravidez&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;anatomia-do-sistema-reprodutor-feminino&quot;&gt;Anatomia do sistema reprodutor feminino&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A reprodução se inicia com o desenvolvimento dos óvulos nos ovários até que, no meio de ciclo, um único óvulo é expelido para o abdomen, indo em direção a uma das duas trompas de Falópio até chegar no útero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade, o óvulo só se forma se houver uma fecundação com um espermatozoide.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O oócito sofre os processos da oogênese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Folículo primordial:&lt;/strong&gt; como é chamado um óvulo, ainda imaturo, circundado por camadas de células da granulosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O folículo primordial ainda precisa sofrer mais duas divisões para que atinja a sua maturidade e possa ser fertilizado.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;As oogônias no ovário embrionário completam a replicação &lt;strong&gt;mitótica&lt;/strong&gt; e a &lt;strong&gt;primeira fase da meiose&lt;/strong&gt; no quinto mês de desenvolvimento fetal.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nessa época já é determinado o número total de oócitos primários que a mulher adulta terá. Algo em torno de &lt;em&gt;1 a 2 milhões&lt;/em&gt;. Mas a maioria deles não se tornaram maduros e irão degenerar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na puberdade, ocorre a primeira divisão meiótica do oócito. Este se divide num oócito secundário (célula grande) e num corpo polar (célula pequena que depois se desintegra).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O óvulo é submetido a uma segunda divisão meiótica e, após a separação das cromátides irmãs, ocorre uma pausa na meiose. Se o óvulo for fertilizado, ocorre o estágio final da meiose, e as cromátides irmãs do óvulo convertem-se em células separadas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;hormônios-femininos&quot;&gt;Hormônios femininos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;São três os hormônios principais:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;GnRH:&lt;/strong&gt; hormônio liberador de gonadotropina, liberado pelo hipótalamo em padrão pulsatil a cada 1-4h;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;FSH&lt;/strong&gt; (hormônio foliculoestimulante) e &lt;strong&gt;LSH&lt;/strong&gt; (hormônio luteinizante). Ambos são secretados com o estímulo do GnRH do hipotálamo. E ambos são da hipófise anterior.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Estrogênio&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Progesterona&lt;/strong&gt;, ambos hormônios ovarianos secretados em resposta ao FSH e LH.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;A progesterona exerce um feed-back negativo na liberação de GnRH no hipotálamo e no LH e FSH na hipófise.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Já o estradiol, quando em altas concentrações (&amp;gt;200pg/mL), exerce u feed-back positivo no FSH e LH, fundamental para ocorrência do pico hormonal no meio do ciclo.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Na ausência do FSH e LH os ovários simplesmente ficam inativos. O que acontece na infância. Na puberdade (entre os 9 e 12 anos), a hipófise começa a secretar cada vez mais FSH e LH, dando inicial à vida menstrual nas meninas, com o marco inicial da menarca (entre os 11 e 15 anos).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/ciclo-menstrual/horm.png&quot; alt=&quot;Nível de hormônios ao longo do ciclo menstrual&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;estereidogênese-ovariana&quot;&gt;Estereidogênese ovariana&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Os ovários podem sintetizar as três categorias de esteróides sexuais:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Androgênios&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estreogênios&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Progestagênios&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;A produção se inicia com a conversão do colesterol em pregnenolona nas células da teca.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Esse é um dos passos limitantes da síntese&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A partir da pregnelonona surgem duas vias:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Via delta 4: síntese de progesterona. Ocorre na fase periovulatória (por isso a progesterona é o hormônio predominante na fase lútea);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Via delta 5: não envolve a progesterona. É a via preferencial durante a fase folicular;
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Formação de adrogênios que se difundem para dentro das células da granulosa onde ocorre ação da &lt;strong&gt;enzima aromatase&lt;/strong&gt; que converte-os em &lt;strong&gt;estrogênios&lt;/strong&gt;.
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;Testosterona convertida em estradiol (principal)&lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;Androstenediona convertida em estrona&lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;
          &lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-ciclo&quot;&gt;O ciclo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O ciclo menstrual feminino dura em média 28 dias, mas pode ir de 20 a 45 dependendo da mulher.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com antecedência, o endométrio do útero começa a ser preparado para receber o óvulo fertilizado para a implantação (nidação).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fase-folicular&quot;&gt;Fase folicular&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Corresponde à &lt;strong&gt;fase proliferativa&lt;/strong&gt; do endométrio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tudo começa com um folículo primordial composto por um ovócito estacionado na prófase I da meiose, circundado por uma camada única de células da granulosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grupos de folículos (coortes) estão em constante desenvolvimento e atresia, até mesmo durante a gestação, num evento que só se encerra após a menopausa. No inicio do ciclo menstrual, o pico de FSH “salva” uma coorte da atresia  e permite que continuem o seu desenvolvimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o desenvolvimento, o folículo já possui diversas camadas da granulosa, um ovócito aumentado e a teca diferenciada, passando a se chamar &lt;strong&gt;folículo pré-antral&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ações do FSH e estrogênio sobre o folículo “recrutado”:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Induz a multiplicação das células da granulosa;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aumenta os receptores para o próprio FSH;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Promove a conversão dos androgênios a estrogênios através da estimulação da enzima aromatase;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Promove a produção do fluido folicular entre as células da granulosa, dando origem à cavidade denominada antro.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Por volta do 5-7 dia ocorre a seleção do folículo dominante. Os demais folículos sofrem em atresia. Essa etapa ocorre devido à redução dos níveis de FSH, apenas o folículo com o maior número de receptores para o hormônio consegue manter o seu desenvolvimento (acompanhar a explicação olhando o gráfico dos hormônios). (Algumas discussões sobre o papel da &lt;em&gt;inibina&lt;/em&gt; nesta etapa)&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E seguida, os níveis de estrogênio começam a aumentar e exercer o &lt;em&gt;feed-back&lt;/em&gt; positivo sobre o LH.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/ciclo-menstrual/fase-folicular.png&quot; alt=&quot;Fase folicular&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/ciclo-menstrual/foliculo.png&quot; alt=&quot;Microscopia óptica de um folículo ovariano&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ovulação&quot;&gt;Ovulação&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Costuma ocorrer em torno de 14 dias após o início menstruação. Nessa fase ocorre um pico de LH, necessário para a ovulação, aumentando de 6 a 10 vezes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vários fenômenos concatenados, mediados pelo LH, FSH e progesterona são necessários para uma adequada ovulação:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Aumento do volume do fluido folicular, responsável pelo aumento da pressão no interior
do folículo e pela liberação do óvulo do cúmulus ooforus.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aumento da concentração das prostaglandinas, responsável pela contratilidade da musculatura da teca interna.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Elevação da concentração de enzimas proteolíticas (plasmina e colagenase), que atuam na digestão da matriz protéica da parede folicular.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Conclusão da meiose do ovócito, dando origem ao ovócito II e corpo polar.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Incremento da concentração de androgênios, pela ação do LH na esteroidogênese, que contribui para a atresia dos demais folículos e para a exacerbação da libido durante a fase
fértil.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;fase-lútea&quot;&gt;Fase lútea&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Fase &lt;strong&gt;secretora&lt;/strong&gt; do endométrio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após a ovulação, o envoltório do folículo (composto de granulosa e teca), passa a captar lipídios e um pigmento amarelado, a luteína, passando a ser chamado de &lt;strong&gt;corpo lúteo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nessa fase ocorre a mudança da via &lt;em&gt;Delta 5&lt;/em&gt; para a via &lt;em&gt;Delta 4&lt;/em&gt; da esteroidogênese, permitindo a secreção de progesterona, o hormônio que vai dominar na fase lútea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, o corpo lúteo é capaz de secretar estrogênio, androgênio e inibina que mantêm as gonadotrofinas hipofisárias em níveis baixos durante toda a fase lútea, impedindo o desenvolvimento de novos folículos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ocorrendo a fecundação, o trofoblasto do ovo em desenvolvimento secreta hormônio
gonadotrófico coriônico humano (hCG) que mantém o corpo lúteo em funcionamento durante o primeiro trimestre da gravidez. Caso contrário, a luteólise ocorre invariavelmente por mecanismo ainda não esclarecido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ocorrendo a regressão do corpo lúteo, observa-se redução dos níveis circulantes de estrogênio, progesterona e inibina. Há liberação do retrocontrole negativo do FSH que inicia seu pico do início da fase folicular, recomeçando todo o processo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;modificações-em-órgãos-alvo&quot;&gt;Modificações em órgãos alvo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O muco cervical modifica-se marcadamente durante o ciclo menstrual. Os níveis crescentes de estrogênio durante a fase folicular elevam progressivamente a quantidade de muco secretada, bem como aumentam a sua transparência e filância, de tal forma que na fase pré-ovulatória, é possível estirar o muco em fios que medem mais de 7 cm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No período do pico de secreção estrogênica observa-se ainda, ao exame especular, a abertura
do orifício externo do colo uterino, indicando a fase mais fértil da mulher.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essas alterações se revertem abruptamente após a ovulação. O muco se torna mais escasso, viscoso, esbranquiçado, perde a sua filância e passa a funcionar como um tampão mucoso cervical.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas trompas, observam-se alterações na motilidade da musculatura lisa e na movimentação ciliar. Sob o estímulo estrogênico da primeira fase, observam-se movimentos peristálticos no sentido do útero para as fímbrias, acompanhados pelos movimentos ciliares no mesmo sentido10. Esse fenômeno contribui para o transporte dos
espermatozóides do colo uterino para a ampola tubária. Passada o ovulação, a progesterona reverte o efeito estrogênico, invertendo o sentido da movimentação.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;alterações-do-endométrio&quot;&gt;Alterações do endométrio&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;É no endométrio, entretanto, que encontramos as modificações mais impressionantes em resposta aos esteróides ovarianos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A fase folicular ovariana, caracterizada pelos níveis crescentes de estrogênio circulante determina no endométrio a fase proliferativa, enquanto que a fase lútea corresponde à fase secretora endometrial, em resposta aos níveis elevados de progesterona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No pós-mênstruo imediato o endométrio tem aproximadamente 1 mm de espessura, sendo composto quase exclusivamente pela camada
basal que contém o coto das glândulas endometriais e a base das arteríolas e vênulas espiraladas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante a fase proliferativa, tanto as glândulas quanto os vasos e o estroma endometrial experimentam uma multiplicação celular acelerada, crescem paralelamente e fazem com que o endométrio atinja uma espessura de 5 mm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aproximadamente dois dias após a ovulação, já se percebem no endométrio os primeiros sinais do estímulo progestacional. Aparecem vacúolos ricos em glicogênio na
base das células glandulares que deslocam o núcleo para o seu ápice. Em torno do 4o dia
pós-ovulatório os vacúolos migram para o ápice das células, e no 6o dia se rompem, liberando a sua secreção para o interior das glândulas. O estroma desenvolve um edema entre o 6o e o 8o dia, atingindo, então, sua espessura máxima em torno de 8 a 9 mm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir do 13o dia, com a queda dos níveis do estrogênio e progesterona, ocorre a reabsorção do estroma, redução da espessura endometrial e conseqüentemente aumento da tortuosidade das glândulas e vasos. Mais tortuosos, os vasos se acotovelam e levam a uma isquemia endometrial. Aparecem polimorfonucleares, conhecidos como granulócitos endometriais no estroma. A queda da progesterona provoca liberação de prostaglandinas endometriais, em particular a PGF 2α, que induz a vasoconstricção das arteríolas
espiraladas, aumentando ainda mais a isquemia. Abertura de anastomoses arterio-venosas na basal do endométrio são mais um fator que contribui para isquemia endometrial. Assim, através de um mecanismo semelhante a um infarto hemorrágico, a parede das arteríolas bem como o toda a camada funcional degenera, se rompe e é eliminada através do canal cervical configurando o fluxo menstrual. A basal, nutrida pela arteríolas retas, se mantém
íntegra e serve como ponto de partida para a regeneração endometrial.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Livro de GO UPE &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Glomerulopatias</title><link href="https://canalionico.github.io/resumos/nefrologia/glomerulopatias.html" rel="alternate" type="text/html" title="Glomerulopatias" /><published>2019-03-31T00:00:00-03:00</published><updated>2019-03-31T00:00:00-03:00</updated><id>https://canalionico.github.io/resumos/nefrologia/glomerulopatias</id><content type="html" xml:base="https://canalionico.github.io/resumos/nefrologia/glomerulopatias.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#síndrome-nefrótica&quot; id=&quot;markdown-toc-síndrome-nefrótica&quot;&gt;Síndrome nefrótica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#síndrome-nefrítica&quot; id=&quot;markdown-toc-síndrome-nefrítica&quot;&gt;Síndrome nefrítica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fisiopatologia-das-glomerulonefrites&quot; id=&quot;markdown-toc-fisiopatologia-das-glomerulonefrites&quot;&gt;Fisiopatologia das glomerulonefrites&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#proteinúria&quot; id=&quot;markdown-toc-proteinúria&quot;&gt;Proteinúria:&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#queda-da-tfg&quot; id=&quot;markdown-toc-queda-da-tfg&quot;&gt;Queda da TFG&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hematúria&quot; id=&quot;markdown-toc-hematúria&quot;&gt;Hematúria&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#retenção-de-sódio&quot; id=&quot;markdown-toc-retenção-de-sódio&quot;&gt;Retenção de sódio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#alterações-metabólicas&quot; id=&quot;markdown-toc-alterações-metabólicas&quot;&gt;Alterações metabólicas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-inespecífico&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-inespecífico&quot;&gt;Tratamento inespecífico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#glomerulonefrites-primárias&quot; id=&quot;markdown-toc-glomerulonefrites-primárias&quot;&gt;Glomerulonefrites primárias&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#glomerulonefrite-pós-esteptocócica&quot; id=&quot;markdown-toc-glomerulonefrite-pós-esteptocócica&quot;&gt;Glomerulonefrite pós-esteptocócica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#glomerulonefrite-crescêntica&quot; id=&quot;markdown-toc-glomerulonefrite-crescêntica&quot;&gt;Glomerulonefrite crescêntica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#nefropatia-por-iga&quot; id=&quot;markdown-toc-nefropatia-por-iga&quot;&gt;Nefropatia por IgA&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#glomerulonefrites-por-lesões-mínima&quot; id=&quot;markdown-toc-glomerulonefrites-por-lesões-mínima&quot;&gt;Glomerulonefrites por lesões mínima&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#glomerulonefrite-membranoproliferativa-gnmp&quot; id=&quot;markdown-toc-glomerulonefrite-membranoproliferativa-gnmp&quot;&gt;Glomerulonefrite membranoproliferativa (GNMP)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#glomerulosclerose-focal-e-segmentar&quot; id=&quot;markdown-toc-glomerulosclerose-focal-e-segmentar&quot;&gt;Glomerulosclerose focal e segmentar&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#glomerulonefrite-membranosa&quot; id=&quot;markdown-toc-glomerulonefrite-membranosa&quot;&gt;Glomerulonefrite membranosa&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#glomerulonefrites-secundárias&quot; id=&quot;markdown-toc-glomerulonefrites-secundárias&quot;&gt;Glomerulonefrites secundárias&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#nefrite-lúpica&quot; id=&quot;markdown-toc-nefrite-lúpica&quot;&gt;Nefrite lúpica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#infecção-por-vírus-c&quot; id=&quot;markdown-toc-infecção-por-vírus-c&quot;&gt;Infecção por Vírus C&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#infecção-por-vírus-b&quot; id=&quot;markdown-toc-infecção-por-vírus-b&quot;&gt;Infecção por vírus B&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#nefropatia-do-hiv&quot; id=&quot;markdown-toc-nefropatia-do-hiv&quot;&gt;Nefropatia do HIV&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#nefropatia-da-esquistossomose&quot; id=&quot;markdown-toc-nefropatia-da-esquistossomose&quot;&gt;Nefropatia da esquistossomose&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;As glomerulonefrites são classificadas de acordo com a presença ou não de doença sistêmica. Quando aparecem isoladamente, são chamadas de &lt;strong&gt;primárias&lt;/strong&gt; e quando estão associadas a outras doenças sistêmicas são chamadas de &lt;strong&gt;secundárias&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Consequências básicas da agressão glomerular:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Proteinúria&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hematúria&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Queda da TFG&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Retenção de sódio&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O modo em que se dão estas agressões pode originar as seguintes síndromes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Síndrome nefrótica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Síndrme nefrítica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Síndrome não-nefrótica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Síndrome não-nefrítica&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;síndrome-nefrótica&quot;&gt;Síndrome nefrótica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;É caracterizada pela &lt;strong&gt;proteinúria de 24h &amp;gt; 3,5g&lt;/strong&gt;. E esta proteinúria pode levar ao aparecimento de:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Hipoalbuminemia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hipercolesterolemia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Edema&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;síndrome-nefrítica&quot;&gt;Síndrome nefrítica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;É o aparecimento súbito de&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Edema&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hipertensão arterial&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hematúria (geralmente macroscópica)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;fisiopatologia-das-glomerulonefrites&quot;&gt;Fisiopatologia das glomerulonefrites&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;proteinúria&quot;&gt;Proteinúria:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A membrana basal glomerular possui carga elétrica negativa, muitos poros pequenos (discriminantes) e o poucos poros grandes (não-discriminantes). Dessa forma, a membrana é altamente permeável à agua e pequenas moleculas (como uŕeia, creatina, glicose) e praticamente impermeável a moléculas grandes (como imunoglobulinas).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas moléculas de tamanho intermediário, a carga elétrica vai ter papel importante na determinação da permeabilidade. A albumina por exemplo, passaria pela membrana pelo seu tamanho, mas isso não acontece devido à repulsão de sua carga negativa com a carga da membrana basal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas glomerulopatias ocorre perda das cargas negativas e aumento da densidade de poros não discriminantes. Tudo isso acaba levando a maior proteinúria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, a maior parte das glomerulonefrites são mediadas pelo
sistema imune, quer pela deposição de imunocomplexos circulantes, quer pela reação antígeno-anticorpo in situ. Essas reações ativam o sistema complemento, o que, direta ou indiretamente, leva ao aumento de permeabilidade da membrana basal glomerular, resultando em proteinúria.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;queda-da-tfg&quot;&gt;Queda da TFG&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A filtração glomerular depende de:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Pressão intraglomerular&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Coeficiente de permeabilidade da membrana glomerular&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Quando há aumento da pressão hidrostática e queda do coeficiente, ocorre a redução da TFG.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hematúria&quot;&gt;Hematúria&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;No decorrer da agressão renal ocorre solução de continuidade na membrana basal através da qual hemácias conseguem passar para o espaço de Bowman por &lt;strong&gt;diapedese&lt;/strong&gt;. Durante a diapedese as hemácias sofrem mudanças em sua morfologia, o que explica os achados miscroscópicos  de &lt;strong&gt;hemácias dismórficas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;retenção-de-sódio&quot;&gt;Retenção de sódio&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Se manifesta clinicamente por &lt;strong&gt;edema&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;hipertensão arterial&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Formação do edema:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nos pacientes portadores de nefropatia sem hipoalbuminemia:&lt;/strong&gt; ele tem sido imputado à retenção primária de sódio pelo rim lesado, com aumento da volemia, aumento da pressão hidrostática intravascular e extravasamento de líquido para o interstício, com conseqüente aparecimento de edema.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nos pacientes onde ocorre hipoalbuminemia:&lt;/strong&gt; esta tem sido responsabilizada pela formação do edema.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/glomerulopatias/p.png&quot; alt=&quot;pressões do sangue&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;alterações-metabólicas&quot;&gt;Alterações metabólicas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O nível de albumina sérica do paciente com síndrome nefrótica é resultado de um balanço onde os fatores mais importantes são: &lt;strong&gt;a intensidade e a duração da perda urinária e a síntese hepática aumentada&lt;/strong&gt;. Mas o catabolismo da albumina também contribui para a hipoalbuminemia. E quando a taxa de filtração da albumina cresce a sua reabsorção também aumenta, como a albumina reabsorvida é logo catabolizada, isso contribui para o efeito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As alterações lipídicas encontradas na &lt;strong&gt;síndrome nefrótica&lt;/strong&gt; relacionam-se diretamente com os níveis de albumina plasmática. A hipoalbuminemia é um estímulo para o aumento da síntese proteica pelo fígado, o que leva à maior síntese de lipoproteínas de baixa densidade e de muito baixa densidade. Como as primeiras são carreadoras de colesterol e as segundas de triglicérides, ocorre hipercolesterolemia e hipertrigliceridemia. Acresce-se a isso o fato de que hipoalbuminemias muito intensas inibem a lipólise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O encontro de &lt;strong&gt;hipocalcemia&lt;/strong&gt; não é incomum na síndrome nefrótica. Como parte do cálcio plasmático está ligada à albumina, esta pode ser explicada parcialmente pela queda da concentração plasmática desta proteína.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outras complicações relativamente comuns na síndrome nefrótica, como tromboses ou infecções repetidas, são decorrentes, pelo menos parcialmente, da perda urinária de fatores antitrombóticos e de imunoglobulinas, respectivamente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento-inespecífico&quot;&gt;Tratamento inespecífico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como foi dito anteriormente, um dos possíveis mecanismos que contribuem na gênese da proteinúria é o aumento da pressão intraglomerular. Os &lt;strong&gt;antiinflamatórios não-hormonais&lt;/strong&gt; inibem a síntese de prostaglandinas, que são vasodilatadores da arteríola aferente, promovendo vasoconstrição desta arteríola, com
consequente diminuição da pressão intraglomerular e da proteinúria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos glomérulos, a angiotensina II induz vasoconstrição da arteríola eferente e das células mesangiais, levando ao aumento da pressão intraglomerular; portanto, quando a
sua síntese é inibida, ocorre diminuição desta pressão. Por esse motivo, os &lt;strong&gt;inibidores da enzima de conversão da angiotensina I&lt;/strong&gt; têm sido utilizados como droga antiproteinúrica, com bons resultados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro modo de se tentar diminuir a pressão intraglomerular, e com isso a proteinúria, é o uso de &lt;strong&gt;dietas hipoprotéicas&lt;/strong&gt;, uma vez que essa dieta promove a vasoconstrição da
arteríola aferente. A sua eficácia na redução da proteinúria a longo prazo, em seres humanos, é ainda discutível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/glomerulopatias/art.jpg&quot; alt=&quot;pressões do sangue&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tratamento do edema deve ser feito preferencialmente com &lt;strong&gt;diuréticos de alça&lt;/strong&gt;. Estes são substâncias catiônicas, de pequeno peso molecular, que após atingirem a corrente sanguínea se ligam à albumina. No rim eles são captados pelas células do túbulo proximal e secretados para a luz
tubular, onde vão agir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Controle da hipertensão arterial exerce influência positiva na evolução da nefropatia, independentemente do &lt;strong&gt;anti-hipertensivo&lt;/strong&gt; utilizado. Assim, o controle pressórico rigoroso deve ser um dos objetivos do tratamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A hipertrigliceridemia e a hipercolesterolemia são fatores de risco para doença cardiovascular em indivíduos
normais. Pacientes com síndrome nefrótica apresentam maior risco de infarto agudo do miocárdio ou óbito devido a evento coronariano. O uso de &lt;strong&gt;drogas antilipêmicas&lt;/strong&gt; nestes casos pode ser benéfico, embora ainda discutível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar do tratamento, uma certa percentagem dos pacientes portadora de glomerulonefrite evolui para insuficiência renal crônica terminal. Nestes casos a principal terapêutica preconizada é o &lt;strong&gt;transplante renal&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A primeira queixa costuma ser o edema, acompanhado ou não de hipertensão e hematúria. Pode ser relatados também sinais e sintomas de IC secundária à hipervolemia (como dispnéia, hepatomegalia, estase jugular) e de uremia (perda de peso, fraqueza, anorexia, anemia, vômitos, etc.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O diagnóstico de lesão glomerular se faz principalmente através do &lt;strong&gt;exame de urina&lt;/strong&gt;. Assim, &lt;strong&gt;proteinúria&lt;/strong&gt; é uma alteração praticamente obrigatória em todo paciente com glomerulopatia. &lt;strong&gt;Cilindros hemáticos&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;hemácias dismórficas&lt;/strong&gt;, quando presentes, são altamente sugestivos de lesão glomerular.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;glomerulonefrites-primárias&quot;&gt;Glomerulonefrites primárias&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;glomerulonefrite-pós-esteptocócica&quot;&gt;Glomerulonefrite pós-esteptocócica&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Acomete mais &lt;strong&gt;meninos&lt;/strong&gt; entre os 2-6 anos. Geralmente o quadro clínico é precedido por &lt;strong&gt;escarlatina&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;infecção de vias aéreas superiores&lt;/strong&gt; provocada por estreptococos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A apresentação clínica é bastante variável, sendo descritos desde quadros totalmente assintomáticos com discretas alterações urinárias, até pacientes com insuficiência
renal grave.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Aparecimento súbito de &lt;strong&gt;edema&lt;/strong&gt; (geralmente pré-tibial e/ou palpebral)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hematúria&lt;/strong&gt; macroscópica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hipertensão arterial&lt;/strong&gt; (geralmente leve)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dor lombar (evetualmente)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O exame de urina revela: hematúria, com hemácias dismórficas, cilindros hemáticos, leucocitúria e cilindros leucocitários. A proteinúria de 24 horas em 90% dos casos é menor que 3 g.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;MO:&lt;/strong&gt; Lesão glomerular homogeneamente difusa, com exsudação leucocitária e hipercelularidade, e presença de depósitos subepiteliais (&lt;em&gt;humps&lt;/em&gt;) e mesangiais.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O &lt;strong&gt;tratamento é sintomático&lt;/strong&gt; (como dieta hipossódica e diuréticos de alça), não sendo
indicada terapêutica profilática posteriormente&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A maior parte dos pacientes apresenta remissão dos sinais e sintomas duas a três semanas após o início do quadro. &lt;strong&gt;Raramente deixa sequelas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;glomerulonefrite-crescêntica&quot;&gt;Glomerulonefrite crescêntica&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Também chamada de &lt;em&gt;rapidamente progressiva&lt;/em&gt;. Dependendo da etiopatogenia é dividida em 3 tipos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;No tipo I a lesão glomerular é mediada por anticorpo antimembrana basal;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;no tipo II, por deposição de imunocomplexo circulante;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;no tipo III (“pauciimune”) a agressão é conseqüente a uma reação de hipersensibilidade celular.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Instalação aguda&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Idade:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Tipo I, jovens;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;II e III, meia idade&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sexo: Tipo III, predominância no sexo
masculino&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Clínica:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Edema&lt;/strong&gt;,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hematúria&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Oligúria acentuada ou anúria&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;sinais gerais
inespecíficos&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dados laboratoriais: &lt;strong&gt;Aumento rápido da creatinina plasmática&lt;/strong&gt;, hematúria e
proteinúria&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;MO:&lt;/strong&gt; Presença de crescentes (formas de meia lua) celulares no espaço de Bowman&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;MIF: Padrão linear (tipo I); padrão granular (tipo II) ou ausência de depósitos
fluorescentes (tipo III)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tratamento:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Tipo I, plasmaférese, corticóide e drogas citotóxicas;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tipo II, pulso de metilprednisolona seguido de prednisona oral;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tipo III, pulso de ciclofosfamida&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;nefropatia-por-iga&quot;&gt;Nefropatia por IgA&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Maior prevalência na Ásia e Europa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Acomete pacientes jovens, geralmente do sexo masculino (3:1)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Secundária à deposição renal de imunocomplexos circulantes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Apresentação:&lt;/strong&gt; Surtos de hematúria macro ou microscópica associados a infecções virais do trato respiratório ou a exercício físico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;MO:&lt;/strong&gt; Variável, com deposição predominante de IgA em mesângio à imunoflorescência&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tratamento:&lt;/strong&gt; Óleo de peixe (?), corticóide (?)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;glomerulonefrites-por-lesões-mínima&quot;&gt;Glomerulonefrites por lesões mínima&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ocorre basicamente perda das cargas negativas da membrana basal, por isso a proteinúria contêm albumina e transferrina (como já explicado na seção de proteinúria).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;glomerulonefrite-membranoproliferativa-gnmp&quot;&gt;Glomerulonefrite membranoproliferativa (GNMP)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ocorre pricipalmente aumento dos poros não-discriminantes. Na proteinúria, além de albumina e transferrina, estão presentes também proteínas de maior peso molecular (como imunoglobulinas).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;glomerulosclerose-focal-e-segmentar&quot;&gt;Glomerulosclerose focal e segmentar&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ocorre pricipalmente aumento dos poros não-discriminantes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;glomerulonefrite-membranosa&quot;&gt;Glomerulonefrite membranosa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ocorre pricipalmente aumento dos poros não-discriminantes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;glomerulonefrites-secundárias&quot;&gt;Glomerulonefrites secundárias&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;nefrite-lúpica&quot;&gt;Nefrite lúpica&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&quot;infecção-por-vírus-c&quot;&gt;Infecção por Vírus C&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&quot;infecção-por-vírus-b&quot;&gt;Infecção por vírus B&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&quot;nefropatia-do-hiv&quot;&gt;Nefropatia do HIV&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&quot;nefropatia-da-esquistossomose&quot;&gt;Nefropatia da esquistossomose&lt;/h3&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Corrimento vaginal</title><link href="https://canalionico.github.io/resumos/ginecologia/corrimento-vaginal.html" rel="alternate" type="text/html" title="Corrimento vaginal" /><published>2019-03-30T00:00:00-03:00</published><updated>2019-03-30T00:00:00-03:00</updated><id>https://canalionico.github.io/resumos/ginecologia/corrimento-vaginal</id><content type="html" xml:base="https://canalionico.github.io/resumos/ginecologia/corrimento-vaginal.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#etiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#vaginose-bacteriana&quot; id=&quot;markdown-toc-vaginose-bacteriana&quot;&gt;Vaginose bacteriana&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exames-complementares&quot; id=&quot;markdown-toc-exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#candidíase-vulvovaginal&quot; id=&quot;markdown-toc-candidíase-vulvovaginal&quot;&gt;Candidíase vulvovaginal&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico-1&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico-1&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnostico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnostico&quot;&gt;Diagnostico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-1&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-1&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tricomoníase&quot; id=&quot;markdown-toc-tricomoníase&quot;&gt;Tricomoníase&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico-2&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico-2&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico-1&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico-1&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-2&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-2&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#observações-dos-tratamentos&quot; id=&quot;markdown-toc-observações-dos-tratamentos&quot;&gt;Observações dos tratamentos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;O corrimento vaginal é uma síndromepresente em muitas afecções do aparelho genital feminino. Na investigação clínica, a anamnese ginecológica deve ser detalhada, como explicado no resumo de &lt;a href=&quot;https://canalionico.com.br/resumos/ginecologia/semiologia-ginecologica.html&quot;&gt;semiologia ginecologica&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Todos os casos de corrimento vaginal são consideradas &lt;em&gt;infecções do trato reprodutivo&lt;/em&gt; (ITR), que podem ser DSTs ou não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As infecções por &lt;em&gt;C. trachomatis&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;N.gonorrhoeae&lt;/em&gt; não costumam causar corrimento.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os principais agentes etiológicos do corrimento, são:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;vaginose-bacteriana&quot;&gt;Vaginose bacteriana&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Se deve ao crescimento excessivo de bactérias anaeróbias, desencadeado pelo desequilíbrio da microbiota vaginal (redução dos lactobacilos acidófilos) e ….. Os principais agentes é o &lt;em&gt;G. vaginalis&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acomete cerca de 10-30% das gestantes e 10% das mulheres, podendo ser sintomática.&lt;sup id=&quot;fnref:1:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Corrimento vaginal de odor fétido que piora após a relação sexual
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;O contato com o sêmen de pH mais básico intensifica o odor. Este fenômeno é equivalente a fazer o &lt;em&gt;teste de Whiff&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;De coloração branco-acinzentada, aspecto fluido ou cremoso e, por vezes, bolhoso.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dor à relação sexual, apesar de ser pouco comum.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Muito importante ressaltar que a vaginose bacteriana não é uma DST (não se faz necessário tratar parceiros). Contudo, as relações sexuais desprotegidas facilitam que a mulher predisposta desenvolva esta afecção (pelo mesmo motivo já mencionado e o sêmen ser mais básico de desequilibrar a microbiota vaginal). Além disso, a presença de vaginose também é um fator que aumenta as chances de infecção pelo HIV e outras DSTs em relações desprotegidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O acometimento pela vaginose durante o período gestacional pode estar relacionado a algumas complicações obstétricas, como: ruptura prematura de membrana, prematuridade, endometrite-pós-cesárea e corioamnionite.&lt;sup id=&quot;fnref:1:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A presença de vaginose também aumenta o risco de evolução para DIP após procedimentos invasivos como colocação de DIU, curetagem uterina, biópsias de endometrio, entre outros. A recomendação é tratar a vaginose antes de realizar estes procedimentos.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Na suspeita de vaginose bacteriana e para complementar a hipótese clínica, podem ser feitos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Teste de Whiff (teste das aminas): jé explicado no resumo de &lt;a href=&quot;https://canalionico.com.br/resumos/ginecologia/semiologia-ginecologica.html&quot;&gt;semiologia ginecológica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Medição do pH vaginal: se maior que 4,5 é indicativo de vaginose&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bacterioscopia corada por método de Gram com presença de &lt;em&gt;clue cells&lt;/em&gt; (células epiteliais escamosas de aspecto granular pontilhado e bordas indefinidas cobertas por pequenos e numerosos cocobacilos)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;O diagnóstico é clínico-laboratorial, podendo ser feito segundo os &lt;em&gt;critérios de Amsel&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Corrimento vaginal
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Odor fétido&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Branco-acinzentado&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Fluido ou cremoso, as vezes bolhoso&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;pH vaginal &amp;gt; 4,5 (mais básico)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Teste de Whiff positivo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Presença de &lt;em&gt;clue cells&lt;/em&gt; na bacterioscopia corada por Gram&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h4 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;sup id=&quot;fnref:1:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Primeira opção:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Metronidazol 250mg, VO, 2 comprimidos 2xdia/7dias.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;OU&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Metronizadol em gel vaginal 100mg/g aplicado à noite por 5 dias&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Segunda opção:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Clindamicina 300mg, VO, 2xdia/7dias.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Em gestantes:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Primeiro trimestre: Clindamicina 300mg, VO, 2xdia/7dias&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Demais trimestres: Metronidazol 250mg, VO, 1 comp 3xdia/7dias&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Em casos recorrentes:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Metronidazol 250mg, VO, 2cp 2xdia/10-14dias&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;OU&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Metronidazol em gel vaginal 100mg/g por via intravaginal, 1xdia/10dias seguido de duas aplicações semanais por 4-6 meses.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Na vaginose não se faz necessário tratar os parceiros sexuais, visto que não se trata de uma DST. Nas puérperas (pós-parto), recomenda-se o mesmo tratamento feito para as gestantes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;candidíase-vulvovaginal&quot;&gt;Candidíase vulvovaginal&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;É a infecção da vulva e vagina causada pelo fungo comensal &lt;em&gt;C. albicans&lt;/em&gt; (mas também pode ser &lt;em&gt;C.tropicalis&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;C.glabrata&lt;/em&gt;, entre outros).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não existe um consenso exato se a candidíase é uma DST. Uma vez que esse fungo pode habitar de forma comensal a vagina, a transmissão sexual pode não desenvolver a doença. Mesmo assim, a atividade sexual facilita sua ocorrência, o fungo pode penetrar os tecidos após microabrasões causadas durante o ato sexual.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;quadro-clínico-1&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Prurido vulvovaginal (o principal)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Disúria e dispaurenia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Corrimento branco, grumoso e com aspecto caseoso (“leite coalhado”)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hiperemia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Edema vulvar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fissura e maceração da vulva&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Placas branco-acinzentadas, recobrindo a vagina e colo uterino&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fatores predisponentes:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Gravidez&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Diabetes &lt;em&gt;mellitus&lt;/em&gt; (descompensada)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Obesidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Uso de anticoncepcionais orais&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Uso de antibióticos, corticoides, imunossupressores ou quimio/radioterapia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hábitos de higiene e vesturário que aumentem a umidade e dor local&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Contato com substâncias alergênicas e/ou irritantes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Alterações da resposta imunológica&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;diagnostico&quot;&gt;Diagnostico&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;A candidíase possui um diagnóstico clínico. Mas também pode ser feito um teste de pH vaginal que, resultando em pH &amp;lt; 4,5, é sugestivo desta enfermidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Obs:&lt;/strong&gt; O aparecimento na candidíase é comum na gestação devido à modificação do pH vaginal neste período. Inclusive com recidivas.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;tratamento-1&quot;&gt;Tratamento&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Primeira opção:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Miconazol creme a 2% por via vaginal, aplicando à noite/7dias&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;OU&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Nistatina 100.000UI uma aplicação vaginal à noite/14dias&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Segunda opção:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Fluconazol 150mg, VO, dose única&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;OU&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Itraconazol 100mg, VO 2cp 2xdia/1dia&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Em gestantes: somente por via vaginal, o tratamento oral é contraindicado!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Casos recorrentes:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;As mesmas opções anterior porém por 14 dias&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;OU&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Fluconazol 150mg, VO 1xdia, dias 1, 4 e 7 seguido de terapia de manutenção com fluconazol 150mg VO 1xsemana/6meses&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Como discutido anteriormente, a candidiase não é necessariamente uma DST. Dessam forma, não se faz necessário o tratamento de parceiros sexuais. Estes só devem ser tratados se forem sintomáticos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tricomoníase&quot;&gt;Tricomoníase&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;É uma DST causada pelo &lt;em&gt;T. vaginalis&lt;/em&gt;, um protozoário flagelado que tem o colo uterino, vagina e uretra como reservatório. Sua prevalência está entre 10-35%.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;quadro-clínico-2&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Corrimento abundante, amarelado (esverdeado), bolhoso;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Prurido e/ou irritação vulvar;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dor pélvica (ocasionalmente);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sintomas urinários (como disúria e polaciúria);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hiperemia da mucosa (aspecto de framboesa).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;diagnóstico-1&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Além da clínica, o diagnóstico pode ser feito pela visualização dos protozoários móveis à visualização de material da ectocérvice no exame bacterioscópico a fresco ou por coloração de Gram (também pode ser vista no Giemsa e Papanicolau).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Obs:&lt;/strong&gt; A tricomoníase pode alterar a morfologia celular no exame citopatológico. Por isso, é necessário repetir o exame após o tratamento da doença, para evitar interpretações equivocadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O teste de pH vaginal também pode ser feito. Assim como na vaginose, o pH costuma ser &amp;gt; 4,5.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;tratamento-2&quot;&gt;Tratamento&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Primeira opção:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Metronidazol 400mg VO 5cp e dose única&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;OU&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Metronidazol 250mg VO 2cp 2xdia/7dias&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Em gestantes:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Metronidazol 400mg VO 5cp dose única&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;OU&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Metronidazol 400mg VO 1cp 2dia/7dias&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;OU&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Metronidazol 250mg VO 1cp 3xdia/7dias&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Como é uma DST, os &lt;strong&gt;parceiros devem ser tratados&lt;/strong&gt; com o mesmo esquema. Nas puérperas recomenda-se o mesmo tratamento feito nas gestantes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;observações-dos-tratamentos&quot;&gt;Observações dos tratamentos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Durante o uso de metronidazol deve-se evitar o consumo de álcool devido ao “efeito antabuse”: mal-estar, náuseas, tonturas e gosto metálico na boca. E, também, durante o tratamento devem ser suspensas as práticas sexuais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/corrimento-vaginal/flux.png&quot; alt=&quot;fluxuograma&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Protocolo Clínico e Diretrizes Terapêuticas para Atenção Integral às Pessoas com Infecções Sexualmente Transmissíveis / Ministério da Saúde, Secretaria de Vigilância em Saúde, Departamento de DST, Aids e Hepatites Virais. – Brasília : Ministério da Saúde, 2015. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Doença inflamatória pélvica</title><link href="https://canalionico.github.io/resumos/ginecologia/dip.html" rel="alternate" type="text/html" title="Doença inflamatória pélvica" /><published>2019-03-30T00:00:00-03:00</published><updated>2019-03-30T00:00:00-03:00</updated><id>https://canalionico.github.io/resumos/ginecologia/dipa</id><content type="html" xml:base="https://canalionico.github.io/resumos/ginecologia/dip.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#etiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exames-complementares&quot; id=&quot;markdown-toc-exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;É uma síndrome causada pela ascensão de microrganismos do trato genital inferior para acima do orifício interno do útero. Ou seja, é a infecção do trato reprodutivo superior das mulheres. Pode acometer o endométrio, as trompas de Falópio, os anexos uterinos e/ou estruturas contíguas da pelve.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ser desencadeada de forma espontânea ou devido à manipulação por procedimentos invasivos como: inserção de DIU, biópsias de endométrio, curetagem, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A DIP é uma síndrome muito importante devido às suas &lt;strong&gt;sequelas&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Infertilidade por fator tubário (ocorre em 12-50% dos casos e as chances aumentam a cada novo caso de DIP)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gravidez ectópica (mulheres com um episódio prévio de DIP tem 12-15% de chance de ter gravidez ectópica no futuro)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dor pélvica crônica (em 18% dos casos&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Principalmente devido a:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sexualmente transmissíveis (os principais)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;em&gt;C. trachomatis&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;em&gt;N. gonorrhoeae&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bactérias facultativas anaeróbias (menos frequentes)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;em&gt;G. vaginalis&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;em&gt;H. influenza&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;em&gt;S. agalactiae&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Os fatores de risco para DIP são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ISTs prévias ou atuais&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Múltiplos parceiros sexuais&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Parceiros com uretrite&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Inserção de DIU com chance de carrear os agentes etiólogicos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O diagnóstico da DIP se baseia em critérios maiores e menores. Se houverem &lt;strong&gt;3 critérios maiores e mais um menor&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;um critério elaborado&lt;/strong&gt; então está feito o diagnóstico.&lt;sup id=&quot;fnref:2:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Critérios maiores&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Dor no hipogástrio&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Dor à palpação dos anexos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Dor à mobilização de colo uterino&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Critérios menores&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Temperatura axilar &amp;gt; 37,5 ° C ou &amp;gt; 38,3 ° C&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Conteúdo vaginal ou secreção endocervical anormal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Massa pélvica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Mais de cinco leucócitos por campo de imersão em material de endocérvice&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Leucositose em sangue periférico&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Proteína C reativa ou velocidade de hemossedimentação (VHS) elevada&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Comprovação laboratorial de infecção cervical por gonococo, clamídia ou micoplasmas&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Critérios elaborados&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Evidência histopatológica de endometrite&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Presença de abscesso tubo-ovariano ou de fundo de saco de Douglas em estudo de imagem&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Laparoscopia com evidência de DIP&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sintomas:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Dor em baixo ventre (hipocondrio), costumando ser durante ou logo após a menstruação;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fluxo menstrual anormal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Spotting&lt;/em&gt; (sangramento vaginal anormal em pouca quantidade)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sangramento após o coito&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dispaurinéia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Disúria&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Febre pode ocorrer, mas não necessariamente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/dip/dip-nejm.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/dip/cilios-dip.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exame físico:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Dor à palpação dos anexos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dor à mobilização do colo uterino&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diagnósticos diferenciais:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Gravidez ectópica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Apendicite aguda&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infecção do trato urinário&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Litíase ureteral&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Torção de tumor cístico de ovário&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Torção de mioma uterino&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rotura de cisto ovariano&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Endometriose (endometrioma roto)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Diverticulite&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Entre outros&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exames laboratoriais:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Hemograma&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;VHS&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Proteína C reativa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Exame bacterioscópico para vaginose bacteriana&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cultura de material de endocérvice com antibiograma ou NAAT para &lt;em&gt;N. gonorrhoeae&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pesquisa de clamídia no material da endocérvice, da uretra, de laparoscopia ou de punção de saco posterior&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Exame qualitativo de urina e urocultura (mais paraa fastar infecção do trato urinário)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hemocultura&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Teste de gravidez (para afastar gravidez ectópica)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exames de imagem:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A laparoscopia é considerado o método adequado de confirmação do diagóstico. Contudo, devido à sua invasiilidade não é rotineiramente utilizado.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Opta-se então pela aspiração endometrial transcervical para análise histopatológica revelando maior número de neutrofilos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;USG transvaginal e pélvica: O principal achado é a presença de uma fina camada líquida preenchendo a trompa, com ou sem a presença de líquido livre na pelve. Pode avaliar as complicações como:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Abcesso tubo-ovariano&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Cistos ovarianos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Torção do ovário&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;RNM&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/dip/manejo-dip.png&quot; alt=&quot;Manejo da DIP&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todas mulheres diagnósticadas com DIP devem ser rastreadas para &lt;em&gt;C. trachomatis&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;N. gonorrhoeae&lt;/em&gt;, e testadas para HIV, sífilis e hepatites virais!&lt;sup id=&quot;fnref:2:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;sup id=&quot;fnref:2:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Deve-se iniciar imediatamente a antibioticoterapia nas mulheres jovens, sexualmente ativas, com queixa de desconforto ou dor pélvica, e que preencham os critérios clínicos para DIP. O retardo no tratamento pode acarretar danos irreversíveis no sistema reprodutor feminino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A laparotomia está indicada nos casos de massas anexiais não responsivas ao tratamento ou na ruptura destas&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Critérios para indicação de tratamento hospitalar:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Abscesso tubo-ovariano&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gravidez&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ausência de resposta clínica após 72h do início do tratamento com antibioticoterapia oral&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Intolerância a antibióticos orais ou dificuldade para seguimento ambulatorial&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estado geral grave, com náuseas, vômitos e febre&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dificuldade em exclusão de emergência cirúrgica (ex.: apendicite, gravidez ectópica)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tipos de tratamento&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tratamento ambulatorial:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Primeira opção: Ceftriaxona 500mg IM dose única MAIS Doxicilina 100mg VO 1cp 2xdia/14dias MAIS Metronidazol 250mg VO 2cp 2xdia/14dias&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Segunda opção: O mesmo mas substituindo a ceftriaxona por Cefotaxima 500mg IM dose única.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tratamento hospitalar:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Primeira opção: Cefotaxima 2g IV 4xdia/14dias MAIS Doxiciclina 100mg VO 1cp 2xdia/14dias&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Segunda opção: Clindamicina 900mg IV 3xdia/14dias MAIS Gentamicina IV ou IM dose de ataque 2mg/kg, dose de manutenção 3-5mg/kg.dia por 14dias&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Terceira opção: Ampicilina/Sulbactam 3g IV 4xdia/14dias MAIS Doxiciclina 100mg VO 1cp 2xdia por 14 dias&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A melhora clínica das pacientes com DIP deverá acontecer nos três primeiros dias após o início do tratamento antimicrobiano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Atenção:&lt;/strong&gt; Os parceiros sexuais devem ser tratados contra &lt;em&gt;N. gonohrreoeae&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;C. trachomatis&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Brunham RC, Gottlieb SL, Paavonen J. Pelvic inflammatory disease. N Engl J Med. 2015 May 21;372(21):2039-48. doi: 10.1056/NEJMra1411426.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Protocolo Clínico e Diretrizes Terapêuticas para Atenção Integral às Pessoas com Infecções Sexualmente Transmissíveis / Ministério da Saúde, Secretaria de Vigilância em Saúde, Departamento de DST, Aids e Hepatites Virais. – Brasília : Ministério da Saúde, 2015. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:2:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:2:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:2:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Infecção congênita por HIV e sífilis</title><link href="https://canalionico.github.io/resumos/neonatologia/infeccao-congenita-hiv-sifilis.html" rel="alternate" type="text/html" title="Infecção congênita por HIV e sífilis" /><published>2019-03-30T00:00:00-03:00</published><updated>2019-03-30T00:00:00-03:00</updated><id>https://canalionico.github.io/resumos/neonatologia/infeccao-congenita-hiv-sifilis</id><content type="html" xml:base="https://canalionico.github.io/resumos/neonatologia/infeccao-congenita-hiv-sifilis.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hiv&quot; id=&quot;markdown-toc-hiv&quot;&gt;HIV&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#transmissão-vertical&quot; id=&quot;markdown-toc-transmissão-vertical&quot;&gt;Transmissão vertical&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#cuidados-perinatais&quot; id=&quot;markdown-toc-cuidados-perinatais&quot;&gt;Cuidados perinatais&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#profilaxia-antirretroviral-no-rn-exposto-ao-hiv&quot; id=&quot;markdown-toc-profilaxia-antirretroviral-no-rn-exposto-ao-hiv&quot;&gt;Profilaxia antirretroviral no RN exposto ao HIV&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#infecção-congênita&quot; id=&quot;markdown-toc-infecção-congênita&quot;&gt;Infecção congênita&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico-laboratorial&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico-laboratorial&quot;&gt;Diagnóstico laboratorial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#manejo-da-gestante&quot; id=&quot;markdown-toc-manejo-da-gestante&quot;&gt;Manejo da gestante&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-da-gestante&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-da-gestante&quot;&gt;Tratamento da gestante&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#via-de-parto&quot; id=&quot;markdown-toc-via-de-parto&quot;&gt;Via de parto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#sífilis&quot; id=&quot;markdown-toc-sífilis&quot;&gt;Sífilis&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico-na-gestante&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico-na-gestante&quot;&gt;Quadro clínico na gestante&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico-na-gestação&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico-na-gestação&quot;&gt;Diagnóstico na gestação&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exames-diretos&quot; id=&quot;markdown-toc-exames-diretos&quot;&gt;Exames diretos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#testes-imunológicos&quot; id=&quot;markdown-toc-testes-imunológicos&quot;&gt;Testes imunológicos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-de-sífilis-na-gestante&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-de-sífilis-na-gestante&quot;&gt;Tratamento de sífilis na gestante&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#monitorização-da-resposta-ao-tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-monitorização-da-resposta-ao-tratamento&quot;&gt;Monitorização da resposta ao tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#sífilis-congênita&quot; id=&quot;markdown-toc-sífilis-congênita&quot;&gt;Sífilis congênita&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;            &lt;ol&gt;
              &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#sífilis-congênita-precoce&quot; id=&quot;markdown-toc-sífilis-congênita-precoce&quot;&gt;Sífilis congênita precoce&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#sífilis-congênita-tardia&quot; id=&quot;markdown-toc-sífilis-congênita-tardia&quot;&gt;Sífilis congênita tardia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
            &lt;/ol&gt;
          &lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;            &lt;ol&gt;
              &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#neurossífilis&quot; id=&quot;markdown-toc-neurossífilis&quot;&gt;Neurossífilis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
            &lt;/ol&gt;
          &lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exames-complementares&quot; id=&quot;markdown-toc-exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#acompanhamento&quot; id=&quot;markdown-toc-acompanhamento&quot;&gt;Acompanhamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;hiv&quot;&gt;HIV&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O HIV (vírus da imunodeficiência humana)  é encontrado no sangue, sêmen, secreções vaginais e no leite humano. Pode ser transmitido por:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Relações sexuais desprotegidas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Compartilhamento de seringas e agulhas contaminadas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Transmissão vertical&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Transfusões de sangue contaminado (muito raro)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;transmissão-vertical&quot;&gt;Transmissão vertical&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;No caso da transmissão vertical, o objetivo deste resumo, a infecção do feto pode ocorrer intra-útero (35%), no intra-parto (65%)  e até mesmo no pós-parto por meio da amamentação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em gestações planejadas, com intervenções realizadas adequadamente durante o pré-natal, o parto e a amamentação, o risco de transmissão vertical do HIV é reduzido a menos de 2%. No entanto, sem o adequado planejamento e seguimento (WHO, 2016), está bem estabelecido que esse risco é de 15% a 45%.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A infecção na criança pode ocorrer por meio:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;de células infectadas ou vírus circulantes, por via parenteral (como na presença de uma quebra da integridade da barreira placentária);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;da superfície mucosa (a ingestão pela criança de sangue materno contaminado durante o parto ou, ainda, pelo aleitamento materno).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fatores de risco que facilitam a transmissão vertical:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Maior taxa de replicação viral materna (carga viral);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Baixa contagem de linfócitos T CD4+ maternos;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tempo mais prolongado de ruptura das membranas até o nascimento&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;cuidados-perinatais&quot;&gt;Cuidados perinatais&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Sempre que possível deve-se realizar o &lt;strong&gt;parto empelicado&lt;/strong&gt;, com a retirada do neonato mantendo as membranas corioamnióticas íntegras. Além disso, o &lt;strong&gt;clampeamento deve ser imediato&lt;/strong&gt;, sem qualquer ordenha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Realizar o banho, preferencialmente com chuveirinho, torneira ou outra fonte de água corrente. Limpar com compressas macias todo sangue e secreções visíveis no RN.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se necessário, aspirar delicadamente as vias aéreas do RN, evitando traumatismos em mucosas. Aspirar delicadamente, também, o conteúdo gástrico de líquido amniótico (se necessário) com sonda oral, evitando traumatismos. Se houver presença de sangue, realizar lavagem gástrica com soro fisiológico&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iniciar a primeira dose do AZT solução oral (preferencialmente ainda na sala de parto), logo após os cuidados imediatos ou nas primeiras 4 horas após o nascimento. Quando indicado, administrar a NVP o mais precocemente possível, antes das primeiras 48 horas de vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A inibição farmacológica da lactação deve ser realizada imediatamente após o parto, utilizando-se cabergolina 1mg VO, em dose única (dois comprimidos de 0,5mg VO), administrada antes da alta hospitalar.&lt;sup id=&quot;fnref:1:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Orientar a não amamentação e inibir a lactação com medicamento (cabergolina). Orientar a mãe para substituir o leite materno por fórmula láctea até 6 meses de idade. O aleitamento misto também é contraindicado. Além disso, são terminantemente contraindicados o aleitamento cruzado (amamentação da criança por outra nutriz) e o uso de leite humano com pasteurização domiciliar. Orientar a mãe a substituir o leite materno por fórmula láctea até a criança completar 6 meses de idade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iniciar precocemente (ainda na maternidade ou na primeira consulta ambulatorial) o monitoramento laboratorial em todas as crianças expostas (independentemente de serem pré-termo ou não), considerando a possibilidade de eventos adversos aos ARV utilizados pela mãe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A alta da maternidade é acompanhada de consulta agendada em serviço especializado para seguimento de crianças expostas ao HIV. Preencher as fichas de notificação da “Criança exposta ao HIV” e enviá-las ao núcleo de vigilância epidemiológica competente.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;profilaxia-antirretroviral-no-rn-exposto-ao-hiv&quot;&gt;Profilaxia antirretroviral no RN exposto ao HIV&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cenário I (ideal):&lt;/strong&gt; se a gestante estiver sob o uso de ARV no pré-natal e no periparto e tem carga viral documentada &amp;lt;1.000cópias/mL no terceiro trimestre da gestação, a criança deverá receber &lt;mark&gt;AZT logo após o nascimento, dentro de 2 a 4 horas&lt;/mark&gt;;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cenário II:&lt;/strong&gt; caso a gestante não tenha recebido ARV durante a gestação, independentemente de ter sido aplicado AZT endovenoso no periparto, ou se fez uso de ARV na gestação, mas a sua carga viral é desconhecida ou é maior ou igual a 1.000 cópias/mL no terceiro trimestre, deverá ser prescrito para a criança &lt;mark&gt;AZT + nevirapina&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/imagens/infeccao-congenita/profilaxia.png&quot; alt=&quot;tabela de profilaxia do RN&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Esquemas de profilaxia neonatal para transmissão vertical do HIV[^2]&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Excepcionalmente, quando a criança não tiver condições de receber o medicamento por via oral (VO) ou sonda enteral, pode ser utilizado o AZT injetável nas doses indicadas.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/imagens/infeccao-congenita/profilaxia2.png&quot; alt=&quot;tabela 2  de profilaxia do RN&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Esquemas de profilaxia neonatal injetável para transmissão vertical do HIV[^2]&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;infecção-congênita&quot;&gt;Infecção congênita&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Principais sinais de infecção pelo HIV em crianças e adolescentes:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Infecções recorrentes de vias aéreas superiores, inclusive sinusite ou otite;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Linfadenomegalia generalizada, hepatomegalia e/ou esplenomegalia;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Parotidite recorrente;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pneumonias de repetição;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Monilíase oral persistente;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Diarreia recorrente ou crônica;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Déficit ponderal e de estatura;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Atraso no desenvolvimento neuropsicomotor;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Febre de origem indeterminada.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;diagnóstico-laboratorial&quot;&gt;Diagnóstico laboratorial&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Importante se atentar que os anticorpos maternos podem persistir na circulação neonatal por até os 18 meses de idade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As crianças que receberam profilaxia devem fazer dois exames de CV (carga viral)&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Duas semanas após o término do esquema de profilaxia;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pelo menos 6 meses após o término da profilaxia.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/infeccao-congenita/flux1.jpg&quot; alt=&quot;Fluxograma 1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a primeira CV tiver um resultado acima de 5.000 cópias/mL, repetir. Caso o resultado da primeira CV &amp;lt; 5.000 cópias/mL nova coleta após quatro semanas da primeira coleta. Se os resultados entre a primeira e a segunda CV forem discordantes, uma terceira amostra deverá ser coletada imediatamente&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;mark&gt;A criança será considerada infectada pelo HIV caso haja dois resultados consecutivos de CV-HIV acima de 5.000 cópias/mL.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Crianças que não receberam profilaxia:&lt;/strong&gt;
CV seja realizada imediatamente após a identificação do caso. Se &amp;gt;5.000 cópias/mL, repete-se. Se o resultado do segundo exame se mantiver &amp;gt; 5.000 cópias/mL, considera-se a criança infectada. Se o resultado do primeiro exame for de até 5.000 cópias/mL, a segunda CV deve ser repetida com intervalo mínimo de quatro semanas. Até 5.000 cópias/mL, considera-se a criança sem indício de infecção&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Criança sintomática:&lt;/strong&gt;
CV realizada a qualquer momento.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;manejo-da-gestante&quot;&gt;Manejo da gestante&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A testagem para HIV deve ser realizada no primeiro trimestre, de preferência logo na primeira consulta, e no início do terceiro trimestre (28 semanas), podendo ser feita mais vezes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O nível da CV-HIV (carga viral) é um dos fatores mais importantes associados ao risco de transmissão vertical do HIV&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Se a gestante for HIV positiva, deve-se realizar três exames de CV-HIV:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Na primeira consulta do pré-natal
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Também solicitar a contagem de LT-CD4+ e repetir a cada 3 meses&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Duas a quatro semanas após a introdução da TARV (avaliar resposta ao tratamento)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A partir da 34 semana, indicar a via de parto&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Na gestante HIV+, as vacinas com vírus vivo atenuado são contraindicadas na gestação. Contudo, a imunização para a febre amarela poderá ser indicada para gestantes com risco de exposição ao vírus, considerando o risco-benefício.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento-da-gestante&quot;&gt;Tratamento da gestante&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A terapia inicial deve sempre incluir combinações de três ARV, sendo dois ITRN/ITRNt associados a um INI. O esquema preferencial para gestantes em início de tratamento deve ser: &lt;strong&gt;TDF + 3TC + RAL&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo iniciado a TARV no inicio da gravidez, apenas 70% das grávidas em tratamento e sem exposição prévia aos ARV atingem supressão viral próxima ao parto. Talvez seja devido à incompleta adesão ao tratamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A TARV poderá ser iniciada na gestante antes mesmo de se terem os resultados dos exames de LT-CD4+, CV-HIV e genotipagem –
principalmente nos casos de gestantes que iniciam tardiamente o acompanhamento pré-natal –, com o objetivo de alcançar a supressão viral o mais rapidamente possível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para gestantes infectadas pelo HIV, já em uso de TARV prévia ao diagnóstico da gestação e apresentando CV-HIV indetectável ou abaixo de 50 cópias/mL, recomenda-se manter o mesmo esquema ARV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O risco de transmissão vertical do HIV é determinado pela CV-HIV materna, pelo uso de TARV durante a gestação e pela relação entre o tempo de uso de TARV efetiva e o parto. A supressão da CV-HIV é um fator determinante na redução da transmissão vertical. O uso de TARV durante a gravidez reduz a taxa de transmissão vertical do HIV de aproximadamente 30% para menos de 1%, quando se alcança a supressão da CV-HIV materna (CV-HIV plasmática &amp;lt;50 cópias/mL) próxima ao parto&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A atividade sexual durante a gestação não apresenta riscos ao feto e à gestação. Contudo, deve-se sempre estar atento com relação ao risco de contrair DSTs. Por isso, o uso de preservativos é imprescindível.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;via-de-parto&quot;&gt;Via de parto&lt;sup id=&quot;fnref:1:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Em mulheres com CV desconhecida ou maior que 1.000 cópias/mL após 34 semanas de gestação, a cesárea eletiva a partir da 38 semana de gestação diminui o risco de TV do HIV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para gestantes em uso de ARV e com supressão da CV-HIV sustentada, caso não haja indicação de cesárea por outro motivo, a via de parto vaginal é indicada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em mulheres com CV-HIV &amp;lt;1.000 cópias/mL, mas DETECTÁVEL, pode ser realizado parto vaginal, se não houver contraindicação obstétrica. No entanto, o serviço deve estar ciente de que essa mulher tem
indicação de receber AZT intravenoso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O AZT injetável é indicado para a PTV e deve ser administrado durante o início do trabalho de parto, ou pelo menos 3 (três) horas antes da cesariana eletiva, até o clampeamento do cordão umbilical para
as gestantes infectadas pelo HIV com CV-HIV desconhecida ou detectável a partir da 34a semana de gestação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/infeccao-congenita/parto.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sífilis&quot;&gt;Sífilis&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A sífilis é uma IST de caráter sistêmico, curável e exclusiva do ser humano. É causada pelo &lt;em&gt;Treponema pallidum&lt;/em&gt; e transmitida predominantemente por via sexual e vertical. O risco dessa IST está diretamente relacionado à presença de lesões sifilíticas mucocutâneas, mais comuns no primeiro ano de infecção (fases primária e secundária).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A transmissão vertical da sífilis ocorre predominantemente intraútero, mas também pode ocorrer durante a passagem do feto pela vagina, se houver a lesão ativa. O estágio em que a sífilis se encontra vai influencia na probabilidade de infecção (70-100% nas fases primária e secundária, sem tratamento).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante o aleitamento, ocorrerá transmissão apenas se houver lesão mamária por sífilis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É passível de prevenção quando a gestante infectada por sífilis é tratada adequadamente. A sífilis na gestação pode implicar consequências como aborto, natimorto, parto prematuro, morte neonatal e manifestações congênitas precoces ou tardias.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;quadro-clínico-na-gestante&quot;&gt;Quadro clínico na gestante&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/infeccao-congenita/sifilis.jpg&quot; alt=&quot;Quadro com os estágios da sífilis&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diante de uma gestante com diagnóstico
confirmado, em que não é possível inferir a duração da infecção (sífilis
de duração ignorada), classifica-se e trata-se o caso como sífilis
latente tardia.&lt;sup id=&quot;fnref:1:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;diagnóstico-na-gestação&quot;&gt;Diagnóstico na gestação&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Toda gestante deve ser testada duas vezes para sífilis durante o pré-natal e mais uma vez durante o parto:&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Na na primeira consulta do pré-natal;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;No início do terceiro trimestre (28 semana);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;No momento do parto;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Em caso de aborto ou exposição a risco.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para o diagnóstico de sífilis em gestante, podem ser utilizados os testes treponêmicos rápidos ou os testes treponêmicos convencionais (Elisa, FTA-Abs, TPHA, dentre outros) e os não treponêmicos (VDRL, RPR, TRUST, dentre outros).&lt;sup id=&quot;fnref:3:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resultados reagentes em testes realizados em amostras de criança com idade inferior a 18 meses devem ser sempre analisados juntamente com os resultados dos testes executados em amostra da mãe, pois é necessário considerar a possibilidade de transferência de anticorpos IgG maternos ao feto.&lt;sup id=&quot;fnref:3:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Embora existam testes treponêmicos específicos capazes de detectar IgM no recém-nato, esses testes possuem baixa sensibilidade. Por isso, quando utilizados, deve-se ter em mente que um resultado negativo não exclui o diagnóstico de sífilis congênita.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Um resultado reagente no teste não treponêmico em crianças com &lt;strong&gt;menos de 18 meses&lt;/strong&gt; de idade só tem significado clínico se o título encontrado aumentar em duas diluições quando comparado ao título encontrado na amostra da mãe, e deve ser confirmado com uma segunda amostra que deverá ser coletada na criança.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo teste deve ser realizado com o sangue do neonato, não sendo, portanto, indicada
a utilização de amostra de sangue obtido do cordão umbilical, pois esse tipo de amostra contém uma mistura do sangue da criança e da mãe e, portanto, anticorpos de ambos.&lt;sup id=&quot;fnref:3:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;exames-diretos&quot;&gt;Exames diretos&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/infeccao-congenita/sif-diag1.jpg&quot; alt=&quot;Exames diretos da sífilis&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;testes-imunológicos&quot;&gt;Testes imunológicos&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/infeccao-congenita/imuno.jpg&quot; alt=&quot;Testes imunológicos para sífilis&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Testes treponêmicos:&lt;/strong&gt; São testes que detectam anticorpos específicos produzidos contra os antígenos do Treponema pallidum. São os primeiros a se tornarem reagentes.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Testes não treponêmicos:&lt;/strong&gt; Esses testes detectam anticorpos não específicos anticardiolipina, material lipídico liberado pelas células danificadas em decorrência da sífilis e possivelmente contra a cardiolipina liberada pelos treponemas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para o diagnóstico da sífilis, deve ser realizado um teste treponêmico mais um teste não treponêmico. Considerando a sensibilidade dos fluxos diagnósticos, recomenda-se, sempre que possível, iniciar a investigação por um teste treponêmico (teste rápido, FTA-Abs, ELISA etc.).&lt;sup id=&quot;fnref:1:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/infeccao-congenita/flux-sif.jpg&quot; alt=&quot;Fluxuograma manejo da sífilis&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento-de-sífilis-na-gestante&quot;&gt;Tratamento de sífilis na gestante&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;o tratamento &lt;strong&gt;deve ser iniciado com apenas um teste reagente&lt;/strong&gt;, treponênico ou não treponêmico, sem aguardar o resultado do
segundo teste.&lt;sup id=&quot;fnref:1:5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;mark&gt;A penicilina benzatina é a única opção segura e eficaz para tratamento adequado
das gestantes.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/infeccao-congenita/tto-sif.jpg&quot; alt=&quot;Esquemas para tratamento da sífilis&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Após a primeira dose de penicilina, a pessoa pode apresentar exacerbação das lesões cutâneas com eritema, dor ou prurido, as quais regridem espontaneamente após 12 a 24 horas, sem a necessidade da descontinuidade do tratamento. Tipicamente, vêm acompanhadas de febre, artralgia e mal-estar. Não é alergia à penicilina&lt;sup id=&quot;fnref:1:6&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;As parcerias sexuais de gestantes com sífilis podem estar infectadas, mesmo apresentando testes imunológicos não reagentes; portanto, devem ser tratadas presumivelmente com apenas uma dose de penicilina benzatina IM (2.400.000 UI). No caso de teste reagente para sífilis, seguir as recomendações de tratamento da sífilis adquirida no adulto, de acordo com o estágio clínico da infecção, utilizando preferencialmente penicilina benzatina.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;monitorização-da-resposta-ao-tratamento&quot;&gt;Monitorização da resposta ao tratamento&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Levar em consideração tanto os sinais e
os sintomas clínicos quanto o monitoramento laboratorial da resposta ao tratamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os testes não treponêmicos (VDRL, RPR, TRUST, por exemplo) devem ser realizados
&lt;strong&gt;mensalmente&lt;/strong&gt; nas gestantes, utilizando preferencialmente sempre o mesmo teste, para que seja possível comparação entre eles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A quantificação do título de teste não treponêmico deve ser obtida no início do tratamento (idealmente, no primeiro dia de tratamento), uma vez que os títulos podem aumentar significativamente após alguns dias entre o diagnóstico de sífilis e o início de tratamento. Isso é importante para documentação da real queda da titulação, evitando a necessidade de retratamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É indicação de sucesso de tratamento a ocorrência de diminuição da titulação em duas diluições dos testes não treponêmicos em três meses, ou de quatro diluições em seis meses após a conclusão do tratamento (ex.: pré-tratamento 1:64 e em três meses 1:16, ou em seis meses 1:4).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A persistência de resultados reagentes em testes não treponêmicos com títulos baixos (1:1 a 1:4) durante um ano após o tratamento, quando descartada nova exposição de risco durante o período analisado, é chamada de “cicatriz sorológica” e não caracteriza falha terapêutica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para fins clínicos e assistenciais, alguns fatores são considerados para o
tratamento adequado da GESTANTE com sífilis, como:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Administração de penicilina benzatina;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Início do tratamento até 30 dias antes do parto;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Esquema terapêutico de acordo com o estágio clínico;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Respeito ao intervalo recomendado de doses;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Avaliação quanto ao risco de reinfecção;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Documentação de queda do título do teste não treponêmico em pelo menos duas diluições em três meses, ou de quatro diluições em seis meses após a conclusão do tratamento – resposta imunológica
adequada.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;sífilis-congênita&quot;&gt;Sífilis congênita&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A sífilis congênita é uma doença que pode ser prevenida, sendo possível alcançar a eliminação da TV por meio da implementação de estratégias efetivas de diagnóstico precoce e tratamento da sífilis nas gestantes (WHO, 2011). Além disso, o risco de desfechos desfavoráveis à criança é mínimo, se a gestante receber tratamento adequado e precoce durante a gestação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evidências atuais estimam que, na ausência de tratamento eficaz, 25% das gestações das mulheres infectadas não tratadas adequadamente resultarão em abortos no segundo trimestre ou óbito fetal; 11%, em morte fetal a termo; 13%, em partos prematuros ou baixo peso ao nascer, além de pelo menos 20% de RN que apresentarão sinais sugestivos de sífilis congênita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo recém-nascido, natimorto ou aborto de mulher com sífilis não tratada ou tratada de forma não adequada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda criança com menos de 13 anos de idade com pelo menos uma das seguintes situações:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Manifestação clínica, alteração LCR ou RX de SC  E VDRL reagente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;VDRL lactente &amp;gt; VDRL materno (pelo menos duas diluições)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;VDRL ascendentes em pelo menos duas diluições&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;VDRL ainda reagente 6m&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Teste treponemico + após 18m sem diagnóstico prévio&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;No Brasil a sífilis congênita é uma doença de notificação compulsória desde a divulgação da Portaria nº 542/1986 sendo considerada evento sentinela da qualidade da assistência pré-natal.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;A maioria das crianças com sífilis congênita precoce (definida como sífilis diagnosticada até o segundo ano de vida) é assintomática ao nascer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/infeccao-congenita/cong.jpg&quot; alt=&quot;Principais manifestações da sífilis congênita&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;sífilis-congênita-precoce&quot;&gt;Sífilis congênita precoce&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Até o segundo ano de vida. Além da prematuridade e do baixo peso ao nascimento, as principais manifestações clínicas são (lembrar que pode ser assintomática):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;hepatoesplenomegalia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;lesões cutâneas (rash/roséola sifilítica, condiloma plano, pênfigo palmo-plantar)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;obstrução nasal, pneumonia alba e rinite sero-sanguinolenta&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;sofrimento respiratório com ou sem pneumonia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;icterícia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;pseudoparalisias&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Periostite ou osteocondrite&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;edema (secundário a síndrome nefrótica e/ou desnutrição)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Outras características clínicas incluem petéquias, púrpura, fissura peribucal, hidropsia, hipertensão pulmonar, pan-hipopituitarismo transitório, convulsão e meningite.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h5 id=&quot;sífilis-congênita-tardia&quot;&gt;Sífilis congênita tardia&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Após o segundo ano de vida. O estigmas clássicos são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ceratite intersticial&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;periostite, osteíte ou osteocondrite (com alterações características ao estudo radiológico)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;surdez neurológica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;anormalidades dentárias (dentes incisivos medianos superiores deformados – dentes de Hutchinson, molares em “amora”)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;desenvolvimento pobre da maxila, palato em ogiva&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;nariz em sela&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“fronte olímpica”.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;São sinais menos frequentes: tíbia em sabre, rágades (fissuras periorais e perinasais), retardo mental, hidrocefalia, escápula em clarão e articulações de Clutton (efusão dos joelhos).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Testes treponêmicos:&lt;/strong&gt; São testes que detectam anticorpos específicos produzidos contra os antígenos do Treponema pallidum, mas de uso limitado em RN, em decorrência das imunoglobulinas do tipo IgG maternas que ultrapassam a barreira placentária
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Nas crianças maiores de 18 meses, um resultado reagente de teste treponêmico sugere infecção&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Detecção por IgM possui baixa sensibilidade&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Testes não treponêmicos:&lt;/strong&gt; Mesmo
que haja transferência passiva dos anticorpos (IgG) não treponêmicos da mãe para o RN, a titulação dos anticorpos permite presumir se são exclusivamente maternos ou se também foram produzidos pelo organismo da criança.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Um resultado &lt;strong&gt;reagente&lt;/strong&gt; no teste não treponêmico em crianças com &lt;strong&gt;&amp;lt; 18m&lt;/strong&gt; só tem significado clínico quando o &lt;strong&gt;título encontrado for maior do que o título materno em pelo menos duas diluições&lt;/strong&gt;, e deve ser confirmado com uma segunda amostra coletada na criança&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Em RN que apresente resultado não reagente nos testes não treponêmicos, se persistir a suspeita epidemiológica de ocorrência de sífilis, o teste não treponêmico deve ser repetido com 1 mês, 3, 6, 12 e 18 meses de idade, devido à possibilidade de ainda ocorrer a soroconversão, inter rompendo o seguimento após dois exames não treponêmicos consecutivos não reagentes. Na dúvida ou impossibilidade de seguimento, o RN deve ser tratado.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/infeccao-congenita/diag-cong.png&quot; alt=&quot;Resumo de recomendações de testes diagnósticos para sífilis congênita&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evitar uso de sangue do cordão umbilical.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;neurossífilis&quot;&gt;Neurossífilis&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/infeccao-congenita/neurosif.png&quot; alt=&quot;Valores de LCR com suspeita para neurossífilis&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Amostra de sangue: hemograma, perfil hepático e eletrólitos;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Avaliação neurológica, incluindo punção liquórica: celularidade, proteinorraquia
e teste não treponêmico quantitativo;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;RX de ossos longos;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Avaliação oftalmológica e audiológica.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Vai depender da idade do neonato:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Período neonatal (até os 28 dias de vida)&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Para crianças expostas à sífilis em que a neurossífilis tenha sido afastada, a &lt;strong&gt;penicilina procaína&lt;/strong&gt; poder ser considerada como droga de escolha.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Período pós-neonatal (após 28 dias de vida)&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/infeccao-congenita/tto-cong1.png&quot; alt=&quot;Tratamento de sífilis congênita&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/infeccao-congenita/tto-cong2.png&quot; alt=&quot;Tratamento de sífilis congênita&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/infeccao-congenita/flux-tto.png&quot; alt=&quot;Fluxuograma tratamento de sífilis congênita&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;acompanhamento&quot;&gt;Acompanhamento&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/resumos/assets/imagens/infeccao-congenita/acomp.png&quot; alt=&quot;Acompanhamento do tratamento de sífilis congênita&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Prevenção e Controle das Infecções Sexualmente Transmissíveis, do HIV/Aids e das Hepatites Virais. Ministério da Saúde, Secretaria de Vigilância em Saúde, Departamento de Vigilância. Ministério da Saúde, 2018 &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1:6&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Brasil. Ministério da Saúde. Secretaria de Vigilância em Saúde. Departamento de Vigilância, Prevenção e Controle das Doenças Sexualmente Transmissíveis, Aids e Hepatites Virais. Manual Técnico para Diagnóstico da Sífilis / Ministério da Saúde, Secretaria de Vigilância em Saúde, Departamento de Vigilância, Prevenção e Controle das Doenças Sexualmente Transmissíveis, Aids e Hepatites Virais. – Brasília: Ministério da Saúde, 2016. &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:3:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:3:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:3:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry></feed>