<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-05-13T22:22:19-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Resumos</title><subtitle>Um site destinado para publicar resumos de assunto da área de saúde</subtitle><entry><title type="html">Hipertensão na gravidez</title><link href="http://localhost:4000/obstetricia/hipertensao-na-gravidez.html" rel="alternate" type="text/html" title="Hipertensão na gravidez" /><published>2019-05-13T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-13T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/obstetricia/hipertensao-na-gravidez</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/obstetricia/hipertensao-na-gravidez.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#epidemiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fisiopatologia&quot; id=&quot;markdown-toc-fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fatores-de-risco&quot; id=&quot;markdown-toc-fatores-de-risco&quot;&gt;Fatores de risco&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fatores-de-proteção&quot; id=&quot;markdown-toc-fatores-de-proteção&quot;&gt;Fatores de proteção&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#manifestações-clínicas&quot; id=&quot;markdown-toc-manifestações-clínicas&quot;&gt;Manifestações clínicas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#classificação&quot; id=&quot;markdown-toc-classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#padrão-laboratorial-clássico-da-pe&quot; id=&quot;markdown-toc-padrão-laboratorial-clássico-da-pe&quot;&gt;Padrão laboratorial clássico da PE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#critérios-de-gravidade&quot; id=&quot;markdown-toc-critérios-de-gravidade&quot;&gt;Critérios de gravidade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-de-hasc&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-de-hasc&quot;&gt;Tratamento de HASC&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#prevenção-e-tratamento-das-crises-convulsivas&quot; id=&quot;markdown-toc-prevenção-e-tratamento-das-crises-convulsivas&quot;&gt;Prevenção e tratamento das crises convulsivas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#cuidados-da-intoxicação-pelo-magnésio&quot; id=&quot;markdown-toc-cuidados-da-intoxicação-pelo-magnésio&quot;&gt;Cuidados da intoxicação pelo magnésio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quando-interromper-a-gestação&quot; id=&quot;markdown-toc-quando-interromper-a-gestação&quot;&gt;Quando interromper a gestação?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hipertensão gestacional:&lt;/strong&gt; Hipertensão (em geral leve) que se desenvolve na parte final da gestação, sem a presença de proteinúria (ou de outros sinais
de pré-eclâmpsia) e que retorna aos níveis normais dentro das primeiras 12 semanas de puerpério. É um diagnóstico basicamente retrospectivo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pré-eclâmpsia (PE):&lt;/strong&gt; hipertensão e proteinúria que surgem após 20 semanas de gestação em gestantes previamente normotensas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hipertensão Agravada pela Gravidez&lt;/strong&gt; (pré-eclâmpsia sobreposta): Hipertensão essencial crônica preexistente
que se agrava na gestação, caracteristicamente após 20 semanas, acompanhada do surgimento de proteinúria.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Eclâmpsia:&lt;/strong&gt; Ocorrência de crises convulsivas tonicoclônicas generalizadas, seguidas ou não de coma, em uma paciente com pré-eclâmpsia, descartando-se outras causas (Podem aparecer antes, durante ou após o parto).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Os distúrbios hipertensivos da gestação são a maior causa de morte materna no Brasil (cerca de 35% dos casos) principalmente
em mulheres negras, estando associada a um índice de cesariana de 39%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Complicam cerca de 12 a 22% das gestações, enquanto a PE ocorre em cerca de 3 a 14% de todas as gestações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As formas leves representam 75% dos casos e cerca de 10% ocorrem antes da 34 a semana de gestação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na gravidez normal, a &lt;strong&gt;invasão trofoblástica&lt;/strong&gt; nas arteríolas miometriais resulta em alargamento do diâmetro destes vasos, com consequente redução da resistência vascular periférica (fenômeno de invasão
trofoblástica). Este processo leva a uma &lt;strong&gt;queda da PA no segundo trimestre&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a invasão troflobástica não ocorrer, a queda fisiológica da PA no 2ºT não se manifestará. O fluxo placentário ficará diminuído e observaremos &lt;strong&gt;isquemia placentária e lesão endotelial&lt;/strong&gt; que levarão a todas as alterações do DHEG.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;↑produção de Tromboxano A2 (vasoconstrictor)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;↓produção de prostaciclina (vasodilatador), NO.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;1) Ausência da 2a onda de invasão trofoblástica → (2) Isquemia placentária → (3) Lesão endotelial → (4) Espasmo arteriolar placentário e sistêmico → (5) Aumento da permeabilidade vascular.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O resultado disso tudo? Uma gestante com HA, espasmo arteriolar placentário e sistêmico, com consequente lesão de órgão alvo, aumento da permeabilidade vascular pela lesão endotelial (favorecendo o aparecimento de edema) e ocorrência de eventos de coagulação instravascular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/hasg/quadro.jpeg&quot; alt=&quot;Quadro explicativo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Em resumo:&lt;/strong&gt; O distúrbio endotelial no controle do tônus vascular leva à HA, a permeabilidade aumentada resulta em edema e proteinúria, e a expressão endotelial anormal de pró-
-coagulantes leva à coagulopatia. As mesmas alterações causam isquemia em órgãos alvo como cérebro, fígado, rins e placenta.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fatores-de-risco&quot;&gt;Fatores de risco&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Raça negra&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Primiparidade:&lt;/strong&gt; exposição pela primeira vez às vilosidades coriônicas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gestação múltipla e mola hidatiforme:&lt;/strong&gt; exposição a um excesso de vilosidades coriônicas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Doença vascular preexistente&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;DM e Obesidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Doenças renais crônicas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;PE em gestação anterior&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Predisposição genética:&lt;/strong&gt; história familiar de DHEG&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Extremos de vida reprodutivo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Trombofilias e SAF&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Doenças do colágeno&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hidropsia fetal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Longo intervalo interpartal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gestação com novo parceiro&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Doenças da tireóide&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;fatores-de-proteção&quot;&gt;Fatores de proteção&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tabagismo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;História de abortamento prévio&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Placenta prévia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;manifestações-clínicas&quot;&gt;Manifestações clínicas&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Rins
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;↓da perfusão renal e consequente ↓da FG&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Oligúria&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;↑sérica uréia, creatinina e ácido úrico&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;↓calciúria&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Insuficiência renal por NTA geralmente reversível&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lesão renal característica:&lt;/strong&gt; glomeruloendoteliose capilar. Ela leva à &lt;strong&gt;proteinúria&lt;/strong&gt; não seletiva (proteinúria &lt;strong&gt;≥ 300 mg/24 horas&lt;/strong&gt;), evento geralmente tardio no curso da doença.
        &lt;blockquote&gt;
          &lt;p&gt;A ausência de proteinúria deve levar ao questionamento do diagnóstico de pré-eclâmpsia, mas o seu aparecimento pode ser tardio, inclusive após o parto.&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fígado: em casos graves
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Disfunção hepática (↑transaminases e necrose periportal hemorrágica). Se + trombocitopenia e hemólise = Síndrome HELLP&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Dor em bassa no quadrante superior direito (&lt;strong&gt;dor em barra de Chaussier&lt;/strong&gt;)
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;PE grave e grandes chances de evolução para crises convulsivas&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sistema sanguíneo e coagulação
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Vasoconstrição (↑P. hidrostática) + Lesão endotelial (↑permeabilidade capilar) = saída de líquido do leito vascular formando edema e hemoconcentração (achado frequente)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Não há hipovolemia, pois o vasoespasmo diminui o leito vascular a ser preenchido&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Trombocitopenia por ↑agregação e atividade (marcador de gravidade)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tríade diagnóstica da PE:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hipertensão&lt;/strong&gt;: é a PAS &lt;strong&gt;≥ 140&lt;/strong&gt; ou PAD &lt;strong&gt;≥ 90 mmHg&lt;/strong&gt; pelo 5º ruído de Korotkoff com a paciente em repouso, sentada, aferida no braço direito, com o mesmo na altura do coração, e com duas medidas espaçadas por pelo menos 4 horas, não devendo ser espaçadas por mais de 7 dias.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Proteinúria&lt;/strong&gt;: ≥ 300 mg/24horas; ≥ 1+ em amostra isolada de urina (geralmente tardia em relação à hipertensão), o que equivale a 30 mg/dl em amostra urinária única ou relação proteinúria/creatinúria &amp;gt; 0,3.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Edema: não é mais critério diagnóstico por ser comum em gestantes normais.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Diagnóstico de PE sem proteinúria segundo o &lt;em&gt;American College of Obstetricians and Gynecologists&lt;/em&gt;, 2013:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Trombocitopenia (&amp;lt; 100.000/mmm3)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Alteração da função hepática (elevação de transaminases 2x o valor normal)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Piora da função renal (creatinina &amp;gt; 1,1 mg/dl ou 2x do valor normal, na ausência de outras doenças renais)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Edema agudo de pulmão&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sintomas visuais ou cerebrais&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A hipertensão presente na gestação pode ser classificada em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;PE&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Leve&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Grave&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Eclâmpsia&lt;/strong&gt;: é a presença de crises convulsivas tonicoclônicas não explicadas durante a gestação em mulher com pré-eclâmpsia. Podem aparecer antes (50% dos casos), durante o trabalho de parto (25%) ou no puerpério (25%).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Iminência de eclâmpsia:&lt;/strong&gt; é a presença de alguns sinais e sintomas que precedem o aparecimento das crises convulsivas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;PE sobreposta em hipertensão crônica&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hipertensão crônica&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hipertensão gestacional&lt;/strong&gt;: é a elevação da pressão arterial após 20 semanas de gestação que NÃO se acompanha de proteinúria patológica ou outros sinais de pré-eclâmpsia. Assim, como os demais tipos de hipertensão que se desenvolvem na gravidez, normaliza em até 12 semanas do puerpério.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;É um diagnóstico de exclusão que só pode ser confirmado ao término da gravidez (após excluir as demais condições durante toda a gestação)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A qualquer momento uma paciente com HASG pode apresentar proteinúria e ser reclassificada para PE&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;PE, eclâmpsia e PE sobreposta&lt;/strong&gt; são as clássicas formas de hipertensão na gestação que aparecem &lt;strong&gt;depois de 20 semanas&lt;/strong&gt; (trofoblasto deveria se formar com 16-20 semanas).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perguntas para se fazer na hora de classificar a hipertensão: A HA foi aferida antes ou depois de 20sem? Perdura por mais de 12 semanas pós-parto ou normaliza antes? A Proteinúria é &amp;lt; que 300 mg em 24h
ou ≥ 1+ em amostra isolada?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/hasg/quadro2.jpeg&quot; alt=&quot;Quadro explicativo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;padrão-laboratorial-clássico-da-pe&quot;&gt;Padrão laboratorial clássico da PE&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Análise útil na diferenciação entre PE e HAS crônica.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;↑do ácido úrico por ↓da excreção (o mais característico) &amp;gt; 5,5-6 mg/dL&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hipocalciúria &amp;lt; 100mg em 24h (calciúria &amp;gt; 100 fala em favor de HASC)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Atividade de antitrombina &amp;lt; 70% (achado relacionado à endoteliose glomerular capilar)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/hasg/quadro3.jpeg&quot; alt=&quot;Quadro explicativo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;critérios-de-gravidade&quot;&gt;Critérios de gravidade&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Os sinais da tabela abaixo indicam gravidade e necessitam de uma conduta ativa:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/hasg/tabela.jpeg&quot; alt=&quot;Tabela explicativa&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;síndrome HELLP&lt;/strong&gt; ocorre em cerca de 10% dos casos de PE ou eclâmpsia e aumenta a morbimortalidade. Em cerca de 10% dos casos não ocorre proteinúria ou HAS. Sua etiologia é desconhecida e pode se manifestar antes ou após o parto. É um conjunto de sinais e sintomas associados à &lt;strong&gt;hemólise microangiopática, elevação das enzimas hepáticas e plaquetopenia&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Manifestações clínicas da síndrome HELLP
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Cefaléia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Mal-estar&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Náuseas e vômitos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Dor epigástrica e/ou no hipocôndrio direito&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Perda do apetite&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Escotomas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Elevação da PA
        &lt;blockquote&gt;
          &lt;p&gt;Pode complicar com rotura hepática nos casos que evoluem com consumo excessivo de plaquetas e disfunção hepática grave, culminando com coagulação intravascular disseminada.&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Revisões sistemáticas mostram que a terapia anti-hipertensiva não é eficaz em prolongar a gestação ou evitar o agravamento da doença e não melhora o peso fetal ao nascimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você decidir pelo uso de medicação, o objetivo final deve ser a manutenção dos níveis tensionais sistólicos entre 140 e 155 mmHg e diastólicos em torno de 90 a 100 mmHg, uma vez que níveis mais baixos podem piorar ainda mais a perfusão placentária já prejudicada pelo espasmo arteriolar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se na pré-eclâmpsia leve não fazemos anti-hipertensivos, na pré-eclâmpsia grave o uso de anti-hipertensivos tem por objetivo levar a pressão para níveis onde os mesmos já não são necessários, ou seja, níveis de pré-eclâmpsia leve (entre 140-155 e 90-100 mmHg). Não devemos tentar normalizar a pressão arterial da paciente!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento-de-hasc&quot;&gt;Tratamento de HASC&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Metildopa&lt;/strong&gt;: o medicamento de escolha na HASC e na PE quando se buscar prolongar a gestação temporariamente. Não deve ser usada para emergência hipertensiva.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;250 mg VO 2x/d até dose máxima de 4g/d&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;No entanto é considerado um anti-hipertensivo leve&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Apresenta efeito sedativo&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Betabloqueadores&lt;/strong&gt;: Particularmente, o pindolol pode ser utilizado (inclusive como medicação de escolha para alguns autores), na dose 10 a 30 mg/dia, em duas ou três
tomadas, com incrementos de 5 a 10 mg.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Antagonistas do cálcio&lt;/strong&gt;: A amlodipina seria uma terceira opção,
na dose de 5 a 20 mg por dia por via oral. Verapamil também pode ser considerado. Iniciar com 80 mg/dia (dose máxima de 240 mg/dia).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para a emergência hipertensiva, a &lt;strong&gt;hidralazina&lt;/strong&gt; é a medicação de escolha. Feita em 5 mg IV de 20/20min até atingir 90-100 mmHg de PAD e 140-155 de PAS. Dose máxima de 20 mg.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os diuréticos devem ser evitados, pois a gestante com pré-eclâmpsia apresenta uma contração do volume intravascular. Desta forma, o uso da
medicação pode precipitar uma verdadeira hipovolemia e piorar a perfusão placentária. Os diuréticos só devem ser utilizados em casos de edema agudo de pulmão ou insuficiência cardíaca congestiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contraindicação absoluta&lt;/strong&gt;: os IECA possuem efeito nocivo ao feto. Dentre
eles oligodrâmnia, anomalias renais, insuficiência renal neonatal, hipoplasia pulmonar, retardo mental e morte&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;prevenção-e-tratamento-das-crises-convulsivas&quot;&gt;Prevenção e tratamento das crises convulsivas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Todo quadro grave ou que apresente crises convulsivas (eclâmpsia) deve ser abordado imediatamente com medicações que previnam ou tratem as crises convulsivas, antes mesmo de
se interromper a gestação, por pelo menos 4-6h.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre que houver sinais e sintomas de iminência de crises convulsivas (iminência de eclâmpsia), também está indicada a administração de medicação preventiva.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sinais e sintomas de iminência de eclâmpsia
    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;distúrbios cerebrais, como cefaleia (frontoccipital e pouco responsiva a anal­gésicos), torpor e obnubilação;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;distúrbios visuais como turvação da visão, escotomas, diplopia e amaurose;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;dor epigástrica ou no quadrante superior direito (dor em barra de Chaussier), causada por isquemia hepática ou distensão da cápsula do órgão devido a edema ou hemorragia;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;reflexos tendinosos profundos
exaltados.&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A medicação mais efetiva é o &lt;strong&gt;sulfato de magnésio&lt;/strong&gt;, para prevenir ou controlar as convulsões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/hasg/esquemas.jpeg&quot; alt=&quot;Esquemas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;cuidados-da-intoxicação-pelo-magnésio&quot;&gt;Cuidados da intoxicação pelo magnésio&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/hasg/mg.jpeg&quot; alt=&quot;Magnésio&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outros efeitos colaterais incluem rubor, sudorese intensa, sensação de calor (provavelmente por seu efeito vasodilatador), náuseas, vômitos, cefaleia, distúrbios visuais e palpitações. Como pode atravessar livremente a placenta, pode levar à diminuição da frequência cardíaca basal e da variabilidade da frequência cardíaca fetal, porém sem significados clínicos relevantes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quando-interromper-a-gestação&quot;&gt;Quando interromper a gestação?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A única forma de curar os distúrbios hipertensivos na gestação é com a interrupção da gravidez. Deve-se pesar a gravidade do acometimento x a idade gestacional do feto.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Casos leves: conduta expectante até as 37-40 semanas com avaliações laboratóriais e de vitalidade fetal. As consultas do pré-natal devem ser feitas com menor intervalo e recomenda-se a restrição de cafeína, fumo, massas, doces, gorduras, frituras, refrigerantes, e quanto ao ganho ponderal que deve ser de, no máximo 500 g, por semana.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Casos graves:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Conduta conservadora: estabilização materna, utilização de corticoides e posterior interrupção da gestação.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Gestações menores que 23 semanas   com pré-eclâmpsia grave devem ser interrompidas pelo péssimo prognóstico materno-fetal&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A princípio, a via de parto ideal é a vaginal. A cesárea é necessária nas situações de indicação de cesárea.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Planejamento familiar</title><link href="http://localhost:4000/ginecologia/planejamento-familiar.html" rel="alternate" type="text/html" title="Planejamento familiar" /><published>2019-05-12T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-12T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/ginecologia/planejamento-familiar</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ginecologia/planejamento-familiar.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#temporários&quot; id=&quot;markdown-toc-temporários&quot;&gt;Temporários&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#de-barreira&quot; id=&quot;markdown-toc-de-barreira&quot;&gt;De barreira&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diafragma&quot; id=&quot;markdown-toc-diafragma&quot;&gt;Diafragma&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#preservativo-feminino&quot; id=&quot;markdown-toc-preservativo-feminino&quot;&gt;Preservativo feminino&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#espermicidas&quot; id=&quot;markdown-toc-espermicidas&quot;&gt;Espermicidas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#esponja-anticoncepcional&quot; id=&quot;markdown-toc-esponja-anticoncepcional&quot;&gt;Esponja anticoncepcional&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#capuz-cervical&quot; id=&quot;markdown-toc-capuz-cervical&quot;&gt;Capuz cervical&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#condom&quot; id=&quot;markdown-toc-condom&quot;&gt;Condom&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diu&quot; id=&quot;markdown-toc-diu&quot;&gt;DIU&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;temporários&quot;&gt;Temporários&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;de-barreira&quot;&gt;De barreira&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;diafragma&quot;&gt;Diafragma&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Consiste em um pequeno dispositivo em forma de cúpula ou calota circular rasa que
funciona como um carregador de espermicida, feito de látex ou de silicone com borda bem
flexível, porém firme que ao ser introduzido na vagina forma uma barreira mecânica sobre o colo
de útero impedindo a passagem dos espermatozóides.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para tornar este método mais
eficaz na função contraceptiva recomenda-se seu uso sempre associado ao espermicida, devido a
possibilidade de seu deslocamento durante o ato sexual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O diafragma deve ser inserido pelo menos trinta minutos antes da relação sexual, devido a
acomodação do mesmo na vagina da mulher e deve ser mantido no local até 6 a 8 horas após o
coito, a fim de assegurar a ação do espermicida e a inexistência de qualquer espermatozóide vivo na vagina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A cada parto ou ganho de peso acima de 5 a 10 kg, uma nova medição deverá ser realizada para
reajuste do tamanho do dispositivo a fim de garantir uma melhor eficácia. Não se recomenda
permanecer com o dispositivo por mais de 24 horas na vagina devido aos riscos de infecção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A
mulher não deverá usá-lo durante a menstruação bem como deve evitar duchas vaginais pelo
risco de remover o espermicida. Ao retirá-lo, lavá-lo com água corrente e sabão neutro, secá-lo,
povilhá-lo com talco sem perfume ou Maisena e guardá-lo em seu estojo. A durabilidade gira em
torno de dois a três anos, o que vai depender da sua conservação e do uso adequado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os diafragmas mais
conhecidos e utilizados são os de mola espiral (Coil Spring) e de mola plana (Mensinga), que são
indicadas para mulheres com o tônus vaginal normal e os diafragmas com mola que se dobram
em arco (Arcing Spring) e os de curva de arco (Matrisalus), que são para aquelas com tônus
vaginal diminuído e portadoras de pequena cistocele ou retocele.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Usá-lo sempre com espermicida&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Determinação do tamanho&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;exame pélvico, mede o comprimento diagonal do canal vaginal, da face posterior da sínfise púbica ao fórnice posterior da sínfise posterior da vagina.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;anéis de medição de diversos tamanhos na posição a ser ocupada pelo diafragma até encontrar o tamanho correto&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;medir novamente o tamanho do dispositivo após:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;cada parto&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;abortamento tardio&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;cirurgia vaginal ou perineal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;a cada 2 anos ou aumento de peso&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Contra-indicações
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;ITU crônica ou de repetição&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Virgens&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Primeiras 8 semanas de puerpério&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Primeiro mês após aborto&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Cistocele ou retoceles acentuadas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Presença de septos ou físctulas vaginais&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Configuração anormal da pelve&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Infecção vaginal ou uterina&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Alergia ao látex ou ao espermicida&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Dificuldade de dominar o uso correto&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Parede vaginal anterior rasa e lacerações profundas na parede vaginal&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;preservativo-feminino&quot;&gt;Preservativo feminino&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;É uma bolsa cilíndrica descartável que reveste toda a vagina feita de
poliuretano e que além de macia e resistente é transparente e pré-lubrificada com o dimethicone,
que é uma substância não-espermicida de silicone facilitadora à penetração durante o ato sexual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O anel externo, maior e também flexível fica fora da vagina o que confere uma certa proteção as DSTs para
a genitália externa.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;espermicidas&quot;&gt;Espermicidas&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Promovem a lesão da
membrana celular do espermatozóide resultando neles um efeito de destruição e imobilização
irreversível de sua motilidade, impedindo desta forma sua ascensão ao trato genital superior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os principais agentes espermicidas são os Nonoxinol-9, Octocinol-9 e o Menfegol. Alguns ingredientes do produto têm efeito protetor contra DSTs, como exemplo temos o Nonoxinol-9.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Indiações
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Deve ser usado isoladamente ou associado a outro método como por exemplo o diafragma, aumentando assim a eficácia do método.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Como anticoncepção temporária, pós-parto ou pós-aborto.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pode ser usado no puerpério por não interferir com a amamentação.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Período entre mudanças de um método para outro.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Mulheres com contraindicação para outros métodos contraceptivos.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Contra-indicações
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Alergia ao produto&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Necessidade de método extremamente eficaz (associar outro método)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Desvantagens
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Alto índice de falhas comparado aos demais métodos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Esperar 10 minutos, entre a aplicação do mesmo na vagina e o início da sua ação local&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Gosto desagradável.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Fica ativo na vagina por um certo período de tempo, o que requer nova aplicação se ocorrer novo coito ou se o produto foi aplicado muito tempo antes da ejaculação.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Armazenar em local frio e seco&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;esponja-anticoncepcional&quot;&gt;Esponja anticoncepcional&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;É descartável e pode permanecer no interior da vagina
por no máximo 24 horas independente da freqüência das relações sexuais. Tem formato circular,
semelhante a um cogumelo e tem uma concavidade em um dos lados para melhor acomodação ao
colo uterino, pois foi planejada para ficar no terço superior da vagina. Nonoxinol-9 é o seu mais importante princípio ativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sua função contraceptiva se dá através da liberação vaginal do espermicida presente na
esponja durante o coito, da capacidade de absorver o sêmen ejaculado e pela barreira mecânica
do acesso ao canal cervical.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Não há necessidade de aguardar um tempo entre a introdução da esponja na vagina e o início do ato sexual.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;deve permanecer cerca de seis horas após a relação sexual no mesmo lugar e nunca deve ultrapassar um intervalo maior do que 48 horas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;capuz-cervical&quot;&gt;Capuz cervical&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;O Capuz Cervical é um dispositivo feito de látex ou borracha, de formato cônico que se
adapta ao colo uterino por sucção. Ele difere em vários aspectos do diafragma, pois se adapta
apenas ao colo, portanto não necessita trocar caso haja modificações no peso corporal ou no
tônus vaginal, é menor, mais fundo, mais rígido e dificilmente se desloca na relação sexual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este método é contra-indicado em mulheres com lesões de colo não tratadas como
erosões, lacerações, cistos ou tumores cervicais, colo de útero anatomicamente muito longo ou
muito pequeno e anexites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sua atuação contraceptiva consiste em bloquear mecanicamente a
passagem do espermatozóide através do colo de útero. Pode ser associado a um espermicida elevando a eficácia.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;condom&quot;&gt;Condom&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;São feitos de uma fina camada de borracha látex,
podendo ser secos ou lubrificados por substâncias espermicidas e estão disponíveis em uma grande variedade de tamanhos, cores, espessuras e texturas, podem ser planos ou com
reservatório na extremidade, retos ou moldados. Geralmente são fabricados em dois tamanhos e
com durabilidade de três a cinco anos, obedecendo aos critérios de armazenamento.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Vantagens
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Previne ISTs&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pode ser usado durante a gravidez para prevenir doenças ou logo após o parto&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Seguro, prático, eficaz, sem efeitos colaterais e pode ser interrompido a qualquer momento&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Oferece contracepção ocasional não necessitando de manutenção diária&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Fácil de adquirir e de ser usado em qualquer idade com baixo custo&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Participação ativa do homem na dinâmica do planejamento familiar&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Podem aumentar o prazer sexual devido a segurança da proteção às doenças e gravidez&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Ajuda ao homem a prevenir a ejaculação precoce&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;As mulheres cujos parceiros usem o condon têm menor freqüência de metaplasia escamosa e câncer cervical&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Desvantagens
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Alergia ao látex ou lubrificante&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pode diminuir a sensação de prazer&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Mau armazenamento compromete a eficácia&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;diu&quot;&gt;DIU&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Consiste em uma pequena unidade de plástico flexível que é inserida no interior da cavidade uterina em qualquer fase da vida reprodutiva da mulher, desde que exista a certeza de
que não esteja grávida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os dispositivos atuais podem ser medicados ou não medicados (inertes), conforme a presença ou ausência de íons de cobre ou hormônio progestágeno em sua superfície.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os DIUs T de Cobre 380 A e o Multiload 375 são de alta eficácia e têm durabilidade que variam até 10 anos, sendo estes os modelos mais utilizados em todo o mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A presença do íon Cobre no
endométrio atua interferindo na mobilidade e na vitalidade do espermatozóide bem como
diminuindo a duração do tempo de sobrevida do óvulo, através de alterações bioquímicas e
imunológicas, atuando em etapas que ocorrem antes da fertilização e fora da cavidade uterina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os DIUs podem ser inseridos em qualquer momento da vida reprodutiva da mulher desde
que não esteja gestante. No caso da inserção pós-parto e pós-aborto, afastar completamente a
hipótese de infecção, atonia uterina ou hemorragia genital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há classicamente uma tradição em inserir o DIU durante a menstruação pelo fato do colo uterino se apresentar um pouco mais dilatado, pela certeza da não gravidez e pela maior tolerabilidade da mulher em aceitar o sangramento natural pós- inserção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avaliar as características do útero e identificar fatores que juntos possam contra-indicar o uso do DIU, tais como patologias uterinas tipo miomas submucosos, que podem distorcer a
cavidade intra-uterina e dificultar a inserção, aumentar o risco de perfuração uterina ou maior
chance de expulsão do dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Importante o conhecimento
da posição uterina, pois a &lt;strong&gt;retroflexão uterina&lt;/strong&gt; pode favorecer a perfuração no momento da inserção, a presença de cervicite, doença inflamatória pélvica, gravidez e tumores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na inserção, primeiramente se introduz um especulo de tamanho adequado, seguida de
uma rigorosa assepsia da vagina e do colo de útero para evitar a ascensão de bactérias que podem
desencadear infecções posteriormente. Procede-se ao pinçamento da cérvix de acordo com a
posição do útero com ligeira tração para retificar o útero. A próxima etapa consiste em realizar a
histerometria para conhecer o comprimento da cavidade uterina, a direção da mesma e do canal
cervical e ainda para auxiliar em algumas eventuais alterações atípicas uterinas, tais como
sinéquias, septos e miomas. Se houver necessidade de dilatação do colo, ficar atento com o
possível reflexo vagal deste procedimento. O uso de anestesia local para este procedimento reduz
acentuadamente esta possibilidade. Procede-se então a inserção do dispositivo conforme a
particularidade de cada um.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para garantir a eficácia deste método o dispositivo deve estar na posição correta e para
isto torna-se necessário um auto-exame de toque vaginal periódico da mulher para assegurar se os
fios da cauda do DIU estão bem posicionados. A mulher deve ser bem orientada e aconselhada
para que realize as revisões periódicas de controle para que algumas situações possam ser
resolvidas e esclarecidas para uma maior satisfação do método. Sinais de ausência dos fios
podem sugerir expulsão total; dor pélvica com atraso menstrual e/ou sangramento pode-se
pensar em infecção, deslocamento ou gestação; sangramento excessivo, pensar em deslocamento
e anemia; leucorréia purulenta e com odor, não descartar a hipótese de infecção.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Vantagens
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Pode ser usado por longos períodos de tempo inclusive até a menopausa.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Podem ser inseridos durante a operação cesariana logo após o nascimento, após o delivramento no parto tranpelviano ou em qualquer período do puerpério, pois não interferem com a lactação, desde que preencham os critérios adequados para evitar riscos de infecção e expulsão&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Têm alta eficácia e não interferem nas relações sexuais&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Desvantagens
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Não previne ISTs&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Instalação e remoção necessita de médico&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Necessidade de checagem periódica do DIU&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Complicações da inserção
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Dor, reação vagal, perfuração uterina e sangramento genital.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;O maior risco de desenvolver a Doença Inflamatória Pélvica é nas primeiras semanas após a inserção.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Complicações do seguimento
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Gravidez, sangramento uterino anormal, fios da cauda não visíveis, expulsão, dor pélvica e dismenorréia.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Femininos
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Diafragma&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Preservativo feminino&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Espermaticidas, Esponjas e o Capuz cervical&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Masculinos
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Condom&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;DIUs&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Comportamentais ou naturais
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Tabela ou calendário&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Curva térmica basal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sintotérmico&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Billings (muco cervical)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Coito interrompido&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Definitivo:&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Laqueadura tubária&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vasectomia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Tumores malignos da mama</title><link href="http://localhost:4000/mastologia/tumores-malignos-da-mama" rel="alternate" type="text/html" title="Tumores malignos da mama" /><published>2019-05-09T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-09T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/mastologia/tumores-malignos-da-mama</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/mastologia/tumores-malignos-da-mama">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#epidemiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fatores-de-risco&quot; id=&quot;markdown-toc-fatores-de-risco&quot;&gt;Fatores de risco&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#rastreamento-e-prevenção&quot; id=&quot;markdown-toc-rastreamento-e-prevenção&quot;&gt;Rastreamento e prevenção&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#etiopatologia&quot; id=&quot;markdown-toc-etiopatologia&quot;&gt;Etiopatologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#histologia&quot; id=&quot;markdown-toc-histologia&quot;&gt;Histologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exame-físico&quot; id=&quot;markdown-toc-exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exames-complementares&quot; id=&quot;markdown-toc-exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#história-natural&quot; id=&quot;markdown-toc-história-natural&quot;&gt;História natural&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#estadiamamento&quot; id=&quot;markdown-toc-estadiamamento&quot;&gt;Estadiamamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;É a proliferação maligna das células epiteliais que margeiam os ductos ou os lóbulos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Segundo tipo mais frequente de CA no mundo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O mais comum entre as mulheres&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;1% incide em homens&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;fatores-de-risco&quot;&gt;Fatores de risco&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sexo feminino&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Idade &amp;gt; 40 anos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cor branca (mas não há diferença nas mortalidades)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Menarca precoce (&amp;lt; 11) e menopausa tardia (&amp;gt; 55)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nuliparidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Primiparidade após os 30 anos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Agentes químicos (DDT)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;História familiar (1º grau e principalmente com diagóstico em idades &amp;lt; 50 anos)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Lembrar que o CA de mama hereditário corresponde a apenas 10-15% dos casos.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mutação dos genes BRCA1 e BRCA1&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Uso de terapia hormonal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Países industrializados&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cicatriz radial&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Antecedente pessoal de CA de mama, endométrio, ovário e cólon&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Antecedente pessoal de radioterapia para doença de Hodgkin&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Uso crônico de álcool&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dieta rica em gorduras&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sedentarismo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hiperplasias atípicas (hiperplasia ductal ou lobular)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Carcinomas &lt;em&gt;in situ&lt;/em&gt; (ductal e lobular)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Uso de ACO&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Então obesidade não é fator de risco mas sim a dieta rica em gordura? Não há um consenso.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;rastreamento-e-prevenção&quot;&gt;Rastreamento e prevenção&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Realizado por meio do exame de mamografia. Permite detectar lesões não palpáveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O autoexame deve ser realizado após o período menstrual. Contudo, só consegue identificar massas maiores que 1cm.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;etiopatologia&quot;&gt;Etiopatologia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;80% tem origem no epitélio ductal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A minoria se origina no epitélio lobular&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;histologia&quot;&gt;Histologia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Carcinoma in situ
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Carcinoma lobular in situ (CDIS)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Carcinoma ductal in situ (CDIS)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Carcinoma infiltrante
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Carcinoma ductal infiltrante: o mais comum (70-80%)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Carcinoma lobular infiltrante: maior tendência a bilateralidade e multicentricidade&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Carcinoma mucinoso&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Carcinoma tubular&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Carcinoma medular&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Doença de Paget&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Carcinoma inflamatório: tumor de pior prognóstico e metastização precoce&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Carcinoma papilífero&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tumor filioides: tumor com maior tendência à recorrência local&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Doença de Paget: desordem eczematoide do mamilo e da aréola, normalmente unilateral, de evolução lenta, que pode evoluir com lesão da papila, com ausência ou pouco prurido, sem resposta aos corticoides (ver quadrinho sobre diagnóstico
diferencial com eczema areolar).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Assintomáticas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Massa palpável, unilateral, firme, endurecido.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Crescimento insidioso e indolor&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Derrame papilar (cristalino, “água de rocha”, ou sanguinolento), uniductal, espontâneo, intermitente.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eritema mamário&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Edema mamário (em &lt;em&gt;casca de laranja&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Retrações ou abaulamentos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Inversão, descamação ou ulceração do mamilo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Linfonodos axilares palpáveis&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Usualmente o tumor maligno tem crescimento insidioso e se localiza no quadrante superior externo ou na região central da nmama.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Avaliar mamas e cadeias linfáticas axilares, supra e infracláviculares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Apresentação clássica:&lt;/strong&gt; tumor endurecido, de forma variável ,contornos irregulares, limites imprecisos, fixo (aderido a planos profundos) ou pouco móvel&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;crescimento insidioso&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;descarga papilar geralmente:  uniductal, espontânea, intermitente, água de rocha ou sanguinolenta. Ocasionalmente, é serossanguinolenta.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Procurar sinais de retração ou abaulamentos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pacientes jovens e com mamas mais densas podem mascarar os tumores por mais tempo, com agravamento do seu prognóstico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;PAAF:&lt;/strong&gt; Diferenciação entre tumores císticos e sólidos (falha ao tentar a aspiração). A citologia isoladamente não faz diagnóstico de câncer e só tem valor se for positiva.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;USG&lt;/strong&gt; de mamas: Útil em pacientes jovens com mamas densas e como guia de procedimentos. Sinais sugestivos de Malignidade:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;margens irregulares,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;hipoecogenicidade e textura heterogênea (achado inespecífico),&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;diâmetro craniocaudal (anteroposterior) maior do que o diâmetro laterolateral (nódulo “mais alto que largo”)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;presença de sombra acústica posterior, contornos microlobulares.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mamografia:&lt;/strong&gt; Único exame capaz de identificar microcalcificações. Sinais sugestivos de Malignidade:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;nódulos espiculados, de limites mal definidos com distorção do parênquima adjacente&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;presença de microcalcificações (&amp;lt; 0,5 mm) pleomórficas (i.e. de formatos diferentes) agrupadas.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;RM:&lt;/strong&gt; Avaliação de pacientes em uso de implantes mamários (próteses de silicone).
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Não avalia microcalcificações ou tumores ductais &amp;lt; 2mm&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cintilografia: busca de metástases à distância, sobretudo ósseas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;TC: não é muita efetiva para estudo da mama (???)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Core Biópsia: Nódulo sólido, microcalcificações agrupadas, densidade assimétrica, distorção do parênquima.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mamotomia: Estudo de lesões impalpáveis.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Biópsia Excisional: Retirada completa da lesão (lesões menores).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Biópsia Incisional: Retirada de um fragmento (lesões grandes).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;história-natural&quot;&gt;História natural&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Epitélio normal → Hiperplasia Epitelial Típica → Hiperplasia Epitelial Atípica → Carcinoma Intraductal ou Intralobular → Carcinoma Invasor&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A transição de CA in situ para infiltrante ainda é controversa!&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A primeira célula maligna aparece no epitélio ductal susceptível, ativada por fatores genéticos ou ambientais, tais como radiação e agentes químicos. O epitélio de revestimento ductal, formado basicamente por uma ou duas camadas celulares, inicia sua proliferação motivado por estímulos hormonais, fato que acarreta uma elevação do número de células acima da membrana basal. Denominamos essa proliferação epitelial de hiperplasia típica. Na maior parte das vezes essa proliferação epitelial cessa nesse estágio, sem traduzir perigos posteriores. No entanto, em determinadas situações, os gatilhos da iniciação tumoral alteram o protótipo celular, culminando na chamada hiperplasia atípica, ou seja, ocorrência de atipias leves em espaços restritos. As hiperplasias atípicas evoluem para os reais precursores morfológicos dos carcinomas invasores, os carcinomas intraductais ou intralobulares&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O carcinoma intraductal ou intralobular, pelos mais diferentes estímulos – angiogênicos, hormonais, enzimáticos, entre outros – continuam sua proliferação celular, rompem a membrana basal ductal, penetram no estroma mamário, podem permear e embolizar os vasos sanguíneos e linfáticos do sistema de circulação da mama, e evoluir para carcinoma invasor.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nas &lt;strong&gt;metástases&lt;/strong&gt; os ossos, pulmões e figado são os órgãos mais acometidos (cerebrais também).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;estadiamamento&quot;&gt;Estadiamamento&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Distúrbios hidroeletrolíticos</title><link href="http://localhost:4000/neonatologia/disturbios-hidroeletroliticos.html" rel="alternate" type="text/html" title="Distúrbios hidroeletrolíticos" /><published>2019-05-07T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-07T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/neonatologia/disturbios-hidroeletroliticos</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/neonatologia/disturbios-hidroeletroliticos.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hiponatremia&quot; id=&quot;markdown-toc-hiponatremia&quot;&gt;Hiponatremia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;hiponatremia&quot;&gt;Hiponatremia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Na sérico &amp;lt; 130 mEq/L&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Causas&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Oferta hídrica aumentada;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Baixa oferta de sódio;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Redistribuição osmótica de água ( p.ex. hiperglicemia);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Excreção renal de água diminuída: imaturidade renal com diminuição da taxa de filtração glomerular (TFG), insuficiência renal aguda (IRA) e crônica (IRC), insuficiência cardíaca congestiva (ICC), síndrome da secreção inapropriada do hormônio antidiurético ( SIHAD), drogas (indometacina, corticosteróides);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Perda renal aumentada de sódio: imaturidade tubular renal, uropatia obstrutiva, alcalose metabólica, IRA poliúrica, diuréticos de alça, tiazídicos, metilxantinas, drogas vasoativas.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Quadro clínico&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Vômito&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Letargia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Convulsão&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tratamento&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Se hiponatremia associada a hipervolemia ( CC/SIHAD): restrição hídrica.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Se hiponatremia não associada a hipervolemia (Na &amp;gt; 120) assintomático: aumentar a oferta de sódio na hidratação.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Se hiponatremia &amp;lt; 120mEq/L ou sinais neurológicos ( alteração do sensório e convulsão ) - furosemida ( 1mg/Kg EV), enquanto se repõem as perdas de Na com NaCl 3% (corrigir Na para 125mEq/L ). Esta estratégia leva a uma perda de água livre, sem alteração do sódio total do corpo.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Distúrbios metabólicos</title><link href="http://localhost:4000/neonatologia/disturbios-metabolicos.html" rel="alternate" type="text/html" title="Distúrbios metabólicos" /><published>2019-05-06T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-06T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/neonatologia/disturbios-metabolicos</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/neonatologia/disturbios-metabolicos.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hipoglicemia-neonatal&quot; id=&quot;markdown-toc-hipoglicemia-neonatal&quot;&gt;Hipoglicemia neonatal&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#etiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#prevenção&quot; id=&quot;markdown-toc-prevenção&quot;&gt;Prevenção&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#sinais-e-sintomas&quot; id=&quot;markdown-toc-sinais-e-sintomas&quot;&gt;Sinais e Sintomas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-protocolo-2015&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-protocolo-2015&quot;&gt;Tratamento (Protocolo 2015)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tto-pelo-slide&quot; id=&quot;markdown-toc-tto-pelo-slide&quot;&gt;TTO Pelo slide:&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hiperglicemia&quot; id=&quot;markdown-toc-hiperglicemia&quot;&gt;Hiperglicemia&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-slide&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-slide&quot;&gt;Tratamento slide&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#distúrbios-do-cálcio&quot; id=&quot;markdown-toc-distúrbios-do-cálcio&quot;&gt;Distúrbios do cálcio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hipocalcemia&quot; id=&quot;markdown-toc-hipocalcemia&quot;&gt;Hipocalcemia&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-slide-1&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-slide-1&quot;&gt;Tratamento Slide&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hipercalcemia&quot; id=&quot;markdown-toc-hipercalcemia&quot;&gt;Hipercalcemia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hipomagnesemia&quot; id=&quot;markdown-toc-hipomagnesemia&quot;&gt;Hipomagnesemia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hipermagnesemia&quot; id=&quot;markdown-toc-hipermagnesemia&quot;&gt;Hipermagnesemia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Glossário&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FMD:&lt;/strong&gt; Filhos de mãe diabética
&lt;strong&gt;VIG:&lt;/strong&gt; Velocidade de infusão de glicose&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hipoglicemia-neonatal&quot;&gt;Hipoglicemia neonatal&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Glicemia desejavel RN: 60-80 mg/dLs&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Definição:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;1ªs &lt;strong&gt;1-2h&lt;/strong&gt; glicemia de fita &lt;strong&gt;&amp;lt; 28 mg/dL&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;1ªs &lt;strong&gt;48h&lt;/strong&gt; glicemia de fita &amp;lt; &lt;strong&gt;40&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Após 48h&lt;/strong&gt; glicemia de fita &amp;lt; &lt;strong&gt;50&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Deve ser confirmada por glicemia sérica, que é 15-18% mais baixa que a plasmática&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;↓produção e/ou ↓reserva:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;RNs tem menor estoque de glicogênio hepático&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Imaturidade das enzimas gliconeogênicas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;O cérebro é proporcionalemente grande em relação ao corpo, logo, o SNC consome muita glicose&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;RN PIG&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Prematuridade&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Restrição do crescimento fetal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Oferta calórica inadequada&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Atraso no início da alimentação&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Defeito no metabolismo de carboidratos (galactosemia, intolerância a frutose)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Deficiência endócrina (insuficiência adrenal)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Defeito no metabolismo de aminoácidos (erros inatos do metabolismo)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;↓produção e/ou ↑consumo:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Estresse perinatal
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;asfixia;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;sepse;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;choque;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;hipotermia;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;desconforto respiratório;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Liberação de catecolaminas e grande mobilização do glicogênio hepático&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;↑consumo anaerobiótico de glicose&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Defeito no metabolismo dos carboidratos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Policitemia&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;↑consumo&lt;/strong&gt; - Hiperinsulinismo
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;FMD têm ↑risco de hipoglicemia devido à hiperglicemia materna que estimula a secreção de insulina pelo pâncreas fetal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;GIG&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Interrupção abrupta da glicose&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Eritroblastose fetal: hiperplasia das células beta-pancreáticas e hiperinsulinismo&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hiperinsulinismo secundário a drogas tocolíticas (inibidores de trabalho de parto)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Síndrome de Beckwith-Weidemann: hiperplasia das células beta-pâncreaticas, exoftalmo, macroglossia, feto macrossômico e onfalocele&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Adenoma de pâncreas (tumores produtores de insulina)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Lembrar que no RN o maior acúmulo das reservas hepáticas de glicogênio ocorrem no terceiro trimestre. Por esse motivo, os RNPTs têm menos reservas e mais chance de hipoglicemiar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A glicose atravessa livremente pela placenta por meio de difusão facilitada, logo, ↑glicemia materna → ↑glicemia fetal.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;prevenção&quot;&gt;Prevenção&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Manutenção térmica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Início precoce da amamentação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rastrear fatores de risco:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;FMD&lt;/strong&gt;: 1, 2, 3, 6, 12, 24h&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;RNTP&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;RNT PIG&lt;/strong&gt;: 3, 6, 12, 24h&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Outros RNs de risco&lt;/strong&gt;: 3, 6, 12, 24h
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;RN pós-termo&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;GIG não FMD&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;CIUR&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Peso ao nascer &amp;lt; 2.500g&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Hipotermia&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Eritroblastose fetal&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Policitemia&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Síndrome de Beckwith-Wiedeman (micropênis ou defeitos nna linha média, macroglossia e onfalocele)&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Genitora com PE/DHG&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Uso de drogas pela mãe&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Gemelar discordante (&amp;gt; 10%)&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Toxemia (Sepse)&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Desconforto respiratório&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;EIM ou doença endócrina&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Se sintomas sugestivos de hipoglicemia&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;sinais-e-sintomas&quot;&gt;Sinais e Sintomas&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Choro fraco&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cianose&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dificuldade para sugar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hipotonia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tremores&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bradicardia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Taquipnéia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Apnéia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sonolência&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hiperexcitabilidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Convulsão&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Coma&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento-protocolo-2015&quot;&gt;Tratamento (Protocolo 2015)&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;g &amp;lt; 20 mg/dL ou sinais e sintomas: iniciar tratamento imediato (evitar sequelas)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;assintomático e g &amp;lt; 40: “tratar” com amamentação ou leite materno ordenhado e repetir a fita com 60min&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tratamento endovenoso: na falha do tto oral e em hipogliecmias graves (g &amp;lt; 20) ou sintomátias buscando rápida ↑glicemia.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Infusão rápida de 2mL/kg de soro glicosado a 10% (continuada com a infusão contínua de glicose (TIG: 0,3 - 0,5 g/kg/h))&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Se necessário a TIG poderá ser aumentada até 0,7 g/kg/h para se conseguir glicemia &amp;gt; 40 mg/dl.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Se não for suficiente: corticosteroide (hidrocortisona 5mg/kg/dia EV de 12/12 horas ou prednisona 2mg/kg/dia via oral.)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/neonatologia/disturbios-metabolicos/flux1.jpeg&quot; alt=&quot;fluxograma&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;tto-pelo-slide&quot;&gt;TTO Pelo slide:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Bolus de glicose 200 mg/kg (ou 2mL/kg de SG 10%) em 1 min.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;VIG inicial de 6-8 mg/kg/min
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Aumentar a VIG em 1-2 mg/kg/min a cada 30min-1h se mantiver hipoglicemia.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;VIG máxima: 12 mg/kg/min&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Respeitar concentração máxima de 12,5% em acesso periférico e de 25% em acesso central&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hidrocortisona&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Bolus venoso de glicose sempre seguido por instalação de Venóclise de manutenção com VIG.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hipoglicemia resistente:&lt;/strong&gt; Baixas concentrações de glicose no plasma além das primeiras 48h de vida ou a necessidade de infusão de glicose parenteral para tratar a hipoglicemia além de 48h de vida&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O corticosteroide tem efeito hiperglicemiante por reduzir a utilização periférica da glicose, aumentar a gliconeogênese e potencializar o efeito do glucagon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/neonatologia/disturbios-metabolicos/tab.png&quot; alt=&quot;Tabela&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hiperglicemia&quot;&gt;Hiperglicemia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Definição: glicemia de sangue total &amp;gt; 125 mg/dL (145 mg/dL plasmática)&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Quadro clínico:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Perda urinária de glicose&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Diusere osmótica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Risco de desidratação&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Maior risco de sangramento cerebral&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Agravos nos espisódios de apnéia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Na maioria dos casos a hiperglicemia é autolimitada&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fatores de risco:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;RNPT: principalmente &amp;lt; 1kg (risco ↑18x), imaturidade nos mecanismos reguladores.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Asfixia: estimulação alfa-adrenérgica e ↓resposta a insulina.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Dor ou estresse: liberação de catecolaminas, cortisol, glucagon e ↓insulina.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Infecções graves&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sepse&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Uso de drogas: metilxantinas, teofilina, cafeína, ↑AMPc que induz a gliconeogênese. Corticoesteroides ↑gliconeogênese e ↓captação periférica de glicose.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Nutrição parenteral (NP): infusões lipídicas podem alterar o metabolismo de carboidratos, através da oxidação lipídica, levando ao ↑AG, e consequente ↓atividade insulínica em tecidos periféricos, ↓glicólise e ↑gliconeogênese.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Oferta excessiva de glicose&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;DM neonatal, Agenesia ou Hipoplasia de pâncreas: condições muito raras.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Prevenção:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Uso criterioso de glicose, seguindo os protocolos por meio de IG, Peso.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Monitorização frequente&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Infusão concomitante de glicose e insulina em RNTPs de extremo baixo peso: aporte calórico e ganho ponderal (indicação com cautela)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tratamento:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;A hiperglicemia é, na maioria das vezes, autolimitada se o suporte hidroeletrolítico adequado for fornecido.
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Insulina é reservada para casos em que a redução da infusão de glicose ou diurese osmótica não resolverem&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;g &amp;gt; 250 mg/dL mantida por horas pode levar a desidratação das células cerebrais, dilatação capilar e sangramento do SNC, principalmente em RNPTs na 1ª semana de vida.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Para hiperglicemia prolongada: início do tto com infusã EV de insulina 0,05-0,1UI/kg/hora, diluída em solução salina com 1% de albumina&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Condutas:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Glicemia &lt;strong&gt;&amp;lt; 150 mg/dl&lt;/strong&gt;: acompanhar&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Glicemia &lt;strong&gt;150-250 mg/dl&lt;/strong&gt;: reduzir a VIG até 0,12 g/kg/hora (2mg/kg/min)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Glicemia &amp;gt; &lt;strong&gt;250 mg/dl&lt;/strong&gt;: administrar insulina; a insulina pode ser preparada colocando-se 10 UI em 100 ml de soro fisiológico para obter 0,1 UI de insulina/ml; para ter 0,1UI/kg/hora deve-se administrar 1 ml/kg/hora&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento-slide&quot;&gt;Tratamento slide&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Dieta enteral&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Reduzir a VIG&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Suspender drogas hiperglicemiantes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Reduzir lipídios em NPT e aumentar proteínas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Investigar a causa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Insulina 0,01 a 0,05 UI/kg/h&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;distúrbios-do-cálcio&quot;&gt;Distúrbios do cálcio&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No 3T de gestação, há grande transferência de cálcio da mãe para o feto que cessa ao nascimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para manter a homeostase extracelular, o RN ativa a reabsorção óssea do cálcio até obter aporte suficiente pela dieta. Logo, inicialmente ocorre queda nos níveis plasmáticos de cálcio, seguida de estabilização por volta de 24-48h de vida, com valor de Ca+ total de &lt;strong&gt;7-8 mg/dL&lt;/strong&gt; no RNT.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando a alimentação enteral se estabelece, o cálcio sérico se eleva lentamente, e, no final da primeira semana de vida, atinge os valores da infância (de &lt;strong&gt;9 a 11mg/dL&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Disponibilidade do cálcio:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;40% ligado a proteínas (albumina)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;15% em complexos com citrato, bicarbonato, sulfato ou fosfato (ânions inorgânicos)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;45% na forma ionizada (livre), a única forma biologicamente ativa.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;hipocalcemia&quot;&gt;Hipocalcemia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Definição&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;RNPT &amp;lt; 1.500g: total &amp;lt; 7 mg/dL ou iônico &amp;lt; 4 mg/dL.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;RNT e RNPT &amp;gt; 1.500g: total &amp;lt; 8 ou iônico &amp;lt; 4,4&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;RNPT extremos com ↓albumina podem apresentar cálcio total &amp;lt; 5,5-7 mas mantendo os níveis normais de cálcio iônico, sem clínica de hipocalcemia.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Classificação&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Precoce&lt;/strong&gt;: 72h de vida (mais frequente e decorrente exacerbação da queda do cálcio após o nascimento)
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Os níveis mais baixos costumam ocorrer entre as 24 e 72 horas.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tardia&lt;/strong&gt;: após 72h&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Epidemiologia&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Cerca de 50% dos FMD mal controlada desenvolvem hipocalcemia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;FMD controlada: 17%&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Quanto ↓IG maior a chance de hipocalcemia&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Etiologia&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Hipocalcemia precoce:
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Maternas:
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;Hipoparatireoidismo&lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;DM&lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;Toxemia&lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;↓Ingestão de cálcio&lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;Anticonvulsivantes&lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;
          &lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Fetais:
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;FMD&lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;CIUR&lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;Asfixia&lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;Prematuridade&lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;Sepse&lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;Desnutrição fetal&lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;Hipomagnesemia&lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;
          &lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Iatrogênica
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;Transfusão de sangue citrado&lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;Uso de bicarbonato&lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;
          &lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hipocalcemia tardia: mais relacionada à dieta ↑fosfato que impede a absorção intestinal do cálcio.
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Hipoparatireoidismo&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Hipofosfatemia (fórmulas lácteas, IRA)&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Nefropatia&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Deficiência de vitamina D&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Medicamentos: Furosemida (calciúria), bicatbonato de sódio, lipídios, albumina&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Fototerapia&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Quadro clínico&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Geralmente é temporária (melhora com 1-3 dias)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;No RNPT é geralmente assintomática&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;↑Irritabilidade neuromuscular&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tremores&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hiperreflexia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Irritabilidade&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hipertonia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Apnéia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Larigoespasmo&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Crises convulsivas (raras)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Prevenção&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Monitorar o grupo de risco: RNPT e asfixiados&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Dosagem de calcemia nos primeiros dias de vida&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Oferecer cálcio desde o primeiro dia de vida a todos os RNs do grupo de risco&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Medições segundo o slide:
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;PN &amp;lt; 1kg ou doentes: concentrações de Calcio com 12, 24 e 48h de vida;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;PN 1000 a 1500 g, medições de Ca 24 e  48h;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;PN &amp;gt; 1,5kg e a termo sadios: só se houver sintomas;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Uso de Venóclise e NPT;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Diagnóstico&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Pesquisa na população de risco (como RNPT e RN anoxiado)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Dosar só o cálcio total pode ser enganoso!&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Se albumina↓ ou acidose (↑HCO3), os valores de cálcio total podem ser artificialmente baixos (situações frequentes no RNPT).&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Avaliar também a glicemia (relação entre as duas condições)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tratamento&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Pode resolver sem tratamento&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Início precoce da alimentação já provem o cálcio&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Via oral ou enteral
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;0,5 g/kg/dia de solução de gluconato de cálcio a 1%.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Não deve ultrapassar a concentração de 1% de gluconato na solução (irritação gástrica)&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Infusão EV de cálcio
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Sempre evitada faze&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Indicada suspeita ou confirmação de crise convulsiva por hipocalcemia&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Dose de 2 mL/kg de gluconato de cálcio a 10% em bolo EV em 5-10min&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Se não melhorar, repetir com 10min&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Deve ser cuidadosa e com acompanhamento contínuo da frequência cardíaca&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Sempre lembrar da possibilidade de associação com hipomagnesemia&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A infusão de cálcio em bolo pode suprimir temporariamente a secreção de hormônio    paratireoideano (PTH) e estimular a secreção de calcitonina, o que dificulta a    manutenção posterior dos níveis plasmáticos de cálcio. O extravasamento da solução pode levar à necrose tecidual.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Prognóstico&lt;/strong&gt;: em geral não deixa sequelas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento-slide-1&quot;&gt;Tratamento Slide&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Assintomático: suporte nutricional e tratar a causa!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sintomático
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Se crise consulvisa, tetania, apnéia: Gluconato de cálcio 10%, 2ml/kg IV&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sem os sintomas acima: Gluconato de cálcio 10% 5-8 mL/kg 6/6h IV ou VO&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;hipercalcemia&quot;&gt;Hipercalcemia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Definição&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Ca total &amp;gt; 11 mg/dL e Ca iônico &amp;gt; 5mgdL&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Ca &amp;gt; 14: grave e lesiva para o organismo&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Etiologia&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Reabsorção óssea&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hiperparatireoidismo&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hipervitaminose A&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hipofosfatemia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Aumento da absorção intestinal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Idipática&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;IRA e insuficiência suprarrenal agufa&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Redução da depuração renal de cálcio&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Diuréticos tiazídicos&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Quadro clínico&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Hipotonia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Letargia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Irritabilidade&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Desconforto repiratório&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Recusa alimentar&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Desmineralização óssea&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Convulsões&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hipertensão&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Vômitos e constipação&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Poliúria&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Anemia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Calcificações extra-esqueléticas&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Condutas&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Anamnese materna e neonatal;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Exame físico;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Dosagens séricas e urinárias: cálcio, fósforo, creatinina;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Fosfatase alcalina;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Radiografia de mão e ossos longos.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tratamento&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;RN sintomático ou Ca &amp;gt; 14
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Expansão 10-20 ml/kg em 30min (Seguido de manutenção com SG 5%, NaCl e K)&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Furosemida (monitorizar K e Mg)&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Fosfato inorgânico, inibir reabsorção óssea (pacientes com hipofosfatemia)&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Glicocorticoides&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;hipomagnesemia&quot;&gt;Hipomagnesemia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Definição&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Concentração sérica &amp;lt; 1,6 mg/dL&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fatores de risco&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Prematuridade&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;CIUR&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;FMD&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Má absorção intestinal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Diuréticos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Oferta inadequada&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hipoparatireoidismo neonatal&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Quadro clínico&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Excitabilidade neuromuscular&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tremores&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Irritabilidade&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hipertonia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Contrações musculares&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hiper-reflexia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Convulsões
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;TTO: Sulfato de Mg 50% 0,1-0,2 ml/kg, IV ou IM, 15 minutos. Pode repetir em 24h&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Monitorizar: risco de arritmias&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;hipermagnesemia&quot;&gt;Hipermagnesemia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Definição&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Concentração sérica &amp;gt; 3 mg/dL&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Etiologias&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Uso de sulfato de magnésio pela mãe&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Quadro clínico&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Letargia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hipotonia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hiporreflexia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sucção débil&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Dificuldade em se alientar&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Depressão respiratória&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Apnénia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Diminuição da motilidade intestinal&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tratamento&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Remover fonte exógena&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;CluCa 10%&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Insuficiência renal aguda</title><link href="http://localhost:4000/nefrologia/insuficiencia-renal-aguda.html" rel="alternate" type="text/html" title="Insuficiência renal aguda" /><published>2019-05-05T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-05T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nefrologia/ira</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nefrologia/insuficiencia-renal-aguda.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#etiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fisiopatologia&quot; id=&quot;markdown-toc-fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#lesão-tubular&quot; id=&quot;markdown-toc-lesão-tubular&quot;&gt;Lesão tubular&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#incidência&quot; id=&quot;markdown-toc-incidência&quot;&gt;incidência&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#balanço-hidroeletrolítico&quot; id=&quot;markdown-toc-balanço-hidroeletrolítico&quot;&gt;Balanço hidroeletrolítico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#manifestações-extra-renais&quot; id=&quot;markdown-toc-manifestações-extra-renais&quot;&gt;Manifestações extra-renais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#patologia&quot; id=&quot;markdown-toc-patologia&quot;&gt;Patologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#pré-renal&quot; id=&quot;markdown-toc-pré-renal&quot;&gt;Pré-renal&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#renal&quot; id=&quot;markdown-toc-renal&quot;&gt;Renal&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;↓abrupta da função renal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;mortalidade de 50%&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Causas mais frequentes:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Isquemia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nefrotoxinas
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;aminoglicosideos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;quimioterápicos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;contrastes&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Pré-renal: Devido a ↓do volume circulante (volume sanguíneo), rapidamente reversível se corrigida a causa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Renal
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Túbulos: causa mais comum é a isquemica e a segunda é por tóxinas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Intestício: mais por reações alérgicas a drogas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Vasos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Glomérulo&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pós-renal: obstrução das vias urinárias, reversibilidade se relaciona ao tempo de obstrução&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Isquêmica ou tóxica: comprometimento vascular e/ou celular
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;vasoconstricção: causada por um desequilíbrio enntre fatores de vasoconstrictores e vasodilatadores
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Vasoconstrictores: Angiotensina II, Endotelina, etc.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Vasodilatadores: Prostaglandinas, NO, etc.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;O cálcio tem um papel fundamental na vasoconstricção (↑Ca  intracelular, livre no citosol)&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;alteração de função&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;morte celular&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;descamação do epitélio tubular&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;obstrução intraluminal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;vazamento transtubular do filtrado glomerular&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;inflamação.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;lesão-tubular&quot;&gt;Lesão tubular&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Necrose tubular aguda&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;↓niveis intracelulares de ATP&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Alça de Henle e tubulo proximal tem ↑gasto de ATP (mais suscetíveis à isquemia)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;↓da atividade da ATPase&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Desequilíbrio nas concentrações intracelulares de Na, K e Ca, com edema celular&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;desestruturação do citoesqueleto, perda da polaridade celular, perda da interação célula-célula, produção das espécies reativas de oxigênio (altamente tóxicas para a célula) e alterações do pH intracelular, que podem culminar com a morte da célula.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mesmo com a morte de muitas células, as restantes conseguem se proliferar e restituir o epitélio tubular.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Inicial:&lt;/strong&gt; exposição anefrotóxicos ou insulto isquêmico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Oligúria:&lt;/strong&gt; volume urinário &amp;lt; 500mL/dia
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;sedimento urinário com hemácias, leucócitos e células epiteliais isoladas ou em cilindros, e pequena perda proteica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;↑Na urinário&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Na fase oligúrica da NTA a concentração urinária diminui e a concentração urinária de sódio aumenta&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;↑Uréia sérica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Em algumas situações pode não haver a redução do volume uronário → &lt;strong&gt;IRA não oligúrica&lt;/strong&gt; (geralmente relacionado a drogas nefrotóxicas, anestésicos e sepse)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;A taxa de mortalidade é mais alta na forma oligúrica.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Poliúria:&lt;/strong&gt; após 10-14 dias do início da oligúria, rápida ↑do volume urinário. A magnitude da diurese independe do estado de hidratação, incapacidade dos túbulos de reabsorver água e sal.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Concentração plasmática de uréia e creatinina&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pode ser necessária a diálise&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Cerca de 25% das mortes ocorrem aqui&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Recuperação funcional&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;incidência&quot;&gt;incidência&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Em levantamento nos Estados Unidos, dentre as etiolo-
gias de IRA renal, 62% são decorrentes de necrose tubular
aguda conseqüente a causas isquêmicas (72%) e tóxicas
(28%). As demais situações de IRA são motivadas por glomerulonefrites agudas (22%), nefrites intersticiais agudas (6%), necrose cortical (5%) e outras (5%).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A principal apresentação clínica da NTA é oligúrica (74%), enquanto a forma não-oligúrica (26%) tem no uso de antibióticos o seu principal responsável (41%).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A taxa de mortalidade média é significantemente mais alta (40%) na forma oligúrica do que na não-oligúrica (11 %), sendo que o óbito é oito vezes mais freqüente em pacientes com alguma complicação extra-renal quando comparados com aqueles não-complicados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;balanço-hidroeletrolítico&quot;&gt;Balanço hidroeletrolítico&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Balanço de água&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;perdas de água atingem 0,5 a 0,6 ml/kg/h no indivíduo adulto (850 ml/dia)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Controlar a ingestão de água (400mL/dia)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Para prevenir a hiponatremia dilucional&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Balanço de sódio&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Durante a fase oligúrica, um balanço positivo de sódio pode levar a expansão de volume, hipertensão e insuficiência cardíaca&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Por outro lado, uma menor oferta de sódio, principalmente na fase poliúrica, pode provocar depleção de volume e hipotensão.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;durante a fase oligúrica, a oferta de solução salina isotônica (300 ml/dia) associada a controle rigoroso de peso é suficiente para equilibrar o balanço de sódio&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;monitorização hídrica e eletrolítica&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Balanço de potássio&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;A hipercalemia é a principal causa metabólica que leva o paciente com IRA ao óbito&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;toxicidade cardíaca do K (ondas T pontiagudas, seguindo-se de alargamento do complexo QRS, alargamento do intervalo PR e desaparecimento de onda P)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;arritmias ventriculares&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Na presença de alterações eletrocardiográficas ou de grave hipercalemia (&lt;strong&gt;K+ &amp;gt; 6,5 mEq/L&lt;/strong&gt;):
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;administração endovenosa de &lt;strong&gt;gluconato de cálcio&lt;/strong&gt; a 10% (10 a 30 ml)&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;bicarbonato de sódio caso também haja estado acidótico&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Resinas trocadoras de K+&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Solução polarizante ( ↑captação de K+ pela célula e ↓seu nível plasmático)&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;todas as demais medidas terapêuticas resultam apenas no remanejamento do potássio extracelular para o intracelular, sem contudo diminuir o K+&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;hemodiálise e a diálise peritoneal, isoladas ou em associação com as medidas acima referidas, são freqüentemente necessárias para melhor controle eletrolítico e efetivamente diminuir o conteúdo corporal total de K+&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Balanço de Cálcio&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Hipocalcemia é o achado mais frequente&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tetania, espamos musculares&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Balando de Fósforo&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Hiperfosfatemia é frequente&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Devido à ↓da filtração glomerular&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;manifestações-extra-renais&quot;&gt;Manifestações extra-renais&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;São semelhantes às observadas na IRC&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Infecções&lt;/strong&gt;: as complicações mais frequentes
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;45-80%&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;20-30% dos óbitos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;mais observadas em IRA pós-traumática ou pós-cirúrgica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;infecções urinárias são de grande importância em pacientes com IRA, visto a dificuldade dos antibióticos atingirem níveis teciduais ou urinários adequados, com freqüente evolução para septicemia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Infecções broncopulmonares, principalmente em pacientes submetidos a diálise peritoneal&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gastrointestinais&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Sangramento gastrointestinal ocorre com freqüência de 10 a 40% e resulta em evolução fatal em 20 a 30% dos pacientes com IRA&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Ulcerações gástricas ou duodenais são os achados mais comuns&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cardiovasculares&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;A mais freqüente complicação cardíaca é a presença de pericardite fibrinosa (10%)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;atrito pericárdico e pode estar complicada pela presença de derrame pericárdico&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Insuficiência cardíaca congestiva e hipertensão podem estar presentes e correlacionam-se com sobrecarga de volume&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;acidose metabólica e distúrbios eletrolíticos podem contribuir para o surgimento de insuficiência cardíaca congestiva (ICC), bem como de arritmias.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Neurológicas&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;É o sistema que menos tolera uma rápida redução da função renal.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Encefalopatia urêmica é a mais comum manifestação da IRA&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sinais de alterações sensoriais, motoras (asterixes, tremores, mioclonias) e quadros convulsivos.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;alterações intelectuais e de memória são os mais precoces.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Posteriormente, surgem alterações motoras e finalmente convulsões e coma.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;patologia&quot;&gt;Patologia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Os rins na IRA tendem a ser maiores e mais pesados
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;edema intersticial&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;aumento do conteúdo de água&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Os capilares glomerulares podem apresentarse levemente congestos no início do processo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;glomérulos não mostram alterações estruturais&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Classicamente, dois padrões de dano tubular têm sido
descritos: tubulorrexe e lesão nefrotóxica&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tubulorrexe&lt;/strong&gt; é caracterizada por completa destruição da membrana basal tubular e está associada com insulto isquêmico grave. Essas lesões são de características focais, com néfrons perfeitos ao lado de néfrons acometidos e podem comprometer todo o trajeto tubular. A regeneração da tubulorrexe pode ocorrer ao acaso, com formação de pseudocistos, atrofia tubular e até mesmo fibrose (cicatrizes). Entretanto, dependendo da gravidade do insulto, é possível completa recuperação estrutural e funcional&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lesão nefrotóxica&lt;/strong&gt; é associado com exposição direta de agentes capazes de produzir dano renal. Considerando o gasto energético de reabsorção e secreção, as células do túbulo proximal são as mais afetadas por agentes nefrotóxicos. Contudo, alguns agentes nefrotóxicos agridem preferencialmente diferentes porções do túbulo proximal. As alterações tubulares variam desde simples aumento celular até franca necrose, porém a membrana basal permanece intacta.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Na IRA pré-renal, a osmolaridade urinária é freqüentemente elevada (&amp;gt; 500 mOsm), enquanto na IRA renal ou pós-renal tende a ser isosmótica ao plasma (&amp;lt; 350 mOsm)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O Na urinário costuma estar elevado (&amp;gt; 40 mEq/L) na IRA renal pela lesão tubular, enquanto na IRA pré-renal é baixo (&amp;lt; 20 mEq/L) em virtude da ávida retenção de Na e H2O pela hipoperfusão renal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;As relações uréia urinária/uréia plasmática e creatinina urinária/creatinina plasmática estão freqüentemente elevadas na IRA pré-renal (&amp;gt; 60 e &amp;gt; 40, respectivamente) decorrente da reabsorção tubular de Na e H2O e conseqüentemente aumento da concentração urinária de uréia e creatinina.  Essa relação está diminuída na IRA renal (&amp;lt; 30 e &amp;lt; 20, respectivamente) pelo dano tubular&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eosinofilia no sangue periférico em associação com sedimento urinário contendo hematúria e leucocitúria (com intenso predomínio de eosinófilos) pode sugerir nefrite intersticial aguda&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;USG: avaliar obstrução&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Biópsia:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;A biópsia renal precoce (um a cinco dias) está indicada quando há suspeita de ser a IRA decorrente de uma doença sistêmica (por exemplo: vasculite), de uma glomerulonefrite aguda (por exemplo: lúpus), de uma nefrite intersticial aguda quando houver suspeita de necrose cortical bilateral, ou na ausência de diagnóstico clínico provável.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Lembrar que não é achado infreqüente a presença de IRA com biópsia renal normal&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;pré-renal&quot;&gt;Pré-renal&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Quando a IRA decorrer de deficiência no volume extra-celular, a reposição hídrica deve ser feita de modo a restabelecer a quantidade de líquido perdida, associando-se com adequada correção eletrolítica&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;renal&quot;&gt;Renal&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Não há benefícios na utilização de diuréticos na IRA.
Uma vez caracterizada, rigoroso controle hidroeletrolítico deve ser mantido.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Dieta pobre em Na (1 g/dia) nos pacientes que não estão sendo submetidos a diálise, porém, com maior liberdade (até 3 g/dia) quando já em programa dialítico.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Corrigir eventual acidose quando o pH plasmático estiver menor do que 7,25 ou o HCO3 inferior a 12 mEq/L&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Diálise precoce e freqüente deve ser utilizada para manter uréia abaixo de 180 mg/dl e creatinina inferior a 8 mg/dl.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pacientes com significativa destruição tecidual (rabdomiólise, traumatismo, queimadura, septicemia, pós-operatório de cirurgias extensas) têm elevada produção de uréia e usualmente necessitam de hemodiálise quando se apresentam com IRA.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A hemodiálise também está indicada em quadros de IRA por intoxicação exógena por metanol e etilenoglicol&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;INCOMPLETO!!!&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Endometriose</title><link href="http://localhost:4000/ginecologia/endometriose.html" rel="alternate" type="text/html" title="Endometriose" /><published>2019-05-04T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-04T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/ginecologia/endometriose</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ginecologia/endometriose.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#epidemiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fatores-de-risco&quot; id=&quot;markdown-toc-fatores-de-risco&quot;&gt;Fatores de risco&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#etiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exame-físico&quot; id=&quot;markdown-toc-exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exames-complementares&quot; id=&quot;markdown-toc-exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#patologia&quot; id=&quot;markdown-toc-patologia&quot;&gt;Patologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#classificação&quot; id=&quot;markdown-toc-classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#medicamentoso&quot; id=&quot;markdown-toc-medicamentoso&quot;&gt;Medicamentoso&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#cirúrgico&quot; id=&quot;markdown-toc-cirúrgico&quot;&gt;Cirúrgico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;É a presença de tecido endometrial funcionante fora da localização anatômica habitual. Esse tecido ectópico responde aos estímulos cíclicos dos hormônios ovarianos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Mulheres em idade fértil (raramente na pós-menopausa)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;X = 37 anos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;fatores-de-risco&quot;&gt;Fatores de risco&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;História familiar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Menarca precoce&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nuliparidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ciclos menstruais curtos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Obesidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Alcoolismo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cafeína&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Em jovens:anomalias obstrutivas congênitas do trato genital&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Colo mais longo e apertado (falicitaria o refluxo menstrual)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Útero retrovertido&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Teoria da implantação: transporte de células endometriais por menstruação retrógrada (Sampson)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Contudo, 90% das M têm menst. retrog. e só 10-15% têm endometriose]&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Teoria imunológica: propõe que o sistema imune falha em retirar as células endometriais que chegam no peritônio, levando a endometriose&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Teoria da metaplasia celômica: propõe que o mesotélio peritoneal sofre transformação metaplásica em tecido endometrial (pode dar no homem!), já que ambos derivam do epitélio celômico.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Teoria das células Mullerianas remanescentes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Esterilidade:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;“piscina de fatores hormonais no peritônio”&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Distorção da anatomia pélvica&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Função peritoneal alterada: ↑fluido peritoneal, ↑macrófagos ativados, ↑prostaglandinas, IL-1, TNF e proteases; presença de inibidor de captura ovular&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Função hormonal alterada&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Anormalidades endócrinas e ovulatórias: síndrome do folículo luteinizado e não roto, dinfunção na fase luteal, crescimento folicular anormal e elevação prematura e múltipla do LH&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Impedimento da implantação&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Principais localizações: os ovários, fundo de saco posterior e anterior, folheto posterior do ligamento largo, ligamentos uterossacros, útero, tubas uterinas, cólon sigmoide, apêndice e ligamentos redondos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Assintomáticas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dismenorréia (o sintoma mais comum)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dispaurineia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dor pélvica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infertilidade&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dor à palpação de fundo de saco e de ligamentos uterossacros, palpação de nódulos ou
massas anexiais, útero ou anexos fixos em posição retrovertida podem ser alguns dos achados ao exame
físico.&lt;sup id=&quot;fnref:portaria&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:portaria&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Inspeção vaginal: atenção para parede vaginal superior, fórnix posterior e cérvice&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Exame especular: podem ser vistos implantes endometrióides azulados na vagina (fórnix posterior)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Exame colposcópico com biópsia dirigida&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Toque bimanual: atenção ao fórnix porterior, lig. útero-sacros, posicionamento, mobilidadee tamanho do útero, dor associada com movimentação ou durante palpação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Palpação reto-vaginal: avaliando o septo reto-vaginal, o fórnix posterior e os lig. útero-sacros&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;USG-TV&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;USG trans-retal e de vias urinárias: em casos excepcionais&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;RM&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Videolaparoscopia:&lt;/strong&gt; o padrão ouro! para visualizar e confirmar histologicamente as lesões endometrióides em todo o abdome&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dosagem de CA125&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;patologia&quot;&gt;Patologia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lesão típica:&lt;/strong&gt; pode ser composta por glândulas, estroma e debris endometriais. Lesão negra, azulada ou arroxeada, pregueada, associada a uma cicatrização em forma de estrela, decorrente do sangramento tecidual e retenção de pigmentos sanguíneos
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Evolução natural: vermelha → preta → branca&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vermelhas&lt;/strong&gt;: as mais ativas e com maior poder de invasão, lesões em &lt;em&gt;chama de vela&lt;/em&gt;, excrescências glandulares, lesões petéquiais e áreas de hipervascularização (neoangiogênese)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pretas&lt;/strong&gt;: as menos ativas, nódulos pretos, castanho-escuros, azulados ou como pequenos cistos contendo hemorragia antiga&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Brancas&lt;/strong&gt;: opacificações brancas, aderências subovarianas, lesões tipo &lt;em&gt;café-com-leite&lt;/em&gt;, e defeitos do peritôneo&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lesões atípicas:&lt;/strong&gt; são mais frequentes e geralmente mais ativas que as típicas
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Vesículas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Lesões em chama de vela&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Defeitos peritoneais&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Finas aderências&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O estadiamento mais comumente usado é a classificação revisada da American Society of Reproductive
Medicine (ASRM), que leva em consideração o tamanho, a profundidade e a localização dos implantes
endometrióticos e a gravidade das aderências.&lt;sup id=&quot;fnref:portaria:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:portaria&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Estágio 1 (doença mínima): implantes isolados e sem aderências significativas;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estágio 2 (doença leve): implantes superficiais com menos de 5 cm, sem aderências significativas;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estágio 3 (doença moderada): múltiplos implantes, aderências peritubárias e periovarianas evidentes;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estágio 4 (doença grave): múltiplos implantes superficiais e profundos, incluindo endometriomas, aderências densas e firmes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Não há correlação entre o estágio e o nível de dor ou sintomas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Deve considerar faixa etária, desejo de gravidez, severidade dos sintomas, tipos e localizações das lesões, estáfio da doença, resposta a tratamentos prévios.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;medicamentoso&quot;&gt;Medicamentoso&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O foco principal do tratamento medicamentoso é a manipulação hormonal com intenção de produzir uma
pseudogravidez, pseudomenopausa ou anovulação crônica, criando um ambiente inadequado para o
crescimento e manutenção dos implantes da endometriose.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;ACO:&lt;/strong&gt; ajudam na reabsorção do endométrio ectópico, simulando um regime de pseudogravidez. Não passar de 6 mêses de uso ininterrupto [Kátia].
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Aumento da dor no início da terapia (efeito do estrógeno)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Eficaz para controle da dor&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Previne recorrências&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Prostagênio:&lt;/strong&gt; promove decidualização e atrofia do endométrio ectópico (feed-back negativo com o estradiol)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Acetato de medroxiprogesterona 10-30mg/d 3x/d VO por 6m OU 150g IM a cada 3m&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Acetato de megestrol, 40mg/d por 24s&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Danazol:&lt;/strong&gt; androgênico, inibe a secreção do GnRH, LH e FSH e a esteroidogênese, levando a amenorréia. 600-800mg/d 3x/d (meia vida curta)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gestrinona:&lt;/strong&gt; androgênico, 2,5mg VO 2-3x/s (meia vida longa)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Análogos do GnRH&lt;/strong&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:portaria:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:portaria&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gosserrelina: 3,6 mg por via subcutânea, mensalmente; ou 10,8 mg por via subcutânea a cada 3 meses.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Leuprorrelina: 3,75 mg por via intramuscular, mensalmente; ou 11,25 mg intramuscular a cada 3 meses.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Triptorrelina: 3,75 mg por via intramuscular, mensalmente ou 11,25 mg intramuscular a cada 3 meses.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Inibidores da aromatase&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;DIU de progesterona&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;cirúrgico&quot;&gt;Cirúrgico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O tratamento cirúrgico é indicado quando os sintomas são graves, incapacitantes, quando não houve
melhora com tratamento empírico com contraceptivos orais ou progestágenos, em casos de endometriomas,
de distorção da anatomia das estruturas pélvicas, de aderências, de obstrução do trato intestinal ou urinário e
nas pacientes com infertilidade associada a endometriose.&lt;sup id=&quot;fnref:portaria:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:portaria&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Abordagem:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;conservadora: preserva útero e ovários&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;definitiva: histerectomia com ou sem ooferectomia bilateral&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Videolaparoscopia:&lt;/strong&gt; o método de escolha, menor morbidade, pode associar diagnóstico e tratamento.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;diâmetro &amp;lt; 3cm: vaporização e remoção de aderências&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;diâmetro &amp;gt; 3cm:
        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;Irrigação e drenagem + tto clínico com análogos de GnRH por 12s&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Nova abordagem e remoção de aderências&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Esterilidade:&lt;/strong&gt; o tratamento é individualizado.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Estádio I ou II: tto expectante
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Em jovens: superovulação ou inseminação intra-útero após laparoscopia&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Adultos &amp;gt; 35a: inseminação intra-útero, superovulação ou FIVET&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Estádio III: FIVET&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:portaria&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Portaria de 2016 &lt;a href=&quot;#fnref:portaria&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:portaria:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:portaria:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:portaria:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Leiomioma uterino</title><link href="http://localhost:4000/ginecologia/leiomioma-uterino.html" rel="alternate" type="text/html" title="Leiomioma uterino" /><published>2019-05-04T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-04T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/ginecologia/leiomioma-uterino</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ginecologia/leiomioma-uterino.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#epidemiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#etiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#classificação&quot; id=&quot;markdown-toc-classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#anatomia-patológica&quot; id=&quot;markdown-toc-anatomia-patológica&quot;&gt;Anatomia patológica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-clínico&quot;&gt;Tratamento clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento-cirúrgico&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento-cirúrgico&quot;&gt;Tratamento cirúrgico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#leiomioma-e-gravidez&quot; id=&quot;markdown-toc-leiomioma-e-gravidez&quot;&gt;Leiomioma e gravidez&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;É uma neoplasia benigna da musculatura lisa miometrial, a mais frequente no sexo feminino e o mais comum dos tumores pélvicos.&lt;sup id=&quot;fnref:cisam&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:cisam&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São também a mais frequente indicação de hosterectomia (1/3 das indidações).&lt;sup id=&quot;fnref:cisam:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:cisam&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;25% das mulheres possuem&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Caráter hereditário (pacientes cujas mães fizeram histerectomia por miomatose têm 50% mais risco de apresentarem)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estrógeno dependente, ou seja, regridem após a puberdade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tabagismo é fator protetor! (↓20-50%)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fatores de risco:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;40-50 anos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;↑2-3x na incidência em negras (e podem surgir em idades mais precoces, como 30 anos)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Nuliparidade&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Menarca precoce (↑2x risco)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Obesidade&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Álcool&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Uso de hormônios esteróides sem oposição de progesterona&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Maior tempo de exposição a estrógenos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;História familiar&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;São neoplasias clonais, todas as células originam-se de um único miócito. Fatores genéticos multifatoriais parecem estar envolvidos.&lt;sup id=&quot;fnref:cisam:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:cisam&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Porção uterina:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Corporais&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Ístmicos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Cervicais (mais raros, 2-3%)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Camada uterina: lembrar que podem envolver mais de uma camada
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Submucosos&lt;/strong&gt;: abaulam a cavidade endometrial, o mais sintomático, mais sangramento e mais ocorrência de infertilidade (sua presença dificulta a implantação)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Subserosos&lt;/strong&gt;: distorcem a serosa uterina, o que apresenta menos sintomas
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Intraligamentares: quando cresccem entre os folhetos largo&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Parasitas: quando aderem a outros órgãos e deles derivam vascularização&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Intramurais&lt;/strong&gt;: estão contidos na espessura miometrial&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Os miomas submucosos e subserosos podem ser sésseis ou pediculados, dependendo da implantação no útero. Os submucosos pediculados podem ser expulsos da cavidade, os chamados &lt;em&gt;miomas paridos&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/ginecologia/leiomioma/mioma.png&quot; alt=&quot;Classificação&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;anatomia-patológica&quot;&gt;Anatomia patológica&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tumoração esférica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Coloração branco a rósea-amarelada&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Superfície bocelada&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Consistência elástica com superfície de corte apresentando fibras de aspécto trabecular espiralado&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pseudo-cápsula&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Degenerações podem alterar a histologia dos miomas (geralmente o mioma cresce mais que o supprimento sanguíneo)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Hialina: a mais comum! substituição das fibras musculares por tecido colagenoso branco ou translúcido&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Cística: liquefação da hialina formando áreas de conteúdo cístico&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Rubra: comum na gravidez e sob tratamento pregestínico, quando o mioma sofre infartos hemorrágicos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Mucóide: cistos com material gelatinoso&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Gordurosa: por acúmulo de gordura&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Calcificação: acúmulo de cálcio&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Necrose: comum nos pediculados&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sarcomatosa: maligna!&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Frequentemente assintomáticos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sangramento genital&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infertilidade (se distorcem a cavidade encometrial ou o trajeto das trompas)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dor (raramente)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Metrorragia: sangramentos fora do ciclo menstrual&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hipermenorragia: aumento do fluxo menstrual&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sintomas compressivos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aumento de volume abdominal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Complicações agudas: como torção ou degeneração carnosa (simulando um abdome agudo)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pode ocorrer sinais de hipovolemia e anemia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;É em essência: anamnese + exame físico + USG-TV&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Toque vaginal: aumento de volume, superfície irregular, bocelada, endurecida, menor mobilidade (pólipos são mais móveis)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Exame especular dos miomas paridos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;USG-TV:&lt;/strong&gt; aspécto ecográfico de &lt;strong&gt;nódulo sólido hipoecóico&lt;/strong&gt; (embora possam ser mistos ou hiperecóicos)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Histerosonografia:&lt;/strong&gt; para avaliar a posição exata dos miomas submucosos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Histeroscopia:&lt;/strong&gt; permite visualizar os submucosos e diferenciar miomas de pólipos endometriais
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Leiomiomas: formações firmes, nacaradas, superfície lisa ou bocelada, reverstimento endometrial normal ou atrofiado&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pólipos: móveis, maleáveis, congestos e com revestimento endometrial semelhante ao endométrio adjacente&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Histerosalpingografia:&lt;/strong&gt; descoberta acidental do mioma após exame por outros motivos. É um exame radiológico e não realizado de rotina.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;RNM: usada para mapear os miomas, auxiliando na decisão terapêutica como a definição da técnica cirúrgica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Laparoscopia:&lt;/strong&gt; também não é para fins diagnósticos, mas pode revelar miomas quando realizadas por outros motivos. Permite visualizar miomas subserosos e intramurais.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A escolha do tratamento depende da intensidade dos sintomas, proximidade da menopausa, interesse reprodutivo da mulher. Para pacientes assintomáticas, a recomendação é a &lt;strong&gt;conduta expectante&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento-clínico&quot;&gt;Tratamento clínico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;se baseia na estrógeno-dependência do tumor. O tratamento é quase como uma antecipação da menopausa.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Análogos de GnRH:&lt;/strong&gt; usados por 4-6 meses reduzem em 30-60% o volume dos miomas. Contudo, após sua supensão eles voltam a crescer. O tratamento prolongado é limitado devido aos efeitos do hipoestrogenismo com a redução da massa óssea, “é como uma menopausa precoce”.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Recomendado no pré-opetarório&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Para retardar a cirurgia&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Outros antagonistas do GnRH:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Danazol&lt;/strong&gt;: não reduz o tamaho do mioma. Efeito hipoestrogênico e androgênico.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gestrinona&lt;/strong&gt;: reduz os miomas. Efeito hipoestrogênico e androgênico.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Inibidores da aromatase&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;DIU de levonorgestrel&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;AINEs&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Progesterona&lt;/strong&gt;: não reduz os miomas, serve para controlar o sangramento com baixo custo. (Não se coloca DIU em paciente com mioma submucoso?)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;ACO:&lt;/strong&gt; em mulheres com discreta menorragia e/ou dismenorreía (aliviar a sintomatologia e evitar cirurgia)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;tratamento-cirúrgico&quot;&gt;Tratamento cirúrgico&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Miomectomia:&lt;/strong&gt; retirada apenas do mioma quando a paciente tem desejo de procriar e é sintomática ou o mioma é causa de infertilidade.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Via histeroscópia:&lt;/strong&gt; para submucosos, &amp;lt; 5cm e cujo ponto mais externo dista 5mm da serosa uterina (↓risco de perfuração uterina)
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Para miomas que não respondem a esses critérios a cirugia pode ser feita em dois tempos. 1 tempo remove o componente submucoso e o 2 tempo espera a migração do restante para a mucosa e faz a segunda remoção&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Via laparoscópica:&lt;/strong&gt; indicada para volume uterino &amp;lt; 16s, poucos e pequenos miomas &amp;lt; 8cm com localização subserosa.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Via laparotômica:&lt;/strong&gt; para miomas intramurais profundos, miomas múltiplos, útero &amp;gt; 16s. Taxas de gestação viável em torno de 50%, o problema é a ↑possibilidade de recidiva. Aderências e sangramentos são as principais complicações do procedimento.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Embolização das artérias uterinas:&lt;/strong&gt; pacientes com prole definida mas desejo de preservar o útero ou que tenham elevado risco cirúrgico.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Isquemia irreversível!&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Cuidado com o pós-embolização: síndrome pós-embolização, endometrite e dor&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ablação de endométrio: raramemte utilizada, mais para resolver e controlar o sangramento, não é um tratamento propriamente dito. É a destruição do endométrio.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Histerectomia:&lt;/strong&gt; pacientes com prole definida
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Subtotal: preservando o colo&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Total&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Via laparotômica: útero &amp;gt; 16s&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Via laparoscópica: útero &amp;lt; 14s até 350cm³&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Via vaginal: útero &amp;lt; 300cm³ e mobilidade uterina&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se a paciente fez miomectomia laparoscópica ou laparotômica, o parto deve ser de cesárea para prevenir o risco de rótura uterina.[^med]&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;leiomioma-e-gravidez&quot;&gt;Leiomioma e gravidez&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Os miomas podem crescer durante a gravidez, geralmente apenas até a primeira metade da gestação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A degeneração carnosa é mais comum durante a gravidez, e a cística durante o puerpério.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A influência dos miomas na gravidez depende de sua localização, de sua relação com a placenta e de seu volume. As gestações associadas aos miomas transcorrem sem anormalidades em 70 a 80% dos casos.&lt;sup id=&quot;fnref:cisam:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:cisam&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Miomas submucosos: ↑risco gestacional (principalmente quando a placenta se insere proximamente)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Complicações hemorrágicas são mais comuns
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;DPP&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Acretismo placentário e/ou hipotônia uterina&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;↑incidência de abortamento e parto prematuro&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Não deve ser feito tratamento para o mioma durante a gravidez&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:cisam&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Livro do CISAM &lt;a href=&quot;#fnref:cisam&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:cisam:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:cisam:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:cisam:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Massas renais</title><link href="http://localhost:4000/urologia/massas-renais.html" rel="alternate" type="text/html" title="Massas renais" /><published>2019-05-02T00:00:00-03:00</published><updated>2019-05-02T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/urologia/massas-renais</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/urologia/massas-renais.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#lesões-benignas&quot; id=&quot;markdown-toc-lesões-benignas&quot;&gt;Lesões benignas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#lesões-malignas&quot; id=&quot;markdown-toc-lesões-malignas&quot;&gt;Lesões malignas&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#carcinoma-de-células-renais&quot; id=&quot;markdown-toc-carcinoma-de-células-renais&quot;&gt;Carcinoma de células renais&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#estadiamento&quot; id=&quot;markdown-toc-estadiamento&quot;&gt;Estadiamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exames-de-imagem&quot; id=&quot;markdown-toc-exames-de-imagem&quot;&gt;Exames de imagem&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#usg&quot; id=&quot;markdown-toc-usg&quot;&gt;USG&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tc&quot; id=&quot;markdown-toc-tc&quot;&gt;TC&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#rm&quot; id=&quot;markdown-toc-rm&quot;&gt;RM&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;50% das massas renais são diagnósticadas de forma incidental por exames de imagem como o USG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Classificação:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Imagem
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Sólidas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Mistas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Císticas&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Histopatológico
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Benignas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Malignas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Inflamatórias&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Os sinais e sintomas não auxiliam no diagnóstico das massas renais.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tríade clássica&lt;/strong&gt;: (só em 10% dos casos)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Hematúria&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Massa renal palpável&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Dor em flanco&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dor abdmonal, lombar ou no flanco&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hematúria&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ITU&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;HAS&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hemorragia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Massa palpável&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sintomas inespecíficos
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Emagrecimento&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Febre&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sudorese noturna&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Varicocele direita&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Laboratório:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;↑VHS&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hipercalcemia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hb &amp;lt; 10 M e &amp;lt; 12 H&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Eritrocitose&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Trombocitose&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;↑FA&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;lesões-benignas&quot;&gt;Lesões benignas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lesões mesenquimais benignas do rim, incluindo leiomiomas, fibromas, lipomas e hamartomas, são relativamente incomuns.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cisto simples&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;As mais comuns (70%)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Podem ser múltiplos ou solitários&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;50% dos paciente &amp;lt; 50 anos possuem&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sintomáticos ou assintomáticos&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Adenomas&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;pequenas lesões geralmente identificadas em autópsias (muito pequenas para a detecção com exames de imagem)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Oncocitomas&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;3-7% de todas as massas renais sólidas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tumores epiteliais derivados dos túbulos distais dos néfrons&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;3-32% das vezes coexistem com CCR&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Dificil de diferenciar com o CCR&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Devem ser tratados como se fossem CCR
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Nefrectomia parcial para lesões &amp;lt; 4cm&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;radical para &amp;gt; 4cm&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;TC com necrose central que se estende para a periferia com roda de carroça é um achado característico&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Biópsia pode ser indicada&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Angiolipoma&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;3% das lesões sólidas renais&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Quantidade variada de tecido adiposo, músculo liso e vasos de parede espessada&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;presença de pequena quantidade
de gordura dentro de uma lesão renal na TC (praticamente exclui CCR e confirma o
diagnóstico de angiomiolipoma)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;↑em mulheres (2:1)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Raramente ocorre antes da puberdade&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;50% dos pacientes com esclerose tuberosa desenvolvem angiomiolipoma em geral bilateral e multicêntrico&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;TTO: acompanhamento clínico e radiológico.
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Se &amp;lt; 4cm, rápido crescimento ou tendencia ao sangramento, nefrectomia parcial ou enucleação (se possível)&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nefroma cístico multilocular&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Ocorre mais nos 2-3 e 40-50 anos de vida (incidência bimodal)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;na infância é ↑H e na vida adulta ↑M&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sintomatologia é mais frequente em adultos do que crianças&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Não dá para diferenciar com clínica ou imagem do CCR em adultos ou tumor de Wilms cístico em crianças&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tratamento semelhante ao CCR&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;lesões-malignas&quot;&gt;Lesões malignas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Os tumores renais correspondem a 2-3% de todas as neoplasias malignas do adulto. O adenocarcinoma renal incide em cerca de 80-90% das massas renais malignas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na criança, o tumor de Wilms é a neoplasia abdominal mais frequente, 95%dos turmores renais.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;carcinoma-de-células-renais&quot;&gt;Carcinoma de células renais&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Epidemiologia
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;85% de todas as neoplasias renais primárias&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;O mais letal dos CAs urológicos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;H2:1M&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;↑50-70 anos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;40-50% encontrados incidentalmente&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Etiologia
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Origem no túbulo contorcido proximal&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fatores de risco
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Tabagismo&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Obesidade&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Doença cística&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Prognóstico
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Varia com o subtipo histológico&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;De melhor para pior: Cromófobos, cromofílicos, células claras, ductos coletores e qualquer subtipo com diferenciação sarcomatóide&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Imagens
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Na TC todos apresentam algum grau de realce pelo meio de contraste (diferenciando dos cistos simples)
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Focos de necrose, calcificação e hemorragia podem ser vistos (principalmente nos maiores)&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Cintilografia óssea para avaliar metástases&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;estadiamento&quot;&gt;Estadiamento&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;TX: Tumor primário não
disponível ou classificado&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;T0: Sem evidencia de Tumor
primário&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;T1a: Tumor limitado ao rim,
&amp;lt;4cm de diâmetro&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;T1b: Tumor limitado ao rim
entre 4 e 7cm de diâmetro&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;T2: Tumor limitado ao rim,
maior que 7cm&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;T3a: Tumor invade a gordura
perirrenal e/ou adrenal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;T3b: Tumor invade a v.renal
ou  cava infradiafragmática&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;T3c: Tumor invade a veia cava supradiafragmática&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;T4: Tumor invade além da
cápsula de Gerota&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;NX: Linfonodos não podem
ser classificados&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;N0: Sem metástase em linfonodos regionais&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;N1: Metástase em um único
linfonodo regional&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;N2: Metástase em mais de um
linfonodo regional&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;MX: Metástase a distância não
pode ser classificado&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;M0: Sem metástase a distância&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;M1: Metástase a distância
presente&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Agrupado em estágios:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Estágio I – T1 N0 M0&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estágio II – T2 N0 M0&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estágio III – T3 ou N1 M0&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estágio IV – T4 ou N2 ou M1&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Cirúrgico
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Nefrectomia radical (via aberta ou laparoscópica): retirada do rim, fáscia de Gerota e linfonodos circundantes e da glândula suprarrenal (no tumor de polo superior)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Nefrectomia parcial quando há:
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Lesões polares &amp;lt; 4cm&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Casos de rim único&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Tumores bilaterais&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Rim contralateral ameaçado por outras doenças&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Não existe indicação de tratamento adjuvante ou neoadjuvante para pacientes com câncer renal localizado. Nenhum tratamento sistêmico é satisfatório para o carcinoma renal avançado (metastático ou irressecável).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-de-imagem&quot;&gt;Exames de imagem&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;usg&quot;&gt;USG&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Muito utilizado e, por vezes, o primeiro a revelar a massa de forma incidental.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Diagnostica apenas 26% das massas &amp;lt; 1cm&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;83% massas &amp;gt; 3cm&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O principal papel da US consiste em detectar lesões parenquimatosas
focais e classificá-las em 3 categorias:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;definitivamente um cisto simples&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;definitivamente um nódulo sólido&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;indeterminada (cística, porém não um cisto simples).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nos casos de nódulo renal ou indeterminado deve-se continuar a investigação com a TC.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;tc&quot;&gt;TC&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;As massas renais sólidas que captam contraste na TC podem ser consideradas malignas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;É possível avaliar:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Densidade tecidual&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Vascularização de massas renais&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Diferenciação dos cistos renais&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Auxiliar a programação cirúrgica&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Classificação de Bosniak&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Tipo I: cisto benigno simples de parede fina, não septado, sem calcificações ou componentes sólidos. Lesão bem delimitada, adjacente ao parênquima sem
espessamento ou realce de parede e com densidade semelhante a da água. Não há risco
de malignidade.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tipo II: Cisto benigno com septos finos. Calcificações ou não na parede ou nos septos. Alta atenuação. Inferiores a 3 cm com margens irregulares não captantes.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tipo IIF: Cisto com septos finos, captação mínima de contraste nos septos e/ou paredes que podem ter espessamento mínimo. Pode conter calcificações nodulares e espessas sem captação de contraste. Não possuem captação em tecidos moles. Lesões intra-renais &amp;gt;3cm são também incluídas nesta categoria desde que sejam não captantes e bem delimitadas. Pode haver até 15% de chance de malignidade.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tipo III: Lesões císticas indeterminadas pode demonstrar septos mais espessos, calcificações maiores e discreta impregnação periférica pelo contraste. O risco de malignidade é significativo, chegando a 25-50%.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tipo IV: Lesões com espessamento de parede não uniforme ou hiperdenso, nódulos grandes ou densos na parede ou componentes claramente sólidos nas lesões císticas e apresentam captação de contraste. Há 95% de chance de malignidade.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pacientes com Bosniak I e II podem ser acompanhados clinicamente com USG, sem necessidade de cirugia. Já o IIF, deve ser acompanhado com TC com 6 meses, 1 e 2 anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os tipos III ou IV devem ser abordados cirurgicamenrte. Devido ao alto risco.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rm&quot;&gt;RM&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Indicada quando há perda de função renal ou quando o contraste não pode ser usado&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Distinção entre carcinoma e oncocitoma (apresenta cápsula e cicatriz central estrelada)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Método de escolha em nefropatas crônicos e pacientes com alergia ao contraste iodado&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Hemorragia pós-parto</title><link href="http://localhost:4000/obstetricia/hemorragia-pos-parto.html" rel="alternate" type="text/html" title="Hemorragia pós-parto" /><published>2019-04-29T00:00:00-03:00</published><updated>2019-04-29T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/obstetricia/hemorragia-pos-parto</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/obstetricia/hemorragia-pos-parto.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#epidemiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fatores-de-risco&quot; id=&quot;markdown-toc-fatores-de-risco&quot;&gt;Fatores de risco&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#prevenção&quot; id=&quot;markdown-toc-prevenção&quot;&gt;Prevenção&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#complicações&quot; id=&quot;markdown-toc-complicações&quot;&gt;Complicações&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#etiologias&quot; id=&quot;markdown-toc-etiologias&quot;&gt;Etiologias&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hemorragias-precoces&quot; id=&quot;markdown-toc-hemorragias-precoces&quot;&gt;Hemorragias precoces&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#atonia-uterina&quot; id=&quot;markdown-toc-atonia-uterina&quot;&gt;Atonia Uterina&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#lacerações-do-trajeto&quot; id=&quot;markdown-toc-lacerações-do-trajeto&quot;&gt;Lacerações do trajeto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#retenção-placentária&quot; id=&quot;markdown-toc-retenção-placentária&quot;&gt;Retenção placentária&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#inversão-uterina&quot; id=&quot;markdown-toc-inversão-uterina&quot;&gt;Inversão uterina&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ruptura-uterina&quot; id=&quot;markdown-toc-ruptura-uterina&quot;&gt;Ruptura uterina&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hemorragia-tardia&quot; id=&quot;markdown-toc-hemorragia-tardia&quot;&gt;Hemorragia tardia&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#retenção-de-fragmentos-placentários&quot; id=&quot;markdown-toc-retenção-de-fragmentos-placentários&quot;&gt;Retenção de fragmentos placentários&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hematomas&quot; id=&quot;markdown-toc-hematomas&quot;&gt;Hematomas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#manejo-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-manejo-clínico&quot;&gt;Manejo clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;É a principal causa de morte materna em todo o mundo, com 1 morte a cada min. Acontece principalmente nas 1º 4h após o parto.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Definição:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;PV: perda de sangue &amp;gt; 500mL&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Ces: perda &amp;gt; 1L&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Perda de sangue com sinais de choque&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Classificação:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Precoce ou primária: ocorrem nas primeiras 24h&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tardia ou secundária: entre 24h e 6-12sem
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;geralmente relacionada à subinvolução do leito placentário, retenção dos restos ovulares, infecção e distúrbios hereditários da coagulação&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Prevalência de 5-15%&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Chances reduzidas com adm de substs uterotônicas no pós-parto imediato&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ocorre em
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;4% dos PV&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;6% das cesáreas&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sequelas: síndrome de angústia respiratória aguda, coagulopatia, choque e necrose hipofisária (síndrome de Sheehan)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;fatores-de-risco&quot;&gt;Fatores de risco&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Multiparidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sobredistensão uterina
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Gemelaridade&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Polidrâmnio&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Macrossomia&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Parto rápido/prolongado&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Anestesia geral (provocam o relaxamento uterino)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sulfato de Magnésio&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infecção amniótica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Placenta anômala&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infiltração miometrial por sangue&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Miométrio mal perfundido&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cesárea prévia e atual&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Parto vaginal instrumentalizado (fórcipe)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Episiotomia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Uso de ocitocina no primeiro período&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Atonia uterina prévia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Menor contração miometrial (leiomiomas uterinos)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;DPP&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Corioamnionite&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Embolia amniótica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;HPP prévia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;síndrome HELLP&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Obesidade&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;prevenção&quot;&gt;Prevenção&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Primeiramente revisar o canal de parto. Em seguida, a prevenção se baseia na administração de ocitocina (10UI), IM, logo após a expulsão fetal. Também pode-se optar pela infusão IV de 10-40IU em 1.000mL de soro fisiológico.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Agentes uterotônicos:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Ocitocina: 10UI IM&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Metilergonovina: 0,2mg IM&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Misoprostol: 400-800mg via retal&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A ligadura e tração controlada do cordão umbilical, extração da placenta também ajudam a reduzir a incidência. (?)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;complicações&quot;&gt;Complicações&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Anemia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fadiga crônica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Choque hipovolêmico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Coagulação intravascular disseminada (CID)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Insuf. renal, hepática e resp.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Síndrome de  Sheehan&lt;/strong&gt; (necrose hipofisária isquêmica), uma complicação tardia da HPP de qualquer etiologia. Leva a insuf. hipofisária
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Agalactia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Amenorréia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Atrofia genital&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hipotireoidismo&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Insuf. adrenal&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;etiologias&quot;&gt;Etiologias&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Regra dos 4T (as 4 principais causas)
    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;tônus&lt;/strong&gt; (atonia uterina) 80% dos casos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;trauma&lt;/strong&gt; (lacerações, hematoma, ruptura, inversão) 15%&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;tecido&lt;/strong&gt; (placenta retida e acreta) 5%&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;trombina&lt;/strong&gt; (coagulopatia) &amp;lt; 1%&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Inversão uterina&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rotura uterina&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;hemorragias-precoces&quot;&gt;Hemorragias precoces&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;atonia-uterina&quot;&gt;Atonia Uterina&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;É a causa mais frequente de hemorragia pós-parto. O útero perde a capacidade de contração que é justamente o seu principal mecanismo de hemostasia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É tratada inicialmente com esvaziamento da bexiga, compressão bimanual do útero, infusão de ocitocina, metilergonovina e misoprostol por via retal.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Fatores de risco
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Gemelaridade&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Polidrâmnio&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Macrossomia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Distócia do trabalho de parto&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Prolongamento do 2o período&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Multiparidade&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Uso indiscriminado de ocitocina&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Diagnóstico:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Útero subinvoluindo&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Acima da cicatriz umbilical&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Flácido e depressível&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Conduta:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Reposição volêmica (2-3kmL de SF ou Ringer lactato)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Cateter vesical de demora para esvaziar a bexiga e controlar o débito urinário&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Reserva de hemoderivados&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Manobra de Hamilton:&lt;/strong&gt; massagem do fundo de útero com uma mão, associada à compressão da parede anterior uterina com a outra mão cerrada por via vaginal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Uterotônicos:
        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;Ocitocina, 5UI em bolus IV ou 10-20UI em 500mL de SF 0,9% a 30 gotas/min&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Metilergonovina, 0,2mg IM (não deve ser usada em hipertensas ou cardiopatas)&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Misoprostol, 400mg VO ou retal (FIGO: 1g por via retal), seus efeitos colaterais limitam o uso&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Cirúrgico (ver o tratamento geral abaixo)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;lacerações-do-trajeto&quot;&gt;Lacerações do trajeto&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Constituem a segunda maior causa de HPP precoce. Nessa situação, a atonia é excluída pos o sangramento está presente mesmo com o útero contraído.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Principais causas:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Episiotomia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Macrossomia&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Manobra de Kristeller intempestiva&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Parto pélvico operatório&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Uso do fórceps&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Partos precipitados&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Conduta:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Sempre revisar o canal de parto!&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Medidas gerais para controlar a hipovolemia e hipotensão&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Atenção:&lt;/strong&gt; em pacientes realizado parto normal com história de cesárea prévia é necessário avaliar a placenta e examinar decência do útero, na pesquisa por rotura uterina.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;retenção-placentária&quot;&gt;Retenção placentária&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Quando a placenta demora mais de 30min para se desprender, já é considerada uma retenção. É muito comum nos casos de atonia uterina. Uma cesárea anterior aumenta em 3x o risco de desenvolver esta condição.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Placenta acreta: aderida diretamente ao endométrio&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Placenta increta: quando penetra profundamente no miométrio&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Placenta precreta: quando atinge a serosa uterina e órgãos como a bexiga&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Conduta:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Infusão de ocitócitos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Manobra de Credé: remoção da placenta ou dos seus restos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Extração manual da placenta&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Curetagem&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Manobra de Harvey&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;inversão-uterina&quot;&gt;Inversão uterina&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;É a causa mais incomum de HPP, porém de significativa gravidade. Resulta da invaginação do fundo de útero que pode chegar até mesmo à ultrapassar a vagina e se exteriorizar pela vulva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É mais frequente em multíparas, pacientes com acretismo placentário e que foram submetidas a exagerada tração de cordão e compressão do fundo uterino.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ruptura-uterina&quot;&gt;Ruptura uterina&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Cada vez mais incomum, corresponde à ruptura da parede uterina. Se for no local da cicatriz de cesárea, é chamada de &lt;em&gt;deiscência da cicatriz&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hemorragia-tardia&quot;&gt;Hemorragia tardia&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;retenção-de-fragmentos-placentários&quot;&gt;Retenção de fragmentos placentários&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;É a causa mais comum de HPP tardia, impedindo a involução uterina normal e, em conjunto, a regeneração endometrial. As perdas sanguíenas podem ser, ora escassas, ora abundantes. A infecção também vẽm a ser um grande problema.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hematomas&quot;&gt;Hematomas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/obstetricia/hpp/tab.png&quot; alt=&quot;tabela&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;manejo-clínico&quot;&gt;Manejo clínico&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Reconhecimento do sangramento excessivo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Avaliar vias respiratórias, respiração e circulação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fornecer oxigênio suplementar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Obter acesso venoso&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Iniciar reposição volêmica com cristaloides&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Monitorar o pulso e PA&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sondagem vesical&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Controle da diurese&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Avaliar necessidade de trasfusão&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;índice de choque &amp;gt; 1.3 ………..&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Solicitar exames lab.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Hemograma&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Coagulograma&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Prova cruzada&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tipagem sanguínea&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A ocitocina estimula o útero a contrair-se ritmicamente, constringindo
as artérias espiraladas e diminuindo o sangramento da ferida placentária.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Agentes uterotônicos
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;1ª linha: &lt;strong&gt;Ocitocina&lt;/strong&gt; 20UI em 1L de salina infundida IV em 250mL/h.
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Ou 10UI IM&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;2ª linha: &lt;strong&gt;Metilergonovina&lt;/strong&gt; 0,2mg IM a cada 2-4h (contraindicado em hipertensas e asmáticas)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Os efeitos colaterais (calafrio, febre, diarréia) limitam o uso do &lt;strong&gt;Misoprostol&lt;/strong&gt;. até 800mg por via retal&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Massagear o útero
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Manobra de Hamilton&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Curagem: exploração e remoção digital de restos placentários&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Compressão bimanual do útero: A mão esquerda do tocólogo é introduzida na vagina e, pelo fundo de saco anterior, impulsiona o útero de
encontro à mão direita, externa, que, pelo abdome, massageia o órgão, trazendo-o vigorosamente
em sentido oposto.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tamponamento uterino: quando o uterotônico falha. É uma medida temporária no aguardo da laparotomia exploradora.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Laparotomia exploradora
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Ligadura das artérias uterinas: procedimento relativamente seguro e ↑índice de sucesso (90%)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sutura uterina B-Lynch, com fio absorvivel (catgut cromado ou vicryl 1)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Histerectomia (subtotal é a de escolha, mais rápida, menos invasiva e com menos complicações)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Embolização seletiva das artérias uterinas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;TERMINAR TRATAMENTO PELO LIVRO DO CISAM&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry></feed>