<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt_BR"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="https://resumos.canalionico.com.br/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://resumos.canalionico.com.br/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt_BR" /><updated>2019-10-31T11:02:11-03:00</updated><id>https://resumos.canalionico.com.br/feed.xml</id><title type="html">Resumos</title><subtitle>Um site destinado para publicar resumos de assunto da área de saúde</subtitle><entry><title type="html">Tumores de mediastino</title><link href="https://resumos.canalionico.com.br/cirurgia/tumores-de-mediastino.html" rel="alternate" type="text/html" title="Tumores de mediastino" /><published>2019-10-31T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-31T00:00:00-03:00</updated><id>https://resumos.canalionico.com.br/cirurgia/tumores-de-mediastino</id><content type="html" xml:base="https://resumos.canalionico.com.br/cirurgia/tumores-de-mediastino.html">&lt;p&gt;Na maioria dos casos é no mediastino antero-superior.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;etiologias&quot;&gt;Etiologias&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;mediastino-antero-superior&quot;&gt;Mediastino antero-superior&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Timoma:&lt;/strong&gt; o mais comum (50%) e mesmo assim é incomum. A incidência aumento a partir dos 40 anos, não tem predileção por sexo e dificilmente causa sintomas.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Existe uma relação entre &lt;em&gt;miastenia gravis&lt;/em&gt; e o timoma (30-65%);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;10% dos pacientes com miastenia gravis vão ter timoma;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Crescimento lento mas muito invasivo&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tumor maligno&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Terrível linfoma:&lt;/strong&gt; é um grupo muito heterogêneo e de muitas apresentações clínicas e de diferentes prognósticos.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;50% são de Hodgkin (o subtipo esclerose nodular é o mais comum)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;20% são não-Hodgkin&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Teratoma:&lt;/strong&gt; a ressecção é curativa! Um tumor benigno encapsulado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Seminoma:&lt;/strong&gt; é um tumor homogêneo, geralmente com b-HCG e a-FP negativos ou moderadamente elevados. É um tumor altamente quimio e radio-sensível. Ou seja, o tratamento inicial não é cirúrgico! A cirurgia fica reservada aos casos de doença residual pós neoadjuvância.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não-seminomatosos:&lt;/strong&gt; b-HCG e a-FP bem elevados. Parecem com os seminomas mas são mais heterogêneos e não respondem bem à quimio e radio. O tratamento é a ressecção sequida por quimio e radio.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mediastino-médio&quot;&gt;Mediastino médio&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Cistos mediastinais: crianças são mais sintomáticas que os adultos. O tratamento é sempre cirúrgico.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Cistos broncogênicos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Cistosentéricos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Cistos pericárdicos&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Linfangioma: associação com quilotórax&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;mediastino-posterior&quot;&gt;Mediastino posterior&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Maioria são assintomáticos&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tumores neurogênicos: em adultos a grande maioria são benignos, mas nas crianças tendem a ser mais malignos.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Tumores de baínha nervosa: neurilemoma (Schwannomas), neurofibromas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tumores do gânglio autonômico: ganglioneuroma (o tumor mediastinal benigno mais comum em crianças), ganglioneuroblastoma (comportamento intermediário entre o ganglioneuroma e o neuroblastoma, acomete mais crianças abaixo de 3 anos, a maioria é um achado acidental)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Feocromocitoma&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tumor de Askin&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tumores originários dos nervos&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Goteira costovertebral&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Geralmente são assintomáticos mas, quando se manifestam, são relacionados à localização:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Via aérea: dispnéia, tosse&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Parece torácica: dor torácica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Esôfago: disfagia, regurgitação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Veia cava: sindrome da veia cava superior&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nervo frênico: paralisia diafragmática&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nervo laríngeo recorrente: disfonia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gânglio estrelado: sindrome de Claude-Bernard-Horner.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A tomografia com constraste é o exame padrão ouro.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;laboratório&quot;&gt;Laboratório&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;AFP e Beta-HCG: marcadores de tumores de células germinativas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;PTH: na investigação por tumores da paratireóide (podendo ser ectópico).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Catecolaminas plasmáticase urinárias: feocromocitoma&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;biópsia&quot;&gt;Biópsia&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É o exame que vai confirmar o diagnóstico. Pode ser feita por broncoscopia, EBUS (um USG no broncoscópio), EUS, punção percutânea transtorácica, mediastinoscopia, videotoracoscopia (o melhor). Nos dias de hoje, uma toracotomia para biópsia é inaceitável.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Normalmente a conduta é a ressecção. Os linfomas e os tumores seminomatosos são exceções à escolha inicial de ressecção.&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html">Na maioria dos casos é no mediastino antero-superior.</summary></entry><entry><title type="html">Cia</title><link href="https://resumos.canalionico.com.br/cia.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cia" /><published>2019-10-30T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-30T00:00:00-03:00</updated><id>https://resumos.canalionico.com.br/cia</id><content type="html" xml:base="https://resumos.canalionico.com.br/cia.html">&lt;p&gt;Sopro sistólico em foco pulmonar com desdobramento fixo de B2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ocorre por causa do shunt do sangue do átrio esquerdo (maior pressão) pro átrio direito (menor pressão). O maior débio sanguíneo do VD vai causar o desdobramento fixo de B2 e uma hipertrofia do VD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o tempo, a hipertrofia do VD vai aumentar a força dessa câmera, mas com o tempo ele começa a dilatar pois chega na sua limitação de hipertrofia (o VD é mais fino). Isso vai aumentar muito a pressão no AD o que pode provocar uma inversão do fluxo da CIA que passa a ser do AD para o AE. Uma &lt;strong&gt;inversão do shunt&lt;/strong&gt; interatrial.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;eco-te&quot;&gt;ECO TE&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O eco trans-torácico é melhor para ver a CIA pois o transdutor está separado dos átrios apenas pela parede esofágica e pelas paredes dos átrios. É possível ver o canal da comunicação e dar o diagnóstico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;clínico&quot;&gt;Clínico&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Indicado quando a cirúrgia não pode ser feita. Por exemplo, quando a pressão arterial pulmonar está muito alta. Se a cirurgia for feita nessa situação, o coração não terá força para vencer a pressão arterial pulmonar e terá congestão sistêmica constante.&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">ECG III - Arritmias</title><link href="https://resumos.canalionico.com.br/cardiologia/ecg3.html" rel="alternate" type="text/html" title="ECG III - Arritmias" /><published>2019-10-29T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-29T00:00:00-03:00</updated><id>https://resumos.canalionico.com.br/cardiologia/ecg3</id><content type="html" xml:base="https://resumos.canalionico.com.br/cardiologia/ecg3.html">&lt;p&gt;O coração em repouso bate com um ritmo regular, de &lt;strong&gt;60 a 100 vezes&lt;/strong&gt;
por minuto. Como cada batimento se origina da despolarização do nó
sinoatrial (SA), o ritmo cardíaco habitual do dia a dia é chamado ritmo
sinusal normal. Qualquer outra ocorrência é chamada de &lt;strong&gt;arritmia&lt;/strong&gt; (ou,
mais acuradamente, &lt;strong&gt;disritmia&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O termo arritmia se refere a qualquer distúrbio na &lt;strong&gt;frequência&lt;/strong&gt;, na &lt;strong&gt;regularidade&lt;/strong&gt;, no &lt;strong&gt;local&lt;/strong&gt; de origem ou na &lt;strong&gt;condução&lt;/strong&gt; do impulso elétrico cardíaco. Pode ser um único batimento aberrante (ou mesmo uma pausa prolongada entre batimentos) ou um distúrbio de ritmo sustentado que pode persistir por toda a
vida do paciente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nem toda arritmia é anormal ou perigosa. Por exemplo, frequências cardíacas de 35 a 40 batimentos por minuto são comuns e bastante normais em atletas bem treinados. &lt;strong&gt;Batimentos anormais isolados, que se originam em qualquer outra parte do coração que não o nó SA, frequentemente ocorrem na maioria dos indivíduos saudáveis.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Muitas arritmias passam despercebidas pelo paciente e são descobertas acidentalmente em um exame físico ou ECG de rotina.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Palpitações (acelerações e/ou desacelerações)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sintomas de baixo débito cardíaco (quando a arritmia compromete a função cardíaca);
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Tontura&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Síncope&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Angina (arritmias rápidas podem aumentar as demandas de oxigênio do miocárdio e causar angina (dor torácica);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Morte súbita&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O ECG tem se tornado cada vez mais útil para identificar condições que predispõem a arritmias malignas e morte súbita e permite, assim, o início de intervenções salvadoras antes do evento catastrófico. Essas condições podem ser herdadas ou adquiridas. Mais comuns entre elas são as anormalidades de repolarização que prolongam o intervalo QT, um substrato perigoso para arritmias potencialmente fatais (mais detalhes adiante).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O mnemônico &lt;strong&gt;HIS DEBE&lt;/strong&gt; deve lhe ajudar a lembrar dos fatores arritmogênicos que devem ser considerados sempre que se encontra um paciente com arritmia.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;H – Hipoxia:&lt;/strong&gt; um miocárdio privado de oxigênio é um miocárdio irritável. Distúrbios pulmonares, seja doença pulmonar crônica grave ou uma embolia pulmonar aguda, são fatores precipitantes importantes de arritmias cardíacas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;I – Isquemia e irritabilidade:&lt;/strong&gt; a angina, mesmo sem a morte de células miocárdicas associada ao infarto, também é um fator precipitante importante. Ocasionalmente, miocardite, uma inflamação do músculo cardíaco geralmente causada por uma infecção viral, pode causar arritmias.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;S – Estimulação simpática:&lt;/strong&gt; o aumento do tônus simpático, por qualquer causa (hipertireoidismo, insuficiência cardíaca congestiva, nervosismo, exercício, etc.), pode produzir arritmias.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;D – Fármacos:&lt;/strong&gt; ironicamente, os próprios fármacos antiarrítmicos, como a quinidina, estão entre os principais culpados.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;E – Eletrólitos (distúrbios dos):&lt;/strong&gt; a hipocalemia e desequilíbrios do Ca e Mg podem induzir arritmias.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;B – Bradicardia:&lt;/strong&gt; uma FC muito lenta parece predispor a arritmias. Também é possível incluir a síndrome bradi-taqui (também chamada de síndrome do nó SA) nessa categoria.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;E – Estiramento:&lt;/strong&gt; a dilatação e a hipertrofia dos átrios e ventrículos podem produzir arritmias. Esse é um modo pelo qual a ICC e a doença valvular podem causar arritmias.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;registro-de-rítmo&quot;&gt;Registro de rítmo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um longo traçado de uma única derivação ou de múltiplas derivações. Qualquer derivação
pode ser escolhida, mas, obviamente, faz sentido escolher a derivação
que lhe fornece a maior quantidade de informações. O registro de ritmo
torna muito mais fácil identificar qualquer irregularidade ou surtos intermitentes de atividade elétrica incomum.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;holter&quot;&gt;Holter&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O paciente a usa por 24 a 48 horas e, durante esse período, é armazenado um registro completo
do ritmo cardíaco do paciente. Este registro, posteriormente, é analisado para a presença de qualquer atividade arrítmica. O monitor pode usar uma ou, mais frequentemente, duas derivações (uma derivação
precordial e uma dos membros). Claramente, quanto mais tempo durar a monitoração do paciente, maior a chance de detecção da arritmia. O diário do paciente pode, então, ser comparado com o registro do
Holter para determinar se há uma correlação entre os sintomas do paciente e qualquer arritmia cardíaca subjacente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;frequência-cardíaca&quot;&gt;Frequência cardíaca&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Um quadrado pequeno (1 mm) = 0,04 s;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Um quadrado grande (5 mm) = 0,2 s;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cinco quadrados grandes, portanto, constituem 1 segundo.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;método-bizu&quot;&gt;Método bizu&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Encontre uma onda R que caia sobre, ou quase sobre, uma das linhas escuras.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Conte o número de quadrados grandes até a próxima onda R.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Determine a frequência em batimentos por minuto da seguinte maneira:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Se houver um quadrado grande entre ondas R sucessivas, então cada onda R é separada por 0,2 segundo. Portanto, no curso de 1 segundo, haverá cinco ciclos de atividade cardíaca (1 segundo dividido por 0,2 segundo) e em 1 minuto, 300 ciclos;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Se houver dois quadrados grandes entre ondas R sucessivas, então cada onda R é separada por 0,4 segundo. Portanto, no curso de 1 segundo, haverá 2,5 ciclos de atividade cardíaca (1 segundo dividido por 0,4 segundo) e em 1 minuto, 150 ciclos;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Por inferência lógica:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Três quadrados grandes = 100 bpm;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quatro quadrados grandes = 75 bpm;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cinco quadrados grandes = 60 bpm;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Seis quadrados grandes = 50 bpm.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Você pode obter as mesmas respostas dividindo 300 pelo  número de quadrados grandes entre as ondas R (p. ex., 300/4 = 75).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uma acurácia ainda maior pode ser obtida contando o número total de quadrados pequenos entre as ondas R e dividindo 1.500 por este total.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tipos-de-arritmia&quot;&gt;Tipos de arritmia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O coração é capaz apenas de cinco tipos básicos de distúrbio de
ritmo:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Origem sinusal:&lt;/strong&gt; a atividade elétrica segue as vias de condução usuais que já foram delineadas, mas é muito rápida, muito lenta ou irregular;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ritmos ectópicos:&lt;/strong&gt; a atividade elétrica se origina de um foco que não o nó SA;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Arritmias reentrantes:&lt;/strong&gt; a atividade elétrica é aprisionada dentro de um circuito elétrico cuja forma e limites são determinados por várias características miocárdicas elétricas e anatômicas;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bloqueios de condução:&lt;/strong&gt; a atividade elétrica se origina no nó SA e segue a via habitual, mas encontra bloqueios e retardos inesperados;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Síndrome de pré-excitação:&lt;/strong&gt; a atividade elétrica segue vias de condução acessórias que contornam as vias normais, fornecendo um atalho elétrico ou um curto-circuito.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;arritmias-de-origem-sinusal&quot;&gt;Arritmias de origem sinusal&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;taquicardia-e-bradicardia-sinusal&quot;&gt;Taquicardia e Bradicardia sinusal&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O ritmo sinusal normal é o ritmo normal do coração. A despolarização se origina espontaneamente dentro do nó SA. A frequência é regular e entre 60 e 100 batimentos por minuto (bpm). Se o ritmo se acelera
além de 100 bpm, ele é chamado de &lt;strong&gt;taquicardia sinusal&lt;/strong&gt;; se ele fica abaixo de 60 bpm, é chamado de &lt;strong&gt;bradicardia sinusal&lt;/strong&gt;. Estas podem ser normais (como execício intenso ou atletas em repouso) ou patológicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A taquicardia sinusal pode ocorrer em pacientes com ICC ou doença pulmonar grave, ou pode ser o único sinal de hipertireoidismo. A bradicardia sinusal é o distúrbio de ritmo mais comum visto nos estágios iniciais do IAM; em indivíduos saudáveis, em outros aspectos, ela pode ser o resultado de um aumento do tônus vagal e pode causar desmaios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/arritmia-sinusal.jpeg&quot; alt=&quot;Arritmia sinusal&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;arritmia-sinusal&quot;&gt;Arritmia sinusal&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ECG irá revelar um compasso que parece, em todos os aspectos, ser um ritmo sinusal normal, exceto por ser discretamente irregular. Frequentemente, é um fenômeno normal, refletindo a variação na frequência cardíaca com a inspiração e a expiração. &lt;strong&gt;A inspiração acelera a frequência cardíaca e a expiração a reduz.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/insp.jpeg&quot; alt=&quot;Arritmia sinusal&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;parada-sinusal-assistolia-e-batimentos-de-escape&quot;&gt;Parada sinusal, assistolia e batimentos de escape&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ocorre quando o nó SA para de estimular o coração. Se nada mais acontecer, o ECG irá mostrar uma linha isoelétrica sem qualquer atividade elétrica, e o paciente morrerá. A inatividade elétrica prolongada é chamada &lt;strong&gt;assistolia&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Felizmente, a maioria das células miocárdicas têm a capacidade de se comportar como marca-passo cardíaco. O nó SA suprime as outras células de marca-passo por fornecer a sua onda de despolarização para o miocárdio antes que seus potenciais competidores possam completar a sua despolarização, de forma mais moderada, espontânea. Na parada sinusal, contudo, esses outros marca-passos podem entrar em ação como uma missão de resgate. Esses batimentos de resgate, que se originam fora do nó SA, são chamados &lt;strong&gt;batimentos de escape&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/batimento-de-escape.jpeg&quot; alt=&quot;Arritmia sinusal&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;marca-passos-não-sinusais&quot;&gt;Marca-passos não sinusais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Assim como o nó SA, que geralmente dispara entre 60 e100 vezes por minuto, estas outras células de marca-passo potenciais têm o seu próprio ritmo intrínseco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/marca-passos-não-sinusais.jpeg&quot; alt=&quot;Arritmia sinusal&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html">O coração em repouso bate com um ritmo regular, de 60 a 100 vezes por minuto. Como cada batimento se origina da despolarização do nó sinoatrial (SA), o ritmo cardíaco habitual do dia a dia é chamado ritmo sinusal normal. Qualquer outra ocorrência é chamada de arritmia (ou, mais acuradamente, disritmia.</summary></entry><entry><title type="html">ECG II - Hipertrofia e dilatação</title><link href="https://resumos.canalionico.com.br/cardiologia/ecg2.html" rel="alternate" type="text/html" title="ECG II - Hipertrofia e dilatação" /><published>2019-10-23T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-23T00:00:00-03:00</updated><id>https://resumos.canalionico.com.br/cardiologia/ecg2</id><content type="html" xml:base="https://resumos.canalionico.com.br/cardiologia/ecg2.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#eixo&quot; id=&quot;markdown-toc-eixo&quot;&gt;Eixo&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#definindo-o-ângulo&quot; id=&quot;markdown-toc-definindo-o-ângulo&quot;&gt;Definindo o ângulo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#desvios-de-eixo&quot; id=&quot;markdown-toc-desvios-de-eixo&quot;&gt;Desvios de eixo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#aumento-atrial&quot; id=&quot;markdown-toc-aumento-atrial&quot;&gt;Aumento atrial&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#aumento-do-ad&quot; id=&quot;markdown-toc-aumento-do-ad&quot;&gt;Aumento do AD&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#aumento-do-ae&quot; id=&quot;markdown-toc-aumento-do-ae&quot;&gt;Aumento do AE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hipertrofia-ventricular&quot; id=&quot;markdown-toc-hipertrofia-ventricular&quot;&gt;Hipertrofia ventricular&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hipertrofia-de-vd&quot; id=&quot;markdown-toc-hipertrofia-de-vd&quot;&gt;Hipertrofia de VD&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#derivações-precordiais&quot; id=&quot;markdown-toc-derivações-precordiais&quot;&gt;Derivações precordiais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hipertrofia-de-ve&quot; id=&quot;markdown-toc-hipertrofia-de-ve&quot;&gt;Hipertrofia de VE&lt;/a&gt;        &lt;ol&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#derivações-precordiais-1&quot; id=&quot;markdown-toc-derivações-precordiais-1&quot;&gt;Derivações precordiais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#derivações-periféricas&quot; id=&quot;markdown-toc-derivações-periféricas&quot;&gt;Derivações periféricas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hipertrofia-de-ambos-ventrículos&quot; id=&quot;markdown-toc-hipertrofia-de-ambos-ventrículos&quot;&gt;Hipertrofia de ambos ventrículos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#anormalidades-secundárias-da-repolarização-na-hipertrofia-ventricular&quot; id=&quot;markdown-toc-anormalidades-secundárias-da-repolarização-na-hipertrofia-ventricular&quot;&gt;Anormalidades secundárias da repolarização na hipertrofia ventricular&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;O ECG pode revelar se uma câmara cardíaca particular, atrial ou ventricular, está aumentada ou hipertrofiada. Doenças valvulares, hipertensão sustentada e distúrbios musculares cardíacos hereditários ou adquiridos podem afetar o coração dessa forma, e o ECG pode, portanto, ajudar a reconhecer e avaliar esses distúrbios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O termo &lt;strong&gt;hipertrofia&lt;/strong&gt; se refere a um aumento na massa muscular. A parede de um ventrículo hipertrofiado é grossa e potente. A maioria das hipertrofias é causada por &lt;strong&gt;sobrecarga de pressão&lt;/strong&gt;, quando o coração é forçado a bombear sangue contra uma resistência aumentada, como nos pacientes com hipertensão sistêmica ou estenose aórtica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;dilatação&lt;/strong&gt; se refere ao aumento de uma câmara em particular. Um ventrículo aumentado pode conter mais sangue do que um ventrículo normal. A dilatação é causada, em geral, por uma &lt;strong&gt;sobrecarga de volume&lt;/strong&gt;:
a câmara se dilata para acomodar o volume aumentado de sangue. A dilatação é vista com mais frequência em casos de certas doenças valvulares. A insuficiência aórtica, por exemplo, pode causar dilatação do
VE, e a insuficiência mitral pode causar dilatação do AE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A dilatação e a hipertrofia frequentemente coexistem. Isso não é uma surpresa, porque ambas representam modos pelos quais o coração tenta aumentar o débito cardíaco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/dilat-hipert.jpeg&quot; alt=&quot;dedifinção&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Três situações podem acontecer com uma onda no ECG quando uma câmara se hipertrofia ou se dilata:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;A câmara pode levar mais tempo para se despolarizar (onda de maior duração);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A câmara pode gerar mais corrente e, assim, uma maior voltagem (onda de maior amplitude);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Uma maior percentagem da corrente elétrica total pode se mover através da câmara expandida. O vetor elétrico médio, ou eixo elétrico, da onda do ECG pode, dessa forma, desviar-se.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;eixo&quot;&gt;Eixo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O eixo normal do QRS – a direção desse vetor médio – normal situa-se entre +90° e 0° (a maioria dos  cardiologistas estende a faixa de &lt;strong&gt;normalidade de +90° a -30°&lt;/strong&gt;). É determinado apenas utilizando os planos frontais (verticais).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo.jpeg&quot; alt=&quot;dedifinção&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos determinar se o eixo do QRS em qualquer ECG é normal olhando apenas para as &lt;strong&gt;derivações I e aVF&lt;/strong&gt;. Se o complexo QRS for &lt;strong&gt;positivo nas derivações I e aVF, o eixo do QRS deve ser normal&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo2.jpeg&quot; alt=&quot;eixo&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo3.jpeg&quot; alt=&quot;eixo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja: se o complexo QRS for predominantemente positivo tanto nas derivações I quanto nas aVF, então o eixo do QRS deve estar no quadrante no qual ambos são positivos, ou seja, entre 0° e 90°. Esse é o eixo normal do QRS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo4.jpeg&quot; alt=&quot;eixo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;definindo-o-ângulo&quot;&gt;Definindo o ângulo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Tudo que você precisa fazer é procurar a derivação dos membros na qual o complexo QRS é mais próximo de
ser bifásico, com deflexões positivas e negativas praticamente iguais (às vezes, as deflexões são tão pequenas que a onda aparece achatada ou isoelétrica). &lt;strong&gt;O eixo, então, deve ser orientado de forma perpendicular a essa derivação&lt;/strong&gt; porque um eletrodo orientado perpendicularmente à direção média do fluxo da corrente registra uma onda bifásica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, por exemplo, se o complexo QRS na derivação III (orientação +120°) for bifásico, então o eixo deve ser orientado em ângulos retos com esta derivação, em +30° ou -150°. E, se já for de conhecimento que o eixo é normal – ou seja, se o complexo QRS é positivo nas derivações I e aVF –, então o eixo não pode estar em –150°, mas em +30°.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo5.jpeg&quot; alt=&quot;eixo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;desvios-de-eixo&quot;&gt;Desvios de eixo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se o eixo estiver entre 90° e 180°, há desvio do eixo para a direita. O complexo QRS, nas derivações
I negativo e em aVF se manterá positivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo6.jpeg&quot; alt=&quot;eixo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o eixo estiver entre 0° e -90°, há desvio do eixo para a esquerda. Nesse caso, o complexo QRS na derivação I será positivo, mas será negativo em aVF.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo7.jpeg&quot; alt=&quot;eixo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resumindo:
&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo8.jpeg&quot; alt=&quot;esumindo eixos&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/eixo9.jpeg&quot; alt=&quot;eixo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Eixo da onda P:&lt;/strong&gt; o eixo normal da onda P está entre 0° e 70° em adultos e entre 0° e 90° em crianças.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Eixo da onda T:&lt;/strong&gt; o eixo da onda T é variável, mas deve se aproximar do eixo de QRS, ficando entre 50° e 60° do eixo do QRS.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;aumento-atrial&quot;&gt;Aumento atrial&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A onda P normal tem uma duração menor do que 0,12 segundo e a maior deflexão, quer seja positiva ou negativa, não deve exceder 2,5 mm. A primeira parte da onda P representa a despolarização atrial direita, e a segunda parte, a despolarização atrial esquerda.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Praticamente todas as informações de que você precisa para avaliar o aumento atrial podem ser encontradas nas derivações II e V1. A derivação II é útil porque é orientada quase paralela ao fluxo de corrente através dos átrios (ou seja, paralela ao vetor médio da onda P). Ela registra, portanto, a maior deflexão positiva e é muito sensível a qualquer perturbação na despolarização atrial. A derivação V1 é útil porque é orientada de forma perpendicular ao fluxo de eletricidade, dessa forma, é bifásica, permitindo a separação fácil dos componentes atrial direito e esquerdo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/aumento-atrial.jpeg&quot; alt=&quot;esumindo eixos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;alert aviso-red&quot;&gt;Olhar as derivações II e V1 para procurar por aumento atrial!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;aumento-do-ad&quot;&gt;Aumento do AD&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A amplitude da primeira porção da onda P aumenta. A largura não se altera porque o componente terminal da onda P tem origem no átrio esquerdo, e isso permanece inalterado. O vetor de despolarização atrial pode girar para a direita e o eixo da onda P pode se mover, no mesmo sentido, aos +90 ou até além. A onda P mais alta pode não mais aparecer na derivação II,
mas, sim, em aVF ou na derivação III.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;alert aviso-red&quot;&gt;O quadro clássico do aumento atrial direito é ilustrado nas deriva-
ções II e V1 a seguir e foi chamado de **P pulmonale** porque, com frequência, é causado por doença pulmonar grave.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/aumento-atrial2.jpeg&quot; alt=&quot;esumindo eixos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;alert aviso-red&quot;&gt;O aumento atrial direito é diagnosticado pela presença das ondas P
com amplitude acima de 2,5 mm nas derivações inferiores, II, III e aVF.
&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;aumento-do-ae&quot;&gt;Aumento do AE&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;No aumento atrial esquerdo, a segunda porção da onda P pode aumentar em amplitude. O diagnóstico desse aumento requer que a porção terminal da onda P desça pelo menos &lt;strong&gt;1 mm abaixo da linha isoelétrica na derivação V1&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, uma alteração mais proeminente na onda P é o &lt;strong&gt;aumento na sua duração&lt;/strong&gt;. Isso ocorre porque a despolarização atrial esquerda representa a porção terminal da onda P, e a despolarização prolongada pode ser vista imediatamente (&lt;strong&gt;no aumento atrial direito, a despolarização prolongada é mascarada pela porção atrial esquerda da onda P&lt;/strong&gt;). O
diagnóstico de aumento atrial esquerdo, portanto, também requer que a porção terminal da onda P deva ter &lt;strong&gt;pelo menos um quadrado pequeno (0,04 segundos) de largura&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/aumento-ae.jpeg&quot; alt=&quot;esumindo eixos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;alert aviso-red&quot;&gt;Ou seja: olhar para II e V1. Aumento de AD: maior amplitude (&amp;gt; 2,5 mm) e duração preservada, eixo pode desviar para a direita; Aumento de AE: componente terminal aumentado (&amp;gt; 1 mm), duração aumentada na porção terminal (&amp;gt; 0,04 s), normalmente não mostra desvio de eixo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hipertrofia-ventricular&quot;&gt;Hipertrofia ventricular&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;hipertrofia-de-vd&quot;&gt;Hipertrofia de VD&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A hipertrofia de VD é menos comum e requer uma enorme alteração nas proporções do VD para superar as forças elétricas geradas pelo VE. Ela pode ocorrer, contudo, em casos de DPOC suficientemente grave para produzir &lt;strong&gt;hipertensão arterial pulmonar&lt;/strong&gt; ou de doença cardíaca congênita não corrigida, com profunda sobrecarga de pressão ou de volume do ventrículo direito. Se
o ventrículo direito se hipertrofia o bastante, isso pode ser detectado no ECG como um &lt;strong&gt;desvio no eixo do QRS para a direita&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/hipertrofia-vd.jpeg&quot; alt=&quot;Eixos&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/hipertrofia-vd2.jpeg&quot; alt=&quot;eixos&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/hipertrofia-vd3.jpeg&quot; alt=&quot;eixos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;derivações-precordiais&quot;&gt;Derivações precordiais&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O padrão normal da progressão da onda R, no qual a amplitude dessa onda aumenta à medida que você progride de V1 até V5, é rompido. Ao invés da amplitude crescente da onda R, à medida que as derivações se movem para mais perto do ventrículo esquerdo, pode ocorrer o inverso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pode haver uma grande onda R em V1, que fica sobre o ventrículo direito hipertrofiado, e uma pequena onda R em V5 e V6, que ficam sobre um ventrículo esquerdo normal&lt;/strong&gt;, porém, agora, eletricamente submisso. Domesmo modo, a onda S em V1 é pequena, e a onda S de V6 é grande.
Esses critérios foram expressos em simples matemática:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hipertrofia-de-ve&quot;&gt;Hipertrofia de VE&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;As principais causas são a hipertensão sistêmica e a doença valvular. A HAS severa e sustentada força o VE a trabalhar muito forte por muito tempo, até se hipertrofiar. A sua dominância elétrica sobre o VD, portanto, torna-se ainda mais profunda. O vetor
elétrico médio é empurrado ainda mais para a esquerda e o resultado é sum &lt;strong&gt;desvio do eixo para a esquerda&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tanto a hipertrofia ventricular direita quanto a esquerda podem prolongar discretamente o complexo QRS, mas raramente além de 0,1 segundo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/hipertrofia.jpeg&quot; alt=&quot;Eixos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O desvio do eixo para a esquerda além de –15o é visto com frequência, mas essa não é uma característica diagnóstica muito útil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O aumento da onda R nas derivações que ficam sobre o ventrículo esquerdo forma a base para o diagnóstico eletrocardiográfico de hipertrofia ventricular esquerda.&lt;/strong&gt; Deve haver um aumento
da amplitude da onda R nas derivações sobrejacentes ao ventrículo esquerdo e um aumento da amplitude da onda S nas derivações sobrejacentes ao ventrículo direito.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;derivações-precordiais-1&quot;&gt;Derivações precordiais&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;As derivações precordiais são mais sensíveis do que as derivações dos membros para o diagnóstico. Os critérios mais úteis são (quanto mais critérios forem positivos, maior a probabilidade):&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;A soma da amplitude da onda R na derivação V5 ou V6 com a amplitude da onda S em V1 ou V2 excede 35 mm&lt;/strong&gt; (este tem o melhor valor preditivo);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A amplitude da onda R em V5 excede 26 mm;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A amplitude da onda R em V6 excede 18 mm;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A amplitude da onda R em V6 excede a amplitude da onda R em V5.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Nota: esses critérios têm pouco valor com relação a indivíduos com menos de 35 anos de idade, os quais, com frequência, têm aumento da voltagem devido, em muitos casos, a uma parede torácica fina. Além disso, tais critérios são particularmente não confiáveis em crianças.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/hipertrofia-ve.jpeg&quot; alt=&quot;Eixos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;derivações-periféricas&quot;&gt;Derivações periféricas&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Os critérios mais úteis nas derivações dos membros são os seguintes:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;A amplitude da onda R em aVL excede 13 mm&lt;/strong&gt; (maior valor preditivo, mas não muito sensível);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A amplitude da onda R em aVF excede 21 mm;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A amplitude da onda R na derivação I excede 14 mm;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A soma da amplitude da onda R na derivação I com a amplitude da onda S na derivação III excede 25 mm.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/hipertrofia-ve2.jpeg&quot; alt=&quot;Eixos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hipertrofia-de-ambos-ventrículos&quot;&gt;Hipertrofia de ambos ventrículos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pode haver uma combinação de características (p. ex., os critérios de hipertrofia ventricular esquerda nas derivações precordiais com desvio do eixo para a direita nas derivações dos membros), mas, na maioria dos casos, os efeitos do ventrículo esquerdo, geralmente dominante, obscurecem aqueles do
ventrículo direito.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;anormalidades-secundárias-da-repolarização-na-hipertrofia-ventricular&quot;&gt;Anormalidades secundárias da repolarização na hipertrofia ventricular&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;São mais evidentes nas derivações com ondas R altas (porque essas derivações estão sobre o ventrículo hipertrofiado). As anormalidades da repolarização do VD serão vistas nas derivações V1 e V2, e as do VE (muito mais comuns do que as VD) serão mais evidentes nas derivações I, aVL, V5 e V6. Não se sabe ainda o mecanismo. Incluem o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;depressão do segmento ST com inclinação para baixo;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;inversão da onda T (ou seja, a onda T altera o seu eixo de modo que ela não mais se alinha com o eixo do QRS).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/hipertrofia-v.jpeg&quot; alt=&quot;Eixos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Insuficiência cardíaca</title><link href="https://resumos.canalionico.com.br/cardiologia/ic.html" rel="alternate" type="text/html" title="Insuficiência cardíaca" /><published>2019-10-23T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-23T00:00:00-03:00</updated><id>https://resumos.canalionico.com.br/cardiologia/ic</id><content type="html" xml:base="https://resumos.canalionico.com.br/cardiologia/ic.html">&lt;p&gt;DC = FC x Volume sistólico&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;VS é proporcional à pré-carga e à contratilidade e inversamente proporcional à pós-carga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pré craga: pressão ou volume no final da diástole (até 12 mmHg no VE e até 5 mmHg no VD)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pós-carga: é a força que o ventriculo deve superar para promover a contração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É um síndrome clínica na qual o coração falha na sua função de bomba em atender a demanda metabólica do organismo devido ao baixo débito cardiaco, resultando em défict na perfusão tecidual e congestão pulmonar e/ou sistêmica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É uma doença crônica e progressiva.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;0,4 a 2% da população geral. Sua prevalencia aumenta com o envelhecimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ver o registro Breathe de 2014 no Brasil: As principais etiologias são isquêmica (30%), hipertensiva (20%), dilatação idiopática, valvar e doença de Chagas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pode ser vista como uma doença progressiva iniciada após um evento inicial, que produz um dano no músculo cardíaco com consequente perda dos cardiomiócitos funcionantes, ou, alternativamente, interrupção da capacidade do miocárdio de gerar força, impedindo, assim, a contração normal do coração. Este evento índice pode começar de modo abrupto, como no caso do infarto agudo do miocárdio (IAM); pode ter início gradual ou insidioso, como na sobrecarga de pressão ou de volume; ou ser hereditário, conforme acontece em várias cardiomiopatias genéticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ativação mantida dos sistemas neuro-hormonais e das citocinas leva a uma série de alterações de estruturas importantes dentro do miocárdio, denominadas coletivamente de remodelamento do VE e pode levar um paciente assintomático a começar a desenvolver sintomas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Disfunção miocárdica: pode ser sistólica ou diastólica.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;remodelamento-cardíaco&quot;&gt;Remodelamento cardíaco&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Alterações estruturais de massa e volume do miocardio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O aumento dos ventrículos também pode causar insuficiência das válvulas que também são alongadas com o aumento das câmaras. Por exemplo, pode ocorrer uma insuficiência mitral. As valvas distendidas se fecham com mais dificuldade. Além desse fatotr, também pode correr alargamento das cordoalhos tendíneas dificultando o fechamento completo das valvas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pode ser&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sistólica
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;contratilidade do VE reduzida,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Miocardiopatia isquêmica, dilatada, chagásica, hipertensiva ou idiopática&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Diastólica
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Contratilidade do VE normal;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Disfunção diastólica do VE.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O crescimento de VE roda o arco aórtico e pode escondê-lo da radiografia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IC com fração de ejeção preservada?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Dispnéia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ortopneia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dispneia paroxística noturna&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fadiga e fraqueza&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sintomas abdominais&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Várias formas de apresentação,&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Aguda ou crônica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Direita ou esquerda&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sistólica ou diastólica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Alto ou baixo débito&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Retrógrada ou anterógrada&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Uma hipertensão pulmonar pode acometer apenas o VD e gerar uma &lt;em&gt;cor pulmonale&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;exame-físico&quot;&gt;Exame físico&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Pele fria&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sudorese&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pulso filiforme&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estertores pulmonares&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Asciste&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Icterícia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hepatomegalia congestiva&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estase jugular&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Edema MMII&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Critérios de Framinghan: 2 maiores ou 1 maior e 2 menores.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Apresentação clínica:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;IVE&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;IC congestiva&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Choque cardiogênico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;EAP&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tempo de evolução da doença&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tipo de disfunção do VE&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;IC com FE preservada (&amp;gt; 50%)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;FE intermediária (40 a 49%)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;FE reduzida (&amp;lt; 40%)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Modelo clínico-hemodinâmico (ABCL): quente-seco, quente-congesto, frio-congesto, frio-seco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/ic-hemod.png&quot; alt=&quot;IC&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estadiamento segundo a ACC/AHA ABCD&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NYHA (com base na tolerância individual ao esforço)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/New-York-Heart-Association-NYHA-Heart-Failure-Symptom-Classification-System.png&quot; alt=&quot;IC&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vão ajudar na confirmação do diagnóstico, na busca pela etiologia, na avaliação prognóstica e na avaliação funcional.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;lab
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;O BNP e/ou NT-proBNP pode ajudar a diferenciar dispnéia de origem cardíaca (valores aumentados) de pulmonar (valores normais).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ECG&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;RM&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Holter&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;RX
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Linhas B de Kerley (edema intersticial)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;ecocardiograma&quot;&gt;Ecocardiograma&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mas o que é a &lt;strong&gt;fração de ejeção?&lt;/strong&gt; É o percentual de sangue que o ventrículo ejeta para a aorta na sístole. Assim, Se no final da diástole o ventrículo tem 100 mL de sangue e no final da sístole tem 40 mL, subentende-se que 60mL de sangue foram ejetados para a aorta. 60mL de 100 mL – 60% de fração de ejeção.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;angiorressonância&quot;&gt;Angiorressonância&lt;/h3&gt;

&lt;h2 id=&quot;prognóstico&quot;&gt;Prognóstico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Escore de Adhere para avaliação da mortalidade intra-hospitalar&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Primeiro identificar a etiologia. Em seguida eliminar fatores agravantes. Incentivas o exercício físico e a vacinação para o vírus da gripe (diminui a mortalidade).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;farmacológico&quot;&gt;Farmacológico&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;digitálicos&quot;&gt;Digitálicos&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Como a digoxina.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;diuréticos&quot;&gt;Diuréticos&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;vasodilatadores&quot;&gt;Vasodilatadores&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;iecas&quot;&gt;IECAs&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Os inibidores da enzima conversora de angiotensina II.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;betabloqueadores&quot;&gt;Betabloqueadores&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Os receptores beta-adrenérgicos cardíacos são principalmente o subtipo beta1; já a maior parte dos
receptores não cardíacos é beta 2 . Os receptores beta2 constituem aproximadamente 20% do total da
população de receptores beta no ventrículo esquerdo.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;anticoagulantes&quot;&gt;Anticoagulantes&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;antiarrítmicos&quot;&gt;Antiarrítmicos&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Digoxina???&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;cirúrgico&quot;&gt;Cirúrgico&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Geralmente reservado para os pacientes classe funcional IV e IC refratária, como uma última opção de tratamento.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;revascularização-do-miocárdio&quot;&gt;Revascularização do miocárdio&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Visa reperfundir áreas isquêmicas (áreas de miocárdio hibernante). Também visa prevenir futuros episódios isquêmicos. arritmias e infartos.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;transplante&quot;&gt;Transplante&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;O padrão ouro.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;https://cardiopapers.com.br/curso-basico-de-eco-como-estimar-a-fracao-de-ejecao-do-ventriculo-esquerdo/&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aula&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html">DC = FC x Volume sistólico</summary></entry><entry><title type="html">Itrs</title><link href="https://resumos.canalionico.com.br/itrs.html" rel="alternate" type="text/html" title="Itrs" /><published>2019-10-23T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-23T00:00:00-03:00</updated><id>https://resumos.canalionico.com.br/itrs</id><content type="html" xml:base="https://resumos.canalionico.com.br/itrs.html">&lt;p&gt;As celulas que chegam primeiro no sítio da lesão são os PMN, iniciando a inflamação. Depois chegam os linfócitos e os monócitos formando o infiltrado linfomononuclear que caracteriza a inflamação crônica (em torno de 3 meses).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No trato respiratório superior a mucosa acometida é a mucosa respirtatória. Essa mucosa troca gases e também secreta uma secreção musoca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se os alvéolos fecharem, será criado um gradiente negativo pois a aborsão ocorre com mais facilidade que a difusão dos gases. O próprio vácuo criado pode agredir a mucosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No nariz, o movimento ciliar se faz de cima para baixo. Na traqueia e bronquios, se faz de baixo para cima. Ou seja, o movimento se faz na direção da boca para que as particulas estranhas possam ser deglutidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As conchas nasais são importantes para aquecer, umidificar e filtrar o ar. Sua superfície irregular promove um turbilhonamento do ar que entra e facilita a deposição de partículas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inflamação da mucosa nasossinusal (nariz e seios da face) —&amp;gt; Rinossinusites&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podem ser agudas ou crônicas&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O agente agressor pode ser:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Físico
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Temperatura&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Umidade&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quimico
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;poluentes&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;drogas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;medicamentos&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Biologico
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Pelos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;FIbras&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Virus&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Fungos&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Bacterias&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Acaro&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Etc&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A agressão gera um edema da mucosa, uma congestão das conchas e um aumento da secreção. Essa estase secretiva e congestão cria um ambiente propício para infecções. Ou seja, a infecção tanto pode ser causa de uma rinossinusite como também consequência. Na prática clínica essa diferença é muito importante, por exemplo, na decisão de uso ou não de antibióticos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sintomas: obstrução nasal, dor na face, sensação de pressão na face, rinorreia (saída de secreção pelo nariz), cefaléia, febre ou não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geralmente a rinossunisite crônica acontece quando há o binômio: hiperreatividade mais o fato desencadeante. Sendo promovida por uma agressão crônica, um contato contínuo com o mecanismo agressor. Um exemplo é a rinite alérgica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peculiaridade: sinusite odontogênica ocorre de forma interna, pela intimidade entre os dentes superiores e os seios nasais. Sempre que nos deparamos com uma sinusite maxilar unilateral, devemos descartar doença dentária.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Exames radiográficos normalmente são desnecessários para o diagnóstico. Além disso, os achados dos exames dificilmente mudarão a conduta tomada com base apenas na história clínica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tomografia computadorizada é muito sensível para sinusite, tanto em valor preditivo positivo como negativo. É o melhor exame, o de escolha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Indicações do exame radiológico:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Falha do tratamento clínico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Planejamento cirúrgico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Complicações&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Casos atípicos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;aguda&quot;&gt;Aguda&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Analgésico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Descongestionante&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Antibióticos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cirurgia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;crônica&quot;&gt;Crônica&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Não tem um tratamento definitivo. Pois a maioria dos pacientes apresentam o fator hiperreatividade intrínseco. Podemos reduzir ou controlar as manifestações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A lavasagem nasal contínua com soro fisiológico pode ser o fator mais importante para o controle da rinossinusite crônica.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Controle ambiental&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lavagem nasal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Corticóide tópico (não fazer o oral para evitar o efeito sistêmico)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Antialérgicos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cirurgia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Quando suspeitar de etiologia bacteriana? Na realidade não da pra afirmar se é ou não bacteriana. Conseguimos ter uma leve estimativa com base na intensidade dos sintomas, na duração do quadro.&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Síndrome coronariana aguda</title><link href="https://resumos.canalionico.com.br/cardiologia/sca.html" rel="alternate" type="text/html" title="Síndrome coronariana aguda" /><published>2019-10-21T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-21T00:00:00-03:00</updated><id>https://resumos.canalionico.com.br/cardiologia/sca</id><content type="html" xml:base="https://resumos.canalionico.com.br/cardiologia/sca.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cardiologia/revasc.jpeg&quot; alt=&quot;Revasc&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Pneumonia</title><link href="https://resumos.canalionico.com.br/pneumologia/pneumonia.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pneumonia" /><published>2019-10-21T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-21T00:00:00-03:00</updated><id>https://resumos.canalionico.com.br/pneumologia/pneumonia</id><content type="html" xml:base="https://resumos.canalionico.com.br/pneumologia/pneumonia.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#etiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#classificação&quot; id=&quot;markdown-toc-classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#típica-x-atípica&quot; id=&quot;markdown-toc-típica-x-atípica&quot;&gt;Típica x Atípica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#curb-65&quot; id=&quot;markdown-toc-curb-65&quot;&gt;CURB-65&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;É um processo inflamatório produzido por um agente infeccioso que acomete os bronquíolos e os alvéolos. É todo processo inflamatório agudo do parênquima pulmonar decorrente da infecção por algum micro-organismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na suspeita de infecção pelo Mycoplasma, é melhor já iniciar o tratamento empírico com a azitromicina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Formas anatomopatológicas e radiológicas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Alveolar&lt;/strong&gt; (pneumocócica, clássica): MV normal ou diminuio, FT aumentado, creptos e macicez no local;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Broncopneumonia&lt;/strong&gt;: ausculta de roncos;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pneumonias intersticiais&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;pneumonia lobar&lt;/strong&gt; é definida pela consolidação de todo
(ou quase todo) um lobo pulmonar (consolidação alveolar extensa), sendo que 90 a
95% dos casos têm o &lt;em&gt;&lt;span class=&quot;red&quot;&gt;Streptococcus pneumoniae&lt;/span&gt;&lt;/em&gt; como micro-organismo causador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já a &lt;strong&gt;broncopneumonia&lt;/strong&gt; é caracterizada
pela consolidação alveolar multifocal – são
múltiplos focos acinares (ou lobulares),
coalescentes, que predominam na região
peribrônquica. Este é o tipo mais frequente de apresentação da pneumonia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mecanismos de defesa: anatomia e fisiologia do trato respiratório, condução de gases, aquecimento ou resfriamento do ar, umidade do ar inspirado, vibrissas, epitélio ciliado, imunoglobulinas (A, G e M), elementos figurados do sangue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fatores predisponentes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Poluição atmosférica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Baixa temperatura&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hábitos: tabagismo e alcoolismo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Patologia pulmonar crônica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Metabólico: DM&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pós-operatório&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Alterações na imunidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Atividade profissional&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;S.pneumoniae;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;M. pneumoniae;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vírus;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Legionella sp: tem tropismo pelo SNC e pode evoluir com quadro neurológico;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bacilos gram negativos;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;C. pneumoniae;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;H. influenzae;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;S. aurus;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;K. pnuemoniae: pensar nos alcoolistas;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;P. aeruginosa: pensar nos pacientes com doença estrutural do pulmão.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Classificação da PAC de acordo com o local do tratamento:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Paciente ambulatorial: S. pneumoniae, M. pneumoniae, C. pneumoniae e Vírus respiratórios;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Paciente internado em enfermaria: soma-se H. influenzae e Legionella sp;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Paciente grave que requer internação em UTI: mais o S. aureus.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;típica-x-atípica&quot;&gt;Típica x Atípica&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Atualmente estes termos não são considerados adequados pelos especialistas, pois não
ajudam na identificação etiológica. O mais correto é dividir as pneumonias em dois gru-
pos: causadas por micro-organismos típicos e causadas por micro-organismos atípicos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tosse com aumento de secreção brônquica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Febre com ou sem calafrios&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dispńeia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dor torácica: comum na pneumocócica, pode estar relacionada com embolia pulmonar;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fadiga.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Quadro clínico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Antecedentes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;RX de tórax&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hemograma&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Exame do escarro: persquisa do gram (&amp;gt; 25 PMN e &amp;lt; 10 cels. epiteliais)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lavado broncoalveolar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hemocultura&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Teste do antígeno urinário para Legionella e pneumococo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Teste de função hepática&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;TC de tórax: imagem em mosáico caracteriza infecção.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;USG dos pulmões.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Considerar diagnísticos diferenciais como a embolia pulmonar.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;curb-65&quot;&gt;CURB-65&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;C: confusão mental&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;U: dosagem de uréia sérica (na urgência pode ser dispensada)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;R: frequência respiratória &amp;gt; 32&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;B:&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;65: idade &amp;gt; 65 anos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pontuação &amp;gt; 1 indica internação, exceto se a única pontuação for o fator idade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ver as mortalidades de acordo com os índices de CURB-65&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ambulatorial&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Macrolídeos: azitromicina 500 mg VO de 24/24 h por 05 dias;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Amoxilina 875 mg VO de 12/12 h por 07 dias&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Internação&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Levofloxacino VO 500 mg 24/24 h por 07 dias&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;UTI&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Levoflocacino EV&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Moxifloxacino EV&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ceftriaxone EV + Azitromicina EV&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Por 7 a 10 dias&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Derrame pleural</title><link href="https://resumos.canalionico.com.br/pneumologia/derrame-pleural.html" rel="alternate" type="text/html" title="Derrame pleural" /><published>2019-10-17T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-17T00:00:00-03:00</updated><id>https://resumos.canalionico.com.br/pneumologia/derrame-pleural</id><content type="html" xml:base="https://resumos.canalionico.com.br/pneumologia/derrame-pleural.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/pneumo/derrame.jpeg&quot; alt=&quot;quadro&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/pneumo/tto-dpp.jpeg&quot; alt=&quot;quadro&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/pneumo/dpp-atb.jpeg&quot; alt=&quot;quadro&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">DPOC</title><link href="https://resumos.canalionico.com.br/pneumologia/dpoc.html" rel="alternate" type="text/html" title="DPOC" /><published>2019-10-17T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-17T00:00:00-03:00</updated><id>https://resumos.canalionico.com.br/pneumologia/dpoc</id><content type="html" xml:base="https://resumos.canalionico.com.br/pneumologia/dpoc.html">&lt;p&gt;GOLD 2019.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É uma enfermidade respiratória com manifestações sistêmicas que pode ser prevenida e tratada, e se caracterizapor obstrução do fluxo aérero que não é totalmente reversível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Definição do GOLD: é uma doença comum, prevenível e tratável, que é caracterizada por sintomas respiratórios persistentes, e limitação ao fluxo aéreo (por anormalidades das vias aéreas e/ou alveolar), geralmente causada por exposição sifnificativa por exposição a particulas ou gases nocivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É uma doença progressiva!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fatores-de-risco&quot;&gt;Fatores de risco&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tabagismo (principal fator de risco)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Combustíveis e biomassa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fatores intrínsecos
*&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Disfunção mucociliar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Modificações estruturais&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Limitação do fluxo de ar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Componente sistêmico&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tosse e/secreção&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dispenéia&lt;/strong&gt; (aos esforços e progressiva)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sinais de hiperinsuflação&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Caracteriza-se por períodos de piora dos sintomas chamados de exarcebação.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fenótipos-de-friedlander&quot;&gt;Fenótipos de Friedlander&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Exarcebador frequente&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Caquexia pulmonar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Respondedores a corticoide inalado&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Declinadores rápidos de VEF1&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Enfisema pulmonar&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/pneumo/dpoc-risk.jpeg&quot; alt=&quot;quadro&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;espirometria&quot;&gt;Espirometria&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É capaz de medir todo o ar mobilizável dos pulmões. Ou seja, a espirometria não é capaz de medir a capacidade pulmonar total, ela mede até a capacidade pulmonar vital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Curva fluxo volume.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Olhar a forma da curva fluxo volume&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Avaliar VEF1/CVF
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Se normal: exame normal ou restrição&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Se diminuído: obstrução&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Grau de disfunção (gravidade):
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;restritiva: CV(F)%&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;obstrutiva: VEF1%&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Resposta ao broncodilatador (VEF1. CVF, CVLenta, CI)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;VEF1/CVF &amp;lt; 0,7: obstrução&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Classificação:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;obstrutivo&quot;&gt;Obstrutivo&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&quot;restritivo&quot;&gt;Restritivo&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&quot;misto&quot;&gt;Misto&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&quot;inespecífico&quot;&gt;Inespecífico&lt;/h3&gt;

&lt;h2 id=&quot;manejo&quot;&gt;Manejo&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;hábitos-de-vida&quot;&gt;Hábitos de vida&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Parar de fumar
*&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html">GOLD 2019.</summary></entry></feed>