<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt_BR"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt_BR" /><updated>2020-05-10T19:43:09-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Resumos</title><subtitle>Um site destinado para publicar resumos de assunto da área de saúde</subtitle><entry><title type="html">Gram</title><link href="http://localhost:4000/gram.html" rel="alternate" type="text/html" title="Gram" /><published>2020-05-07T00:00:00-03:00</published><updated>2020-05-07T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/gram</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gram.html">&lt;p&gt;The cell wall of both gram-positive and gram-negative bacteria is composed of peptidoglycan, which allows cells to contain and resist high osmotic pressure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The cell wall of gram-positive bacteria is a
substantial layer 50 to 100 molecules in thickness, whereas in gram-
negative bacteria it is only one or two molecules thick.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;An outer mem-
brane lipopolysaccharide layer, not found in gram-positive bacteria, is
present in gram-negative species. The basic subunit of the peptidogly-
can component is a disaccharide monomer of N-acetylglucosamine
(NAG, or GlcNAc) and N-acetylmuramic acid (NAM, or MurNAc)
pentapeptide (Fig. 20-2).&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Penicilinas</title><link href="http://localhost:4000/infectologia/penicilinas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Penicilinas" /><published>2020-05-07T00:00:00-03:00</published><updated>2020-05-07T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/infectologia/penicilinas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/infectologia/penicilinas.html">&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#mecanismo-de-ação&quot; id=&quot;markdown-toc-mecanismo-de-ação&quot;&gt;Mecanismo de ação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#resistência-bacteriana&quot; id=&quot;markdown-toc-resistência-bacteriana&quot;&gt;Resistência bacteriana&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#classificação&quot; id=&quot;markdown-toc-classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#farmacodinâmica&quot; id=&quot;markdown-toc-farmacodinâmica&quot;&gt;Farmacodinâmica&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#absorção&quot; id=&quot;markdown-toc-absorção&quot;&gt;Absorção&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ligação-sérica&quot; id=&quot;markdown-toc-ligação-sérica&quot;&gt;Ligação sérica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#excreção&quot; id=&quot;markdown-toc-excreção&quot;&gt;Excreção&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#biodisponibilidade&quot; id=&quot;markdown-toc-biodisponibilidade&quot;&gt;Biodisponibilidade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#efeitos-adversos&quot; id=&quot;markdown-toc-efeitos-adversos&quot;&gt;Efeitos adversos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#uso-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-uso-clínico&quot;&gt;Uso clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#uso-profilático&quot; id=&quot;markdown-toc-uso-profilático&quot;&gt;Uso profilático&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#citações&quot; id=&quot;markdown-toc-citações&quot;&gt;Citações&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;As penicilinas foram descobertas por Alexander Fleming a partir do fungo &lt;em&gt;Penicillium notatum&lt;/em&gt; em 1928. A penicilina G.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 1940, época da segunda guerra mundial, a penicilina começou a ser distribuida em escala comercial e deu início à era da antibioticoterapia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As penicilinas fazem parte dos antibióticos betalactâmicos por possuírem um anel betalactâmico em sua composição, essencial para a sua atividade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, ao longo dos anos mais microorganismos foram adquirindo a capacidade de produzir betalactamases. Enzimas capases de quebrar o anel betalactâmico e inativas as penicilinas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o tempo, os laboratórios conseguiram criar peniclinas semissinteticas, como a &lt;strong&gt;meticilina&lt;/strong&gt; (mais resistente &lt;em&gt;S. aureus&lt;/em&gt; produtor de betalactamase), &lt;strong&gt;ampicilina&lt;/strong&gt; (ativa contra bacilos gram-negativos) e &lt;strong&gt;carbenicilina&lt;/strong&gt; (ativa contra &lt;em&gt;Pseudomonas aeruginosa&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mecanismo-de-ação&quot;&gt;Mecanismo de ação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Assim como todos os demais antibióticos betalactâmicos, sua ação principal é bactericida e se deve à &lt;strong&gt;inibição da síntese da parede bacteriana&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Revisar o &lt;a href=&quot;/infectologia/gram&quot;&gt;capítulo sobre coloração de gram&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A penicilina inibe a enzima que catalisa a etapa final de formação da parede celular, a formação das pontes de peptidoglicano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A reação de transpeptidação é inibida pela penicilina que se liga nas PBPs (&lt;em&gt;penicilin-binding proteins&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/atb/pbp.jpeg&quot; alt=&quot;PBP&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Signal-transducing membrane proteins bind β-lactams and generate a transmembrane signal leading to induction of β-lactamases and PBP2a, which mediates staphylococcal methicillin resistance. β-Lactamases are PBPs that catalyze hydrolysis of the β-lactam ring.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Atenção que, a inibição propriamente dita da síntese de parede celular não é o que mata a bactéria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O efeito letal em organismos gram-positivos e gram-negativos parece ser dependente do ciclo celular, com a inibição de PBPs levando à interrupção de um evento crucial provavelmente no momento da divisão celular. É sugerido que esta morfogênese perturbada inicie a morte celular.&lt;sup id=&quot;fnref:Mandell&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Mandell&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como são mais de um tipos de PBPs (como PBPP1 e PBP2), os antibióticos betalactâmicos variam em seu espectro de ação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;resistência-bacteriana&quot;&gt;Resistência bacteriana&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;São quatro os mecanismos possiveis para as bactérias se tornarem resistentes.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Destruição dos beta-lactâmicos(pelas betalactamases, o mecanismo mais comum);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Falha para o antibiótico entrar nas célula gram-negativas e alcançar as PBPs;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Efluxo da droga que entra em gram-negativas;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Baixa afinidade da droga pelas PBPs.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nas gram-positivas, a destruição do antibiótico pela betalactamase é o mecanismos mais comum de resistência. Já nas gram-negativas e no &lt;em&gt;Pseudomonas aeruginosa&lt;/em&gt;, também se soma um mecanismo efluxo da droga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/atb/penicilinase.jpeg&quot; alt=&quot;Penicilinase&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem várias classes de betalacmasases que vão de A a D. Cada uma com uma ação maior ou menor sobre um tipo de antibiótico betalactâmico. Algumas são inibidas pelo ácido clavulônico e outras não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas gram-negativas, a betalactamase se localiza no espaço periplasmático, entre a membrana citoplasmática e a membrana de lipopolissacaridase. A entrada para esse espaça necessita a passagem pelos canais de porina. Os betalactâmicos que conseguem atravessar esses canais alcançam as PBPs do espaço periplasmático.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As penicilinas podem ser dividias em 5 classes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Penicilinas &lt;strong&gt;naturais&lt;/strong&gt; (G e V);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Penicilinas &lt;strong&gt;resistentes à penicilinase&lt;/strong&gt; (amethicillin, nafcillin, and isoxas ezolyl penicillins);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aminopenicilinas&lt;/strong&gt; (ampicilina e amoxicilina);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Penicilinas anti-pseudomonas&lt;/strong&gt;:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Carboxipenicilinas&lt;/strong&gt; (carbenicillin and ticarcillin);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ureidopenicilinas&lt;/strong&gt; (azlocillin, mezlocillin, and piperacillin);&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;As &lt;strong&gt;penicilinas naturais&lt;/strong&gt; são mais ativas contra gram-positivos não produtores de betalactamase, anaeróbios e algums gram-negativos como &lt;em&gt;Neisseria spp&lt;/em&gt;. Entretanto, a penicilina V (oral) é menos ativa que a G contra &lt;em&gt;Neisseria&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Haemophilus spp&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Grampositive bacteria inhibited by natural penicillins tend to be more susceptible to these penicillins than to semisynthetic penicillins.&lt;sup id=&quot;fnref:Mandell:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Mandell&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;As &lt;strong&gt;penicilinas semissintéticas&lt;/strong&gt; são as drogas de escolha apenas contra &lt;em&gt;S. aureus&lt;/em&gt; penicilina-resistente e &lt;em&gt;S. epidermidis&lt;/em&gt;. Também são ativas contra estreptococos mas não contra enterococos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As aminopenicilinas possuem o mesmo espectro que a penicilina G além de serem ativas contra cocos gram-negativos e Enterobacteriaceae que não produzem betalactamase.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As penicilinas anti-pseudomonas (carboxipenicilinas e ureidopenicilinas) são ativas contra alguns gram-negativos aeróbicos resistentes à ampicilina como o &lt;em&gt;P. aeruginosa&lt;/em&gt;. Carboxipenicilinas são menos ativas que as ureidopenicilinas contra estreptococos e &lt;em&gt;Haemophilus spp&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anaeróbicos gram-positivos sãosucetíveis às penicilinas. Gram-negativos anaeróbios são suscetiveis à maoria destas (exceção ao &lt;em&gt;Bacteroides spp.&lt;/em&gt; e algumas &lt;em&gt;Prevotella spp.&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/atb/tab-penicilinas.jpeg&quot; alt=&quot;Penicilinase&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/atb/tab-penicilinas2.jpeg&quot; alt=&quot;Penicilinase&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;farmacodinâmica&quot;&gt;Farmacodinâmica&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;absorção&quot;&gt;Absorção&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A absorção oral varia muito entre as penicilinas. Penicilina G, meticilina e as antipseudomonas são muito mal absorvidas. Já as semissintéticas, exceto a nafcilina, são bem absorvidas. A ampicilina é parcialmente, 30-60%, absorvida e a alimentação a reduz. Já amoxicilina é praticamente toda absovida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As penicilinas orais normalmente atingem o pico sérico com 1 a 2 horas. Mas a alimentação pode atrasar esse intervalo (exceto pela amoxicilina).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A penicilina procaína G e a penicilina benzatina (formas em repositório da penicilina G), são absorvidas mais devagar na forma intramuscular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lidocaina pode ser usada como diluente nas injeções de penicilinas anti-pseudomonas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ligação-sérica&quot;&gt;Ligação sérica&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;As penicilinas se ligam de forma bem heterogênea às proteínas séricas, indo de 17% para as aminopenicilinas até 97% para a diclocaxilina. Se ligam principalmente à albumina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar de apenas as moléculas livres exercerem atividade antibióticas, a ligação é reversível.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;excreção&quot;&gt;Excreção&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A principal forma de excreção das penicilinas ocorre pelos rins. As moléculas são filtradas pelos glomérulos e rapidamente excretadas na urina como moléculas intactas pelas celulas tubulares. Ou seja, são pouco metabolizadas. Também existe excreção biliar mas em menor grau, sendo importante apenas para a nafcilina e as penicilinas anti-pseudomonas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Normalmente a meia vida é bastante curta, entre 30 e 70 min.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Secretion can be blocked by &lt;strong&gt;probenecid&lt;/strong&gt;, an inhibitor of organic acid secretion by tubular cells, which prolongs the serum half-life of all the penicillins. Probenecid also competes for binding sites on albumin; hence, there is more free drug in the presence of probenecid.&lt;sup id=&quot;fnref:Mandell:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Mandell&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Em neonato há menor excreção renal pois a função tubular ainda não está bem desenvolvida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Má função renal deve ser considerada na administração de algumas penicilinas, como a ticarcilina. Para um clearance da creatinina acima de 10 a 20 mL/min, são necessários apenas pequenos ajustes na dosagem das outras penicilinas. Já na presença de anúria, ai será necessária redução nas doses diárias das penicilinas naturais, nas resistentes à penicilinase e nas aminopenicilinas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A concentração urinária das penicilinas é alta mesmo em pessoas com moderada insuficiência renal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A diálise peritonial remove as penicilinas de forma muito variável. Contudo, usualmente apenas a Ticarcilina necessita de correção da dose após uma sessão. Já nas hemodiálises, as doses de penicilina G, ampicilina, amoxicilina, toxicilina e piperacilina precisam ser ajustadas, mas as doses sde nafcilina ou de isoxazolil penicilina não.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;biodisponibilidade&quot;&gt;Biodisponibilidade&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;As penicilinas se distribuem muito bem pela maioria dos tecidos, como pulmões, fígado, rins, músculos, ossos e placenta. Os níveis de penicilina em abcessos e fluidos do ouvido médio, pleural, peritonal, sinovial, costumam ser suficientes para seu efeito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Importante saber que a maioria das penicilinas é relativamente insolúvel em lipídios e penetra mal nas células. Dessa forma, a distribuição de todas as penicilinas no olho, cérebro, líquido cefalorraquidiano ou próstata é nula na ausência de inflamação. Por que? Pois a inflamação altera a permeabilidade das membranas e permite a entrada das penicilinas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A maiora delas são ativamente secretadas na bile, atingindo níveis de concentração 10 a 100 vezes maior que o do sangue.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;In the presence of common duct obstruction, the levels of all penicillins in bile are markedly reduced. Because the biliary transport system is a saturable one, with drug doses producing very high serum levels, the biliary levels are not significantly increased over those measured at lower serum levels.&lt;sup id=&quot;fnref:Mandell:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Mandell&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;efeitos-adversos&quot;&gt;Efeitos adversos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O mais importante efeito adverso causado pelas penicilina são as reações de hipersensibilidade. A gravidade da reação de ir desde um simples &lt;em&gt;rash&lt;/em&gt; cutâneo até uma anafilaxia, reações mediadas pelas imunoglobulinas IgE.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Penicilloyl and penicillanic acid derivatives are the major determinants of penicillin allergy. The penicilloyl determinant, which is produced through opening of the β-lactam ring, thereby allowing amide linkage to body proteins, is the most important antigenic component.&lt;sup id=&quot;fnref:Mandell:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Mandell&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Embora um histórico de alergia à penicilina seja bastante comum, menos de 2% terá uma reação alérgica se desafiado, mas o risco é maior para aqueles com histórico de reação imediata de hipersensibilidade ou teste cutâneo positivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As erupções morbiformes que se desenvolvem após o tratamento com penicilina provavelmente são devidas a anticorpos IgM para o benzil peniciloil hapteno. Em muitos pacientes, essas erupções cutâneas desaparecem, mesmo se a penicilina for continuada, devido à produção de anticorpo bloqueador IgG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se ocorrer uma reação de hipersensibilidade, a adrenalina administrada por via intramuscular ou intravenosa geralmente interrompe a reação. Anti-histamínicos e corticosteróides não demonstraram ser benéficos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A toxicidade hematológica é rara, embora tenha sido encontrada neutropenia com o uso de todos os tipos de penicilinas, principalmente quando grandes doses são usadas. Os mecanismos da neutropenia são desconhecidos e as contagens de glóbulos brancos voltam ao normal rapidamente se o
agente infrator é descontinuado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Às vezes, uma dose mais baixa de medicamento pode ser usada sem produção de neutropenia. A anemia hemolítica positiva por Coombs ocorre raramente. Todas as penicilinas em altas concentrações, particularmente a ticarcilina, se ligam ao local receptor da adenosina difosfato nas plaquetas, impedindo a agregação plaquetária normal. Mas sangramento clinicamente significativo ocorre com pouca frequência.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;uso-clínico&quot;&gt;Uso clínico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A penicilina G ainda permanece como o principal agente para o tratamento de infecções por &lt;em&gt;Streptococcus pyogenes&lt;/em&gt;, cepas suscetíveis de &lt;em&gt;Streptococcus pneumoniae&lt;/em&gt; e cepas suscetíveis de &lt;em&gt;S. aureus&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Penicilina G intravenosa&lt;/strong&gt; permanece o tratamento de escolha para meningite meningocócica e pneumocócica, endocardite por estreptococos e neurossífilis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Penicilina G é a droga de escolha para toos os estágios de sífilis. Também é a primeira escolha para infecções puerperais por estreptococos anaeróbios ou estreptococos do grupo B (&lt;em&gt;Streptococcus agalactiae&lt;/em&gt;). Infecções genitais por clostridium também.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Praticamente todas as cepas de &lt;em&gt;Neisseria meningiditis&lt;/em&gt; são suscetíveis à penicilina G. Já para os &lt;em&gt;Neisseria gonorrhoeae&lt;/em&gt;, as cepas costumam ser resistentes. Dessa forma, penicilinas não são mais recomendadas para tratar gonorréia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As penicilinas resistentes à penicilinase são indicadas apenas para o tratamento de infecções causadas por cepas de estafilococos suscetíveis à meticilina, para as quais são os agentes de escolha.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;uso-profilático&quot;&gt;Uso profilático&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&quot;citações&quot;&gt;Citações&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Mandell&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Livro do Mandell &lt;a href=&quot;#fnref:Mandell&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Mandell:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Mandell:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Mandell:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Mandell:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Neutropenia febril</title><link href="http://localhost:4000/infectologia/neutropenia-febril.html" rel="alternate" type="text/html" title="Neutropenia febril" /><published>2020-04-06T00:00:00-03:00</published><updated>2020-04-06T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/infectologia/neutropenia-febril</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/infectologia/neutropenia-febril.html">&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#epidemiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#etiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fisiopatologia&quot; id=&quot;markdown-toc-fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#classificação&quot; id=&quot;markdown-toc-classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exames-complementares&quot; id=&quot;markdown-toc-exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#estratificação-de-risco&quot; id=&quot;markdown-toc-estratificação-de-risco&quot;&gt;Estratificação de risco&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#alto-risco&quot; id=&quot;markdown-toc-alto-risco&quot;&gt;Alto risco&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#baixo-risco&quot; id=&quot;markdown-toc-baixo-risco&quot;&gt;Baixo risco&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#profilaxia&quot; id=&quot;markdown-toc-profilaxia&quot;&gt;Profilaxia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#alto-risco-1&quot; id=&quot;markdown-toc-alto-risco-1&quot;&gt;Alto risco&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#baixo-risco-1&quot; id=&quot;markdown-toc-baixo-risco-1&quot;&gt;Baixo risco&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#modificação-da-terapia-inicial&quot; id=&quot;markdown-toc-modificação-da-terapia-inicial&quot;&gt;Modificação da terapia inicial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#terapia-antifúngica&quot; id=&quot;markdown-toc-terapia-antifúngica&quot;&gt;Terapia antifúngica&lt;/a&gt;        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#candidíase&quot; id=&quot;markdown-toc-candidíase&quot;&gt;Candidíase&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fatores-estimuladores-de-colônia&quot; id=&quot;markdown-toc-fatores-estimuladores-de-colônia&quot;&gt;Fatores estimuladores de colônia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#transfusão-de-neutrófilos&quot; id=&quot;markdown-toc-transfusão-de-neutrófilos&quot;&gt;Transfusão de neutrófilos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#seguimento&quot; id=&quot;markdown-toc-seguimento&quot;&gt;Seguimento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#prognóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-prognóstico&quot;&gt;Prognóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#citações&quot; id=&quot;markdown-toc-citações&quot;&gt;Citações&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A neutropenia febril (NF) é uma complicação frequente e potencialmente fatal nos pacientes em tratamento quimioterápico. Entendemos hoje que a neutropenia febril é considerada uma emergência clínica e que a administração de antibióticos de amplo espectro diminui drasticamente a mortalidade.&lt;sup id=&quot;fnref:bellesso&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:bellesso&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É definida pela ocorrência de &lt;strong&gt;febre em pacientes com contagem absoluta de neutrófilos menor que 500&lt;/strong&gt; células/mm&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; ou com &amp;lt; 1.000 cel/mm&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; e expectativa de decréscimo abaixo de 500 células/mm&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; nas próximas 48 horas (tendência ao nadir).&lt;sup id=&quot;fnref:usp&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Essa situação aumenta drasticamente a predisposição a infecções por &lt;strong&gt;bactérias&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;fungos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Há também evidências de que pacientes com uma contagem de granulócitos entre 500 e 1000 células/mm&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;, principalmente se estiverem diminuindo rapidamente, também apresentam alto risco de complicações infecciosas porque a neutropenia não é um conceito estático, mas sim dinâmico.&lt;sup id=&quot;fnref:mandell&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:mandell&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A definição de &lt;strong&gt;febre&lt;/strong&gt; é temperatura oral ≥ 38,3°C (ou temperatura axilar ≥ 37,8°C), ou persistência de temperatura &amp;gt; 38°C por mais de 1 hora.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A incidência também varia conforme o tipo de tumor. Durante um ciclo de quimioterapia associada a neutropenia, febre pode ocorrer em 10-50% dos pacientes com tumores sólidos, enquanto acomete mais de 80% daqueles com neoplasias hematológicas. Somente 20-30% dos casos apresentam sítio de infecção clinicamente documentada, dos quais se destacam trato gastrointestinal, pele, trato respiratório, urinário e corrente sanguínea. Este último apresenta eleva importância, sobretudo em neutropenia profunda, por representar 20% das infecções associadas a tumores sólidos e 35% em neoplasias hematológicas.&lt;sup id=&quot;fnref:usp:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pacientes com leucemia mielóide aguda, adultos e crianças, apresentam a maior frequência de febre, bacteremia e doenças fúngicas invasivas, especialmente durante a primeira indução da remissão e na leucemia recidivante, quando a intensidade da quimioterapia é maior.&lt;sup id=&quot;fnref:mandell:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:mandell&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;etiologia&quot;&gt;Etiologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em termos do agente etiológico, 85-90% são bacterianos, dos quais 80%, estima-se, são oriundos da flora endógena. Historicamente, a maioria dos casos era causada por bacilos Gram-negativos, porém a incidência de cocos Gram-positívos cresceu, possivelmente associado, acredita-se, ao uso profilático de quinolonas e de dispositivos invasivos de longa permanência (cateteres).&lt;sup id=&quot;fnref:usp:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dentre os fungos, &lt;em&gt;Aspergillus spp.&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Candida spp&lt;/em&gt; são os mais frequentes. Outros são &lt;em&gt;P. jirovecii&lt;/em&gt;, criptococos, etc.&lt;sup id=&quot;fnref:mandell:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:mandell&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os vírus respiratórios adquiridos na comunidade, como vírus sincicial respiratório (RSV), vírus influenza e parainfluenza, adenovírus, rinovírus e coronavírus, são uma causa frequente de doença respiratória em pacientes com câncer e provavelmente são subestimados como causa de febre. Também pode ocorrer reativação da infecção pelo herpes simples vírus.&lt;sup id=&quot;fnref:mandell:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:mandell&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A patogênese da neutropenia febril é complexa. A microbiota do hospedeiro possui papel ainda pouco compreendido. Acredita-se que a flora comensal possa atuar de maneira oportunista no contexto de imunossupressão. O uso de antimicrobianos profiláticos ou terapêuticos pode facilitar o supercrescimento de bactérias patogênicas devido à pressão seletiva.&lt;sup id=&quot;fnref:usp:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A quimioterapia citotóxica deprime a imunidade e predispõe à infecção de diversas maneiras:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A neutropenia compromete sensivelmente a resposta imune inata, uma vez que prejudica a fagocitose e a produção de mediadores inflamatórios;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lesão à barreira mucosa gastrointestinal:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Dano a células epiteliais altera a produção de peptídeos antimicrobianos que regulam a flora local;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Comprometimento do tecido linfoide associado à mucosa (placas de Peyer, células dendríticas, linfócitos);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Alterações na composição da flora, o que contribui para processos inflamatórios e consequente vantagem evolutiva a determinados patógenos (&lt;em&gt;Enterobacteriaceae&lt;/em&gt;);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Comprometimento da integridade da barreira mucosa por apoptose.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quebra de barreira cutânea secundária à frequente necessidade de cateteres de longa permanência.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Durante a &lt;strong&gt;anamnese&lt;/strong&gt; deve-se questionar o tipo de neoplasia e o tipo de quimioterapia em andamento, o tempo desde a última sessão, associação com outras drogas imunossupressoras, histórico de contagem de neutrófilos. Pesquisar história de infecções passadas que possam reativar (como tuberculose ou herpes), uso recente de antimicrobianos, exposição a contactantes e animais doentes, além de viagens recentes.&lt;sup id=&quot;fnref:usp:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pacientes entre o &lt;strong&gt;10º e o 20º dias pós-quimioterapia&lt;/strong&gt; estão sob maior risco de neutropenia febril. Caso haja previsão maior que 30 minutos para resultado do hemograma, a condução deve ser como neutropenia febril até que o diagnóstico seja excluído.&lt;sup id=&quot;fnref:usp:5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A febre durante a neutropenia sempre foi considerada uma emergência médica e deve sempre ser considerada como causada por infecção, a menos que se prove o contrário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No &lt;strong&gt;exame físico&lt;/strong&gt;, deve-se prestar um exame cuidadoso
da &lt;strong&gt;pele&lt;/strong&gt;, de sítios prévios de &lt;strong&gt;inserção de cateter&lt;/strong&gt;, da &lt;strong&gt;orofaringe&lt;/strong&gt;, dos &lt;strong&gt;pulmões&lt;/strong&gt; e da &lt;strong&gt;região perineal&lt;/strong&gt; (buscando por abcesso perirretal, evitando o toque retal para não translocar bactérias) pode fornecer informações reveladoras. O &lt;strong&gt;abdome&lt;/strong&gt; pode se apresentar com distensão,dor no QID sugestiva de &lt;strong&gt;enterocolite neutropênica&lt;/strong&gt;, defesa e descompressão brusca positiva.&lt;sup id=&quot;fnref:usp:6&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A presença de &lt;strong&gt;mucosite&lt;/strong&gt;, injúria na barreira mucosa, é um importante fator predisponente de infecção sanguínea por bactérias e candida.&lt;sup id=&quot;fnref:mandell:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:mandell&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A resposta inflamatória é pouco exuberante, portanto, não são incomuns pacientes &lt;strong&gt;sépticos sem alterações clínicas sugestivas de resposta inflamatória sistêmica&lt;/strong&gt; (taquicardia, taquipneia). Assim, piora do
estado geral, alteração do nível e conteúdo da consciência e outros sinais inespecíficos podem ser as
únicas manifestações observadas.&lt;sup id=&quot;fnref:usp:7&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Dessa forma, também é muito importante se atentar para os sinais de infecção mesmo na ausência de febre.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;classificação&quot;&gt;Classificação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nesta base, as complicações febris em pacientes com câncer neutropênico são classificadas como:&lt;sup id=&quot;fnref:mandell:5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:mandell&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Infecções &lt;strong&gt;microbiologicamente&lt;/strong&gt; documentadas com bacteremia (isolamento de um patógeno significativo de uma ou mais hemoculturas);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infecções &lt;strong&gt;microbiologicamente&lt;/strong&gt; documentadas sem bacteremia (isolamento de um patógeno significativo de um local bem definido de infecção (urina, secreções respiratórias obtidas com procedimentos estéreis ou coleta de líquidos);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infecções &lt;strong&gt;clinicamente&lt;/strong&gt; documentadas, ou seja, na presença de um quadro clínico de natureza clara e objetiva infecciosa, mas sem prova microbiológica (como sepse, meningite, pneumonia ou enterocolite neutropênica)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Febre inexplicável&lt;/strong&gt; ou febre de origem desconhecida, quando falta a prova clínica e microbiológica e o curso clínico é meramente compatível com uma infecção.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;São considerados exames iniciais:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Hemograma;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eletrólitos, enzimas hepáticas, bilirrubina total e frações;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hemoculturas (periférica e de cateter venoso central caso presente, colhidas antes da administração de antibióticos);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Função renal;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Urocultura ou cultura de outros sítios suspeitos de infecção;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Radiografia de tórax (é fato que infecções pulmonares podem estar presentes mesmo na ausência de infiltrados identificáveis à radiografia);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Testes adicionais conforme suspeita clínica:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;TC de tórax se raio X não conclusivo;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;em&gt;Swab&lt;/em&gt; nasal para pesquisa de viroses respi  ratórias comuns (influenza A e B, parainfluenza, adenovírus, vírus sincicial respiratório, metapneumovírus);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Testes para &lt;em&gt;Clostridium difficile&lt;/em&gt; se diarreia.
Outros patógenos entéricos se história com  patível com exposição podem ser pesquisados, como rotavírus, &lt;em&gt;Cryptosporidium&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Microsporidium&lt;/em&gt;;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Culturas virais para Herpes simplex e Varicella zoster se lesões ulcerativas ou vesículas;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Biópsia e aspiração de lesões cutâneas, com testes microbiológicos e histopatológicos;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Análise do liquor se suspeita de infecção do SNC (como suspeita de meningite).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Marcadores séricos inflamatórios, como proteína C-reativa e procalcitonina não são obrigatórios;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pesquisa individualizada de marcadores de infecção fúngica, como galactomanana e 1,3-beta-D-glucana.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/neutropenia-febril/sitios-investigacao.jpeg&quot; alt=&quot;Sítios de investigação&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Galactomanana sérica:&lt;/strong&gt; é um carboidrato componente da parede celular de &lt;em&gt;Aspergillus&lt;/em&gt; liberado pelo crescimento das hifas. É um biomarcador de aspergilose invasiva detectável no sangue e no lavado broncoalveolar, muitas vezes antes da ocorrência dos sinais clínicos da doença.&lt;sup id=&quot;fnref:usp:8&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;1,3-beta-D-glucana&lt;/strong&gt; (1,3-BDG): é um carboidrato componente de paredes celulares de diversos fungos, liberado na circulação e em tecidos na vigência de infecção. Logo, se trata de um biomarcador inespecífico de infecção fúngica (&lt;em&gt;Candida&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Aspergillus&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Fusarium&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Scedosporium&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Trichosporon&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Pneumocystis jiroveci&lt;/em&gt;).&lt;sup id=&quot;fnref:usp:9&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;estratificação-de-risco&quot;&gt;Estratificação de risco&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;alto-risco&quot;&gt;Alto risco&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Critérios clínicos:&lt;sup id=&quot;fnref:usp:10&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Neutropenia prolongada predita (&amp;gt; 7 dias de duração) e profunda (neutrófilos ≤ 100 células/mm&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;) após quimioterapia citotóxica;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Condições clínicas exuberantes, como hipotensão, pneumonia, dor abdominal nova ou alterações neurológicas;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Alterações hepáticas ou disfunção renal.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Escore &lt;strong&gt;MASCC&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Multinational Association for Supportive Care in Cancer&lt;/em&gt;) &amp;lt; 21 pontos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;baixo-risco&quot;&gt;Baixo risco&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pacientes de baixo risco, por exclusão, são os seguintes (todas as condições abaixo):&lt;sup id=&quot;fnref:usp:11&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Critérios clínicos:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Neutropenia breve predita(≤ 7 dias);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sem alterações clínicas importantes;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Função hepática e renal adequadas e estáveis.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Escore &lt;strong&gt;MASCC&lt;/strong&gt; ≥ 21 pontos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Uma pontuação ≥ 21 correlacionou-se com baixo risco, com sensibilidade de 71%, especificidade de 68%, valor preditivo positivo de 91% e valor preditivo negativo de 36%.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/neutropenia-febril/mascc.jpeg&quot; alt=&quot;MSCC&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/neutropenia-febril/cisne.jpeg&quot; alt=&quot;CISNE&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;profilaxia&quot;&gt;Profilaxia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/neutropenia-febril/atb.jpeg&quot; alt=&quot;Profilaxia&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sem dúvida, o que mais preocupa é o efeito de uma infecção sem cobertura antimicrobiana em indivíduos sem defesa imunológica adequada. Precisamos ser rápidos e solicitar exames de forma coerente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/neutropenia-febril/fluxo.jpeg&quot; alt=&quot;Fluxograma&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pontuação da Associação Multinacional de Cuidados de Suporte em Câncer (MASCC) mostrou-se adequada para identificar pacientes com baixa probabilidade de neutropenia febril complicada. Uma pontuação no índice de risco superior a 21 identificou pacientes de baixo risco, com valores preditivos positivos e negativos de 91% e 36%, respectivamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/neutropenia-febril/mascc-score.jpeg&quot; alt=&quot;Score de risco&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;alto-risco-1&quot;&gt;Alto risco&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pacientes de alto risco requerem &lt;strong&gt;internação para antibioticoterapia parenteral&lt;/strong&gt;:&lt;sup id=&quot;fnref:usp:12&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Monoterapia com &lt;strong&gt;betalactâmico antipseudomonas&lt;/strong&gt;:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Cefepime 2 g IV 8/8 horas;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Piperacilina -tazobactam 4,5 g IV 8/8 horas;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Imipenem-cilastina 500 mg IV 6/6 horas;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Meropenem 1 g IV 8/8 horas.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vancomicina&lt;/strong&gt; não é recomendada no manejo inicial. Indicações específicas são:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Instabilidade hemodinâmica;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Suspeita de infecção relacionada a cateter;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Infecção de pele e partes moles;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pneumonia.
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Obs.: considerar em pacientes com mucosite cultura prévia positiva para germe sensível somente a vancomicina ou em profilaxia com quinolonas.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Modificações no esquema inicial são feitas se ocorrer: instabilidade hemodinâmica, suspeita ou documentação de microrganismo multidroga-resistente, epidemiologia local, ajuste conforme sinais, sintomas ou provas complementares que localizam o foco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terapia antifúngica não é recomendada no manejo inicial. Deve ser considerada nas seguintes condições:&lt;sup id=&quot;fnref:usp:13&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Instabilidade hemodinâmica após doses iniciais da terapia empírica adequada;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Persistência de febre após 4-7 dias de terapia empírica antibacteriana e duração da neutropenia esperada para além de 7 dias;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;TC de tórax ou de seios da face sugestiva de infecção fúngica;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Outros indicadores sugestivos de infecção fúngica:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Cultura positiva para fungo em qualquer sítio;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Biomarcadores positivos (galactomanana ou 1,3-BDG).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Os principais momentos para o gerenciamento do paciente neutropênico de alto risco com febre e infecção são o dia 0, quando o paciente é avaliado, as culturas são desenhadas e a antibioticoterapia é iniciada, e os dias 3 ou 4, quando os resultados retornam do laboratório e o paciente é reavaliado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/neutropenia-febril/atbs.jpeg&quot; alt=&quot;Antibioticoterapia&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;baixo-risco-1&quot;&gt;Baixo risco&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A pacientes de baixo risco, podem ser assegurados tratamento inicial oral ou endovenoso, em regime ambulatorial ou em internação:&lt;sup id=&quot;fnref:usp:14&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terapia empírica por via oral:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ciprofloxacino&lt;/strong&gt; 750 mg 12/ 12 horas + &lt;strong&gt;amoxicilina-clavulanato&lt;/strong&gt; 500/125 mg 8/8 horas;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Esquemas alternativos, embora menos estudados:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Monoterapia com fluorquinolonas (ciprofloxacino ou levofloxaci no);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Ciprofloxacino + clindamicina.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pacientes em profilaxia com fluorquinolonas não devem receber esquema oral empírico com essas drogas. prescrição empírica de antifüngicos não é recomendada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A persistência de febre ou sinais e sintomas sugestivos de piora indica internação hospitalar independente da terapia inicial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/neutropenia-febril/fluxo-usp.jpeg&quot; alt=&quot;Fluxograma atendimento&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;modificação-da-terapia-inicial&quot;&gt;Modificação da terapia inicial&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Considera-se a alteração do esquema inicial em pacientes de alto risco para infecção por microrganismos resistentes, especialmente em condição clínica instável, ou se hemoculturas com crescimento bacteriano com suspeita de resistência. Os principais fatores de risco incluem infecção ou colonização prévias e tratamento hospitalar com elevadas taxas de endemicidade para MDR. Os microrganismos MDR e as opções de antimicrobiano mais amplamente utilizadas são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Staphylococcus aureus methicilin-resistant&lt;/em&gt; (MRSA): considerar adição precoce de vancomicina, linezolida ou daptomicina;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Enterococcus resistente a vancomicina (VRE): considerar adição precoce de linezolida ou daptomicina;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gram-negativos produtores de &lt;em&gt;extended-spectrum beta-lactamase&lt;/em&gt; (ESBL): considerar utilização precoce de carbapenêmico.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kleibsiella pneumoniae carbapenemase (KPC): considerar utilização precoce de polimixina/colistina.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Terapia empírica antifúngica em casos de alto risco é considerada se febre persistente após 4-7 dias de antibiótico de amplo espectro e ausência de identificação de fonte do quadro febril após adequada investigação ou suspeita de infecção fúngica (achados de imagem ou biomarcadores sugestivos).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pacientes de baixo risco que iniciaram antibióticos EV ou VO no ambiente hospitalar podem ter seu esquema simplificado se estabilidade clínica:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Troca de EV para VO no paciente estável com adequada condição de absorção gastrointestinal;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pacientes internados de baixo risco podem ser transicionados para tratamento domiciliar IV ou VO se seguimento diário assegurado;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A readmissão hospitalar é recomendada a qualquer paciente ambulatorial que persista com febre por mais de 48 horas e o manejo deve ser realizado como grupo de alto risco.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;terapia-antifúngica&quot;&gt;Terapia antifúngica&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;As recomendações da IDSA para terapia antifúngica empírica em pacientes com câncer e neutropenia febril são:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alto risco:&lt;/strong&gt; considerar terapia empírica e avaliação diagnóstica para infecção invasiva se persistência de febre por mais de 4-7 dias de antimicrobianos de amplo espectro em pacientes cuja expectativa de neutropenia seja maior que 7 dias.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Esquemas possíveis:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Voriconazol 6 mg/kg IV 12/12 h por 24 h, seguido de 4 mg/kg IV 12/12 h;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Anfotericina B lipossomal 3-5 mg/kg/dia;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Equinocandinas:
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Micafungina 100-150 mg IV 24/24 h;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Caspofungina 70 mg IV por 24 h, seguido de 50 mg/dia.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Esquemas alternativos com triazóis:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Posaconazol 200 mg VO 6/6 h até estabilização, seguido por 400 mg 12/12 h;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Itraconazol.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tratamento preemptivo é aceitável como alternativa à terapia empírica em pacientes de alto risco. Considerar terapia antifúngica se qualquer um dos possíveis indicadores abaixo de infecção invasiva estiver presente:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Persistência ou recorrência de febre após 4-7 dias de anbiótico de amplo espectro mesmo se estabilidade clínica.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;TC de tórax ou de seios da face sugestiva de infecção fúngica;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Marcadores séricos positivos (1,3-BDG ou galactomanana);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Isolamento fúngico em qualquer sítio (espécies de &lt;em&gt;Candida&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;Aspergillus&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Baixo risco:&lt;/strong&gt; uso rotineiro de terapia empírica antifúngica não é recomendado devido à baixa probabilidade de infecção invasiva.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;candidíase&quot;&gt;Candidíase&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se for verificada infecção por candidíase invasiva, está recomendado considerar a remoção de cateteres de maneira individualizada, exame oftalmológico dentro da primeira semana após recuperação neutrocítica e tratamento por pelo menos 14 dias após primeira hemocultura negativa, resolução dos sinais e sintomas e da neutropenia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esquemas recomendados:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Terapia inicial com equinocandína:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Caspofungina 70 mg IV por 24 h, seguido de 50 mg/dia;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Micafungina 100 mg IV 24/24 h;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Anidulafungina 200 mg IV por 24 h, seguido de 100 mg/dia;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Esquema alternativo com anfotericina B lipossomal 3-5 mg/kg/dia.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Em pacientes menos críticos, sem exposição recente azólicos:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Fluconazol 800 mg (12 mg/kg) VO ou IV em dose de ataque, seguido de 400 mg (6 mg/kg) VO ou IV 1 x/dia;
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;O fluconazol VO possui 90% da biodisponibilidade do EV&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Pode ser utilizado como opção de &lt;em&gt;stepdown&lt;/em&gt; em neutropenia persistente em pacientes clinicamente estáveis e com hemoculturas negativas.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Voriconazol 400 mg (6 mg/kg) 12/12 h por 2 dias, seguido de 200-300 mg (3-4 mg/kg) 12/12 h.
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Recomendado quando é necessária cobertura adicional contra leveduras.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Reduzir dose em pacientes com disfunção hepática.Pode ser utilizado como opção de &lt;em&gt;stepdown&lt;/em&gt; em neutropenia persistente em pacientes clinicamente estáveis e com hemoculturas negativas.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;fatores-estimuladores-de-colônia&quot;&gt;Fatores estimuladores de colônia&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O consenso da IDSA não recomenda o uso rotineiro de fatores estimuladores de colônia em pacientes com neutropenia febril. Já as recomendações da &lt;em&gt;American Society of Clinical Oncology&lt;/em&gt; de 2015 incluem:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Considerar em pacientes de alto risco para complicações associadas à infecção ou que apresentam fatores preditores de desfechos desfavoráveis, como:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Expectativa de neutropenia profunda (&amp;lt; 100 células/mm&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;) e prolongada(&amp;gt; 10 dias);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Maiores que 65 anos;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Doença primária não controlada;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pneumonia;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Disfunção orgânica múltipla;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Infecção fúngica invasiva;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Paciente hospitalizado no advento da febre;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Evitar em pacientes em tratamento quimioterápico e radioterápico concomitantes, especialmente envolvendo o mediastino.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O benefício da utilização de fatores estimuladores de colônias é controverso. Evidências apontam para possível redução na duração de internação, no tempo necessário para suspensão dos antibióticos e no tempo de recuperação neutrocítica, porém sem impacto na mortalidade.&lt;sup id=&quot;fnref:usp:15&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:usp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;transfusão-de-neutrófilos&quot;&gt;Transfusão de neutrófilos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A limitada meia-vida dos neutrófilos, ausência de consenso a respeito do benefício e potenciais eventos adversos são exemplos de limitações para a utilização rotineira desta abordagem.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;seguimento&quot;&gt;Seguimento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em pacientes com infecção documentada clinicamente e microbiologicamente , orienta-se:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Duração baseada na infecção específica diagnosticada;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;10-14 dias de antibioticoterapia é recomendada para o tratamento da maioria das bacteremias, infecção de partes moles e pneumonias;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Considerar redução do espectro da cobertura após defervescência e transição por via oral na ausência de eventos adversos gastrointestinais;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Antibioticoterapia adequada deve ser continuada ao menos até contagem absoluta de neutrófilos ≥ 500 células/mm&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; ou o tempo necessário para melhora clínica e ausência de infecção garantidas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nos casos em que a febre é inexplicada, continuar o esquema até concreta recuperação medular, ou seja, defervescência ≥ 2 dias e neutrófilos ≥ 500 células/mm&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;prognóstico&quot;&gt;Prognóstico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Relatos apontam que a mortalidade relacionada à infecção em pacientes com tumores sólidos é próxima de 2%. Para neoplasias hematológicas, ao redor de 5%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A administração atrasada de terapia antimicrobiana adequada aumenta consideravelmente o risco de óbito. A IDSA recomenda que o intervalo máximo entre a admissão e o início da antibioticoterapia empírica seja de 31 minutos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma coorte retrospectiva de mais de 400 pacientes apontou uma mortalidade de quase 50% em neutropenia febril associada a sepse ou choque séptico. Os fatores associados a pior prognóstico foram idade avançada, necessidade de vasopressores, comorbidades agudas não infecciosas e disfunção hepática, neurológica ou respiratória.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O MASCC está associado a desfechos desfavoráveis. Em pacientes com pontuação &amp;lt; 21, a taxa de óbito associada à infecção é de 12,5% e 0% naqueles ≥ 21. Dois terços dos pacientes com &amp;gt; 15 pontos evoluem a óbito em até 30 dias.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;J. Larry Jameson, Anthony S. Fauci, Dennis L. Kasper, Stephen L. Hauser, Dan L. Longo, Joseph Loscalzo. &lt;strong&gt;Harrison’s Principles of Internal Medicine&lt;/strong&gt;. 20th edition, 2018.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bellesso Marcelo, Costa Silvia Figueiredo, Chamone Dalton Alencar Fischer, Llacer Pedro Enrique Dorlhiac. &lt;strong&gt;Triagem para o tratamento ambulatorial da neutropenia febril&lt;/strong&gt;. Rev. Bras. Hematol. Hemoter. [Internet]. 2010 [cited 2020 Apr 08];32(5):402-408. Available from: http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S1516-84842010000500014&amp;amp;lng=en. https://doi.org/10.1590/S1516-84842010000500014.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Freifeld AG, Bow EJ, Sepkowitz KA, et al. &lt;strong&gt;Clinical practice guideline for the use of antimicrobial agents in neutropenic patients with cancer: 2010 update by the infectious diseases society of america&lt;/strong&gt;. Clin Infect Dis. 2011;52(4):e56–e93. doi:10.1093/cid/cir073&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mandell, Douglas, and Bennett’s principles and practice of infectious diseases&lt;/strong&gt;. Edited by John E. Bennett, Raphael Dolin, Martin J. Blaser. 8º edition, 2015.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bodey GP, Buckley M, Sathe YS, Freireich EJ. Quantitative relationships between circulating leukocytes and infection in patients with acute leukemia. Ann Intern Med. 1966;64(2):328–340. doi:10.7326/0003-4819-64-2-328&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Medicina de emergência: abordagem prática&lt;/strong&gt;. professor titular e coordenador Iríneu Tadeu Velasco; editor chefe Rodrigo Antonio Brandão Neto; editores Heraldo Possolo de Souza, et al. 13ª edição. Barueri [SP]: Manole, 2019.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;citações&quot;&gt;Citações&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:bellesso&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Bellesso Marcelo, Costa Silvia Figueiredo, Chamone Dalton Alencar Fischer, Llacer Pedro Enrique Dorlhiac. &lt;strong&gt;Triagem para o tratamento ambulatorial da neutropenia febril&lt;/strong&gt;. Rev. Bras. Hematol. Hemoter. [Internet]. 2010 [cited 2020 Apr 08];32(5):402-408. Available from: http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S1516-84842010000500014&amp;amp;lng=en. https://doi.org/10.1590/S1516-84842010000500014. &lt;a href=&quot;#fnref:bellesso&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:usp&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Medicina de emergência: abordagem prática&lt;/strong&gt;. professor titular e coordenador Iríneu Tadeu Velasco; editor chefe Rodrigo Antonio Brandão Neto; editores Heraldo Possolo de Souza, et al. 13ª edição. Barueri [SP]: Manole, 2019. &lt;a href=&quot;#fnref:usp&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:6&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:7&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;8&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:8&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;9&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:9&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;10&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:10&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;11&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:11&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;12&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:12&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:13&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;14&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:14&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;15&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:usp:15&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;16&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:mandell&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mandell, Douglas, and Bennett’s principles and practice of infectious diseases&lt;/strong&gt;. Edited by John E. Bennett, Raphael Dolin, Martin J. Blaser. 8º edition, 2015. &lt;a href=&quot;#fnref:mandell&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:mandell:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:mandell:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:mandell:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:mandell:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:mandell:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Infecções virais</title><link href="http://localhost:4000/infectologia/infeccoes-virais.html" rel="alternate" type="text/html" title="Infecções virais" /><published>2020-03-27T00:00:00-03:00</published><updated>2020-03-27T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/infectologia/infeccoes-virais</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/infectologia/infeccoes-virais.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/infectologia/virus/virus.jpeg&quot; alt=&quot;Vírus&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Resfriado comum</title><link href="http://localhost:4000/infectologia/resfriado-comum.html" rel="alternate" type="text/html" title="Resfriado comum" /><published>2020-03-27T00:00:00-03:00</published><updated>2020-03-27T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/infectologia/resfriado-comum</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/infectologia/resfriado-comum.html">&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Harrison 20ª ed.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">SARS</title><link href="http://localhost:4000/infectologia/sars.html" rel="alternate" type="text/html" title="SARS" /><published>2020-03-27T00:00:00-03:00</published><updated>2020-03-27T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/infectologia/sars</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/infectologia/sars.html"></content><author><name>@moscafilipe</name></author></entry><entry><title type="html">Hematopoiese</title><link href="http://localhost:4000/hematologia/hematopoiese.html" rel="alternate" type="text/html" title="Hematopoiese" /><published>2020-03-20T00:00:00-03:00</published><updated>2020-03-20T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/hematologia/hematopoiese</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/hematologia/hematopoiese.html">&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#eritrócitos&quot; id=&quot;markdown-toc-eritrócitos&quot;&gt;Eritrócitos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O sangue periférico é constituído por 3 diferentes linhagens celulares:  eritrócitos, leucócitos e plaquetas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;eritrócitos&quot;&gt;Eritrócitos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eritrócitos:&lt;/strong&gt; embora em humanos as hemácias sejam células anucleadas, constituídas apenas por membrana plasmática e citoplasma, elas são bastante complexas. Originam-se na
medula óssea pela proliferação e maturação dos &lt;strong&gt;eritroblastos&lt;/strong&gt;, fenômeno chamado &lt;em&gt;eritropoese&lt;/em&gt;, e perdem o núcleo antes de entrar em circulação. O processo de &lt;em&gt;turn-over&lt;/em&gt; das hemácias é finamente regulado, sendo a &lt;strong&gt;eritropoetina&lt;/strong&gt; o principal e mais bem conhecido fator de crescimento envolvido. A hemácia originada deste fenômeno ainda contém grande quantidade de RNA em seu citoplasma, preservando a capacidade de síntese proteica e é chamada de &lt;strong&gt;reticulócito&lt;/strong&gt;, que sai da medula óssea e é liberado para a corrente sanguínea. Geralmente, é uma célula maior que a hemácia madura e o seu volume é de cerca de 20% maior que o da hemácia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apresenta também uma basofilia difusa no citoplasma, que o distingue em colorações de &lt;em&gt;Romanowsky&lt;/em&gt; ou um precipitado quando corado com corantes supravitais. No sangue periférico, o reticulócito pode ainda ser sequestrado pelo baço e lá permanecer por um ou dois dias, até ser definitivamente devolvido à circulação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma vez que o reticulócito amadurece completamente e perde o seu conteúdo de RNA, transforma-se em uma &lt;strong&gt;hemácia madura incapaz de sintetizar hemoglobina&lt;/strong&gt;, cuja vida em circulação é de aproximadamente 120 dias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As funções primordiais dos glóbulos vermelhos são as de transportar oxigênio dos pulmões aos tecidos, mantendo a perfusão tissular adequada, e transportar CO2 dos tecidos aos pulmões. A hemoglobina, que constitui 95% das proteínas das hemácias, é a responsável por essas funções.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Leucócitos: são células completas (com citoplasma e núcleo);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Plaquetas: são fragmentos citoplasmáticos de células da medula óssea, os megacariócitos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Hemograma</title><link href="http://localhost:4000/hematologia/hemograma.html" rel="alternate" type="text/html" title="Hemograma" /><published>2020-03-20T00:00:00-03:00</published><updated>2020-03-20T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/hematologia/hemograma</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/hematologia/hemograma.html">&lt;p&gt;O exame hematológico e a avaliação do esfregaço do sangue periférico (humana ou
automatizada) permitem as análises quantitativa e qualitativa dessas linhagens, respectivamente.&lt;/p&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Leucemia linfoide aguda na criança</title><link href="http://localhost:4000/hematologia/leucemia-linfoide-aguda-crianca.html" rel="alternate" type="text/html" title="Leucemia linfoide aguda na criança" /><published>2020-03-20T00:00:00-03:00</published><updated>2020-03-20T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/hematologia/leucemia-linfoide-aguda-crianca</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/hematologia/leucemia-linfoide-aguda-crianca.html">&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#epidemiologia&quot; id=&quot;markdown-toc-epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fisiopatologia&quot; id=&quot;markdown-toc-fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exames-complementares&quot; id=&quot;markdown-toc-exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hemograma&quot; id=&quot;markdown-toc-hemograma&quot;&gt;Hemograma&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#radiografia-de-toráx&quot; id=&quot;markdown-toc-radiografia-de-toráx&quot;&gt;Radiografia de toráx&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#lcr&quot; id=&quot;markdown-toc-lcr&quot;&gt;LCR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#mielograma&quot; id=&quot;markdown-toc-mielograma&quot;&gt;Mielograma&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico-diferencial&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico-diferencial&quot;&gt;Diagnóstico diferencial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#prognóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-prognóstico&quot;&gt;Prognóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;epidemiologia&quot;&gt;Epidemiologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Incidência de aproximadamente 3 casos para cada 100 mil indivíduos de até 15 anos. Representa por 80% de todos os casos de Leucemia. Mas responde por apenas 1% de todas as doenças malignas do adulto e 20% de todas as leucemias.&lt;sup id=&quot;fnref:zago&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:zago&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infecções virais podem predispor uma neoplasia linfoide, com vírus como o EBV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fatores de risco:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Predisposição genética (como mutações no gene TP53, a síndrome de Li-Fraumeni);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infecções virais;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Neutropenias congênitas;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Síndrome de Down;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Síndrome de Klinefelter;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Exposição a radiação ionizante, benzeno, etc;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Consumo de álcool na gestação.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se um gêmeo univitelino desenvolve leucemia, o outro tem 25% de risco.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A leucemia é causada por uma anormalidade em células progenitoras do sistema linfo-hematopoiético.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As células que se proliferam indiscriminadamente começam a superar as demais, resultando em &lt;strong&gt;anemia&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;trombocitopenia&lt;/strong&gt;, e &lt;strong&gt;leucopenia&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O acúmulo das células leucêmicas vai acarretar aumento do fígado, baço e linfonodos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Palidez&lt;/strong&gt;, cansaço e sonolência (em decorrência da anemia);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hematomas, petéquias e &lt;strong&gt;sangramentos&lt;/strong&gt; prolongados (plaquetopenia);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infecções constantes (leucopenia);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Febre (produção de citocinas leucêmicas);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Linfonodos e baço aumentados (os linfoblastos se acumulam no sistema linfático);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cefaléia e vômito (infiltração das células doentes no LCR);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dores ósseas e nas juntas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Febre&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;dor óssea&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;palidez&lt;/strong&gt; são os sintomas mais comuns na criança com leucemia aguda.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;5% dos pacientes vão ter acometimendo do SNC. Mas raramente com sintomas como HIC ou paralisia de pares cranianos. Me­nos de 1% dos meninos podem apresentar envolvimento testicular, caracterizado pelo aumento indolor de um ou dos dois testículos. Raramente a síndrome da cava superior e a dificuldade respiratória, re­
sultantes de infiltração leucêmica do mediastino, podem dominar o quadro clínico inicial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De modo geral, não é possível distinguir clinicamente a LMA da LLA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outras formas menos comuns de apresentação
inicial da LLA em crianças incluem:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Infiltração cutânea;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Linfonodomegalia unilateral isolada;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Paralisia de nervo craniano;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Priapismo devido a leucoestase;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Paraplegia devido à compressão medular;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dor abdominal devido à infiltração do apêndice ou linfonodos mesentéricos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;exames-complementares&quot;&gt;Exames complementares&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;hemograma&quot;&gt;Hemograma&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Demonstra quase sempre uma &lt;strong&gt;anemia&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;trombocitopenia&lt;/strong&gt; e presença de &lt;strong&gt;blastos&lt;/strong&gt; na contagem diferencial dos leucócitos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É comum elevação da &lt;strong&gt;DHL&lt;/strong&gt; e do &lt;strong&gt;ácido úrico&lt;/strong&gt;, indicativos de rápida destruição e regeneração celular.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;radiografia-de-toráx&quot;&gt;Radiografia de toráx&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Geralmente é normal, mas pode demonstrar a presença de &lt;strong&gt;alargamento do mediastino&lt;/strong&gt;, que ocorre em aproximadamente 50% dos casos de LLA do tipo T.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;lcr&quot;&gt;LCR&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nos casos de comprometimento do SNC, o exame do LCR irá mostrar &lt;strong&gt;pleocítose&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;células leucêmicas&lt;/strong&gt; no exame do sedimentado cítológico.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mielograma&quot;&gt;Mielograma&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dá o diagnóstico definitivo, evidenciando a infiltração das células leucêmicas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico-diferencial&quot;&gt;Diagnóstico diferencial&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A doença que é mais comumente confundida
com a leucemia é a &lt;strong&gt;artrite reumatoide juvenil&lt;/strong&gt;. Leucemia com manifestações “reumatológicas” pode ocorrer entre 1
a 2% dos casos de LLA. Tipicamente,  febre, dor óssea e articular são as manifestações clínicas mais proeminentes.  O pediatra deve estar alerta para essa apresentação da leucemia e evitar o uso de corticosteroides, muitas vezes prescritos para esses pacientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Púrpura trombocitopênica idiopática&lt;/strong&gt; (PTI) é também comumente a primeira consideração diagnostica de crianças com leucémia. Nos ca­sos de PTI o hemograma é absolutamente normal, exceto pelas alterações plaquetárias, enquanto na leucemia o exa­me cuidadoso do hemograma revela outras alterações além da plaquetopenia, como neutropenia, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Menos frequentemente, os sinais de leucemia aguda são interpre­tados como parte de &lt;strong&gt;mononucleose infecciosa&lt;/strong&gt;. Pacientes com leucemia que se apresentam com linfonodomegalia cervical, febre, hepatoesplenomegalia e linfocitose são os
que têm maior probabilidade de receber um diagnóstico incorreto de infecção virai. Mononucleose infecciosa ou citomegalovirose raramente comprometem outras linha­ gens hematopoéticas, de forma que a presença de anemia e trombocitopenia deve alertar para o diagnóstico de leu­cemia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&quot;prognóstico&quot;&gt;Prognóstico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A LLA já foi a principal causa de morte infantil por câncer. Hoje, 90% das crianças tratadas apresentam sobrevida de pelo menos 10 anos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:zago&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Zago 2013 &lt;a href=&quot;#fnref:zago&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Citomegalovirose congênita</title><link href="http://localhost:4000/neonatologia/citomegalovirose-congenita.html" rel="alternate" type="text/html" title="Citomegalovirose congênita" /><published>2020-03-16T00:00:00-03:00</published><updated>2020-03-16T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/neonatologia/citomegalovirose-congenita</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/neonatologia/citomegalovirose-congenita.html">&lt;ol id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fisiopatologia&quot; id=&quot;markdown-toc-fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#quadro-clínico&quot; id=&quot;markdown-toc-quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#diagnóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/a&gt;    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#na-gestante&quot; id=&quot;markdown-toc-na-gestante&quot;&gt;Na gestante&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#no-neonato&quot; id=&quot;markdown-toc-no-neonato&quot;&gt;No neonato&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#tratamento&quot; id=&quot;markdown-toc-tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#prognóstico&quot; id=&quot;markdown-toc-prognóstico&quot;&gt;Prognóstico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#referências&quot; id=&quot;markdown-toc-referências&quot;&gt;Referências&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;É a infecção congênita mais frequente nos EUA. O Citomegalovírus (CMV) pertence a um gênero da família &lt;em&gt;Herpesviridae&lt;/em&gt; e é membro do grupo herpes-­vírus, do qual fazem parte o vírus herpes-simples 1 e 2; o vírus Epstein-Barr; varicela-zóster e herpes­-vírus humano tipo 6 e 7.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fisiopatologia&quot;&gt;Fisiopatologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A infecção congênita ocorre mais frequentemente quando a mãe se infecta pela primeira vez durante a gestação e, mais raramente, é resultado de reativação de um processo latente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As formas de transmissão do CMV são bastante variadas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Transfusões de sangue e derivados ou transplantes de órgãos;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infecção materna e transmissão vertical hematogênica;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infecção perinatal (leite materno ou secreções vaginais);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Entre crianças nos berçários ou creches;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Contato com pessoas que possuem o CMV nas secreções (sexual ou não).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se a mãe desenvolve a infecção primária na gestação, ela transmite o vírus em 30% dos casos. Entre os RN afetados, somente 10% nascem com infecção sintomática; 90% desses apresentam sequelas e aproximadamente 10% evoluem para óbito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A maior gravidade da infecção sobre o feto ocorre quando a transmissão ocorre em &lt;strong&gt;fases iniciais&lt;/strong&gt; da gestação, ao passo que a maior probabilidade de contaminação se dá no último trimestre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A transmissão vertical encontra-se associada à eliminação do vírus pelo RN em sua urina, saliva e secreções da nasofaringe durante vários meses. O concepto que adquire a infecção durante o nascimento não apresenta virúria em seus primeiros dias de vida.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quadro-clínico&quot;&gt;Quadro clínico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dentre as manifestações clínicas possíveis, podemos destacar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Prematuridade;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;CIUR;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hepatoesplenomegalia, hepatite e icterícia;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pneumonia;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Trombocitopenia, anemia;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;SNC: microcefalia, calcificações intracranianas periventriculares, coriorretinite, perda auditiva neurossensorial.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;A surdez é uma sequela bastante comum. A infecção congênita por CMV é a principal causa de surdez neurossensorial de causa viral na infância.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Pode haver atrofia óptica.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A forma mais grave da infecção (cerca de 1 a 2% dos RN infectados) chama-se &lt;strong&gt;doença de inclusão citomegálica&lt;/strong&gt; e se caracteriza por icterícia, hepatoesplenomegalia, petéquias, microcefalia, coriorretinite e calcificações cerebrais periventriculares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas vezes, a &lt;strong&gt;pneumonite intersticial&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;anemia hemolítica&lt;/strong&gt; também podem se desenvolver. São estas crianças que também desenvolvem as &lt;strong&gt;sequelas mais graves&lt;/strong&gt;, como surdez, cegueira, retardo mental e tetraparesia espástica. Laboratorialmente, há aumento das enzimas hepáticas, hiperbilirrubinemia direta. As outras formas de apresentação clínica exibem um espectro variado de gravidade. Uma combinação de icterícia + hepatoesplenomegalia + petéquias constitui-se no modo mais comum de apresentação ao nascimento.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnóstico&quot;&gt;Diagnóstico&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;na-gestante&quot;&gt;Na gestante&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A infecção pelo CMV &lt;strong&gt;na gestante&lt;/strong&gt; é muitas vezes &lt;strong&gt;assintomática&lt;/strong&gt;, e, via de regra, o diagnóstico é feito através da detecção de &lt;strong&gt;IgM positivo&lt;/strong&gt; para CMV, ou suspeito quando se observam alterações como CIUR, ventriculomegalia cerebral, ascite, calcificações intracranianas e oligoidrâmnia pela ultrassonografia pré-natal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A presença de IgG e IgM reagentes pode ser considerada infecção primária materna durante a gravidez ou como se a mesma tivesse ocorrido algumas semanas ou meses antes da concepção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra forma de se avaliar uma possível infecção aguda na gestação é realizar o teste de &lt;strong&gt;avidez para IgG&lt;/strong&gt;, já que a baixa avidez é encontrada nas 8-12 primeiras semanas após a primoinfecção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As gestantes com possível infecção aguda podem ser encaminhadas para coleta de líquido amniótico e realização de PCR ou técnicas de isolamento viral para detecção da infecção fetal.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;no-neonato&quot;&gt;No neonato&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Feito através do isolamento do vírus ou detecção do seu DNA (PCR) na urina dos bebês suspeitos, pois a excreção viral é prolongada podendo durar meses a anos. Na infecção congênita é necessário que esta detecção seja feita nas 2 a 3 primeiras semanas de vida, pois após este período, os bebês que tiveram infecção perinatal (ex.: canal de parto) também
passam a excretar o vírus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O isolamento do vírus&lt;/strong&gt; em &lt;strong&gt;urina&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;saliva&lt;/strong&gt; constitui-se no método mais específico e sensível para o diagnóstico na criança sintomática ou não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;sorologia&lt;/strong&gt; tem um &lt;strong&gt;papel limitado&lt;/strong&gt; no diagnóstico de infecção congênita por CMV. É impossível distinguir entre infecções congênitas, perinatal e pós-natal com base em títulos seriados de anticorpos IgG no lactente. Os testes de IgM carecem de sensibilidade e especificidade para diagnóstico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento&quot;&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Há controvérsias na literatura quanto à indicação e validade do tratamento da infecção congênita pelo CMV, haja vista a necessidade de terapia por tempo prolongado e os efeitos tóxicos da droga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entretanto, alguns estudos randomizados e controlados mostraram que o uso do &lt;strong&gt;ganciclovir&lt;/strong&gt; (dose de 12 mg/kg/dia EV) durante 6 semanas mostrou reduzir a progressão da doença neurológica e auditiva em RN com a forma grave da doença. O principal efeito adverso associado ao ganciclovir é a neutropenia, que ocorre em até 30% dos casos. Em princípio, os casos de infecção congênita leve pelo CMV e as formas assintomáticas não teriam indicação de usar a medicação.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ganciclovir&lt;/strong&gt;: incidado para o tratamento do RN sintomático (microcefalia, calcificações e défict auditivo) em dose de &lt;strong&gt;6 mg/kg de 12/12h EV por 6 semanas&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Valganciclovir&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cidofovir&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Foscarnet&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Contra-indicações: neutropenia, plaquetopenia, anemias graves, sepse, insuficiência hepática e insuficiência renal.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Deve-se acompanhar com hemogramas e plaquetas semanais. Em caso de neutropenia deve-se suspender a droga e dar medicamento estimular de colônias, a Filgrastina 5 ug/kg/dia 1xdia SC. E reiniciar o Ganciclovir após normalização do número de neutrófilos (&amp;gt; 3.000/mm³).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deve-se isolar os RNs infectados para evitar a contaminação de outros. Em virtude da excreção viral prolongada.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A eliminação do CMV no leite materno não contraindica o aleitamento materno nos RN a termo saudáveis, mas essa conduta é controversa no caso de RN prematuros.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;prognóstico&quot;&gt;Prognóstico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;mortalidade não é alta na forma congênita subclínica&lt;/strong&gt;, mas a &lt;strong&gt;forma clássica é potencialmente fatal&lt;/strong&gt;. Mesmo nos casos subclínicos o prognóstico neurológico é ruim, com &lt;strong&gt;retardo no desenvolvimento neuropsicomotor e perda da acuidade visual e auditiva&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;IMIP 4ª edição;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Medcurso.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>@moscafilipe</name></author><summary type="html"></summary></entry></feed>